—

Šest kruhových zrcadel v umyvadlech na rozpukané, vydřené a zryté podlaze se leskne jak šest moří na mikromapě Země. Z vod vystupuje osm bílých sloupků dvou postelí přiražených k sobě, takže všech osm noh je ponořeno v oněch šesti (čtyři vnitřní nohy ve dvou vnitřních) lavorech (ochrana proti mravencům). Od přístupové pelesti se zdvihá směrem k oknu a skoro ke stropu měkká hora devíti matrací, tří peřin a šesti polštářů. Všechno je to už hezky staré (Teo je prastarý) a vše – bílá smaltovaná umyvadla, bílý lak postelí a bílé povlaky – v šeru místnosti opticky splývá do bělavého vysokého oblaku.

Starý Teo na něm leží až docela nahoře, těsně u horních tabulek ohromného osmidílného okna. Okenní sklo je zevnitř natřeno vápnem, do něhož Teo vyryl nehty labyrint tisíců vlasových čar tak hustě, že při nepatrných pohybech hlavy se mu stroboskopicky (jako když jedete rychle podél tyčkového plotu) skládá celý obraz nebe a ulice před domem, zatímco Teo sám zůstává zvenčí neviděn za vápenným nátěrem podobně oblačné barvy.

Z osmi tabulek okna zabírajícího celou stěnu (kdysi to byla výloha Teova krámu) lze otevřít dvě horní a jednu dolní a ovšem i celá okenní křídla, takže Teo se může dle libosti zjevit nebi i ulici částečně nebo celý. Téměř nikdy to však nečiní. Nač by taky měl, prastarý muž v posteli.

Nicméně je Teo bohatě vybaven i k přímým zásahům do venkovních dějů, jak správci domu přísluší. Z levé horní tabulky okna vyčnívá dvoumetrová kovová tyč, kterou lze vystrčit ven pravou dolní tabulkou jako kopí nebo závoru. Na okenním rámu visí dlouhý bič z hroší kůže s rukojetí vyztuženou rákosem (Teo jím kdysi z okna výhrůžně práskal při začínající rvačce před domovními dveřmi, ale rváči se tím jen víc rozvzteklili, poodstoupili do tmy a tam zabili člověka) a ze zdi ční vejčitá rukojeť táhla k nouzovému spuštění plechové rolety přes domovní dveře (prostředek nejvyšší nouze, dosud nepoužit, vždyť nouze může vždy být ještě vyšší).

Na zčernalé skobě visí malý hasicí přístroj vystřelující ledový vítr a vločky kysličníku uhličitého (Teo takto v noci zmrazoval svěřenku Jolanu z druhého patra, když si chtěla přivést kluka nahoru, ale Jolanka se pak dala obtěžkat v poledne a kluk si udělal sadu vlastních klíčů) a na poličce u samého stropu odpočívá poplašný revolver (Teo z něj kdysi střílíval na ochranu něžných dívenek ze svobodárny před rozříjenými násilníky z okolních fabrik, ale násilníci mu pak vytloukli okno, dívenky mu pomazaly kliku lejnem a hojně pojímány houfně pojímaly násilníky za chotě). Na nepoužívaném arzenálu se usazuje béžový prach.

Teo mlčky leží na oblačně poddajné mase lůžkovin a jeho prastará tvář věčně vyhlíží na ulici a nebe. Ustavičný jemný třas Teova obličeje před labyrintem vlásečnic na okně působí dojmem, že Teo kývá hlavou ANO a vrtí NE, ale Teo si takto vlasovými průzory vápenného oblaku na skle pouze zjednává částečný tabulkový nebo úplný celookenní obraz ulice a nebe.

Kroky nahoru a dolů, v patrech zvuky dveří a oken, vody a splašků v potrubích a den uplynul, jedni s kufry dolů a jiní s kufry nahoru, nová tvář a tisíc dnů je pryč –

(Teo postavil dávno tento dům, jehož přímého vlastnictví se už dávno vzdal a dávno už jen mlčky přihlíží jeho stálým opravám a rekonstrukcím, z nichž už prvá prohlašována za poslední)

– v patrech kroky, křik, smích, pláč a i za nejhlubšího nočního ticha slyšet bublání rozkoše a vzlykot žalu, což se sobě navzájem velice podobá, neboť lidské je vlhké… Teo vnímá zdmi snad už i vlhkost samu, ba i pachy a teploty (lidské páchne, ale je teplé) a snad ještě subtilnější informace o svém domě čp. 2000.

DOBYVATELÉ
(Červený ilustrovaný román na pokračování)

Zrozen z nenávisti uspořádám
štvanici na lásku!…

— Michel de Chelderode

Vyrván spánku řinčením budíku, palčivou erekcí a krátkou ostrou bolestí při odtržení prostěradla pevně přischlého k tomu citlivému konečku těla doběhl Borek k výlevce na zdi a rychle zneklidněn prudkostí touhy svého těla (procitnuvší dříve než tělo samo) roztočil kohoutek naplno a nastavoval tvrdě tryskajícímu vodnímu kuželi tvář, ramena, prsa a hltavě chlemtal, až pocit hladu poněkud zeslábl. Nahý poskakoval (ručníky jsou jen pro mastňáky) v ranním nízkém a ostrém červnovém slunci a zalykal se bezdůvodnou, totální, tou zběsilou radostí, jež bere dech a svírá svalstvo křečí.

Modrošedé kontury závodu, věž, stanice a haly, v jitřním oparu jak kotvící letadlová loď, velkolepá, poutavá a vzrušující technická hračka z kovu pro muže – činnost mladšího směnového technika v ceně Kčs 1082,– měsíčně zabírala inženýru Borkovi Trojanovi sice třetinu fyzikálního času, ale pouhé zlomky vitální energie. Co všechno by se tady dalo dělat –

„Ovšem, ovšem…“ usmíval se Borkův šéf, laskavý, ale malátný pán vonící jemným mýdlem a zcela opotřebovaný desítkami služebních let, reorganizací, změn koncepcí a stále nových kurzů (jejichž výsledný pohyb slábne v sestupné spirále), vysílený sterilní technický vladyka, postávající věčně u okna s výhledem na cípek nebe za chladicí věží a unaveně diktující elegantní formulace závěrů posledního čehosi a podkladů pro příští cosi, dětina sbírající nálepky od zápalek, jehož zájem o technologii (způsob, jak dělat věci rychleji) už ani nedoutnal, (nad Chemical Engineering News, které Borek propašoval z pražské Akademie věd pod košilí na nahém těle): „Japonské rapidní antioxidanty?… Tak to vystřihněte a připíchněte na nástěnku.“

Po obědě (čtvrt kila nejlevnějšího česnekového salámu a půllitr bezplatného mléka) se Borek vykradl do druhého patra, po kovovém žebříku dírou ve stropě k vodnímu rezervoáru a odtud požárním žebříkem na střechu páskovny. Svlékl a rozestřel své montérky na rozpálený změklý asfalt do tvaru svého těla a opatrně se na ně rozložil. Vážnou starost mu působily drobné světlé skvrnky vyrážející porůznu po těle. Když nezabral tekutý pudr ani dehtové mýdlo (a chyběl „častý a hojný pohlavní styk“), namíchal si Borek v laboratoři pětiprocentní (pro nebezpečí keratolýzy ordinují lékaři nejvýš dvouprocentní) salicylový líh a třikrát denně se jím svědomitě potíral. A co nejvíc slunce. A vysoké polední červnové slunce dštilo žár a energii v nepřetržité hojnosti.

Až zalit potem vstal a připlížil se k okraji střechy. Dole na nádvoří před vchodem do správní budovy („Bílého domu“) zalévaly dvě dívky v bílých pláštích z titěrných pokojových konviček záhonek bílých gladiol, nabíraly vodu ze starého černého tendru před kotelnou a něžně (první za Kčs 1460,–, druhá za Kčs 1530,– měsíčně plus pětiprocentní prémie plus hodnocení plus roční účast) se skláněly ke květním kalichům.

Pokusy dobýt obě (první, Eriku, hned v prvních minutách svého zaměstnaneckého poměru, sedělať v osobním oddělení) trapně zkrachovaly na jejich užaslých pohledech a ledové zdvořilosti, za níž Borek palčivě cítil zcela ho navždy vyřazující, smrtící přezírání… Sladké holčičky svých vládnoucích papínků, vypěstované v omračujících vilách odpravených židovských a odsunutých německých komerčních ředitelů, advokátů a chirurgů, se skleníky zvíci Borkova rodného domku, s terasami, balustrádami a hudebními pavilonky v soukromých zahradách za vysokými, zdobně prolamovanými zdmi a dekoračními tunovými mřížemi s erby, uvnitř těžké lustry původních majitelů, jejich obrovské tmavé obrazy a zašupovací skleněné dveře přes celou délku sálů (Borek tam nahlédal z korun jejich stromů, se smrtící záští a fascinován), modré princezničky vyživované nedostatkovým telecím a šťávou z protekčních pomerančů, přijímané přednostně do nejlepších škol, čtoucí komsomolské knížky v sovětských originálech na polštářích úředních limuzín, myté teplou vodou tekoucí ve dne v noci z obdivuhodně tvarovaných niklových kohoutků, bidetů a sprch, jaké dnes už nikdo nesvede, udržované badmintonem, tenisem a plachtěním (menší labská plachetnice přijde na dva Borkovy roční platy), v zimě na tatranských sjezdovkách, v létě na černomořských plážích a o těch svých sprostě dlouhých tříměsíčních (Borek vystudoval techniku po večerech při práci, čtrnáct hodin zaměstnání denně a dovolená ročně čtrnáct dní) prázdninách výměnné vysokoškolské tábory ve Francii, Švédsku a Anglii, lehounce vonící importovanou parfumerií (na jakou by padl celý plat obyčejné fabričky, ale obyčejná fabrička, i kdyby vyhrála ve Sportce, by se tou parfumerií tak zlila, že by smrděla zas), sečtělé, kultivované, chytré, svěží, jemné, tak žádoucí –

Borek shlížel na obě dívky s touhou po něžnosti i touhou bolestivě se zajíkající v pohlaví a s nenávistí, jež prostupuje páteř.

„Eriko… Holky, ahój!…“ zavolal na ně přes nádvoří. Erika letmo vzhlédla k Borkovi (ta druhá se ani tak nenamáhala), důkladně si prohlédla nebe vysoko nad jeho hlavou a nevyrušena přiklekla zas k mečíkům.

„Abyste se nepřetrhly, mesdámes!“ zařval Borek. Dívky na sebe krátce pohlédly, dolily rychle vodu z konviček a tiše zmizely v Bílém domě.

S přimhouřenýma očima, ze slunce za víčky rudou rotaci, sestupoval Borek šerem schodiště a přidržoval se zábradlí. „Deš s náma plavčit?“ volala na něho strupatá Slávka ze skladu. Přezíravě na ni shlížel (stál o schod výše) úzkými štěrbinami víček, má dívka stojí na bílém piedestalu jak něžná socha Madony – „Nejdu!“

A ovšem šel a ovšem sám. Ležela jako vždy na svém místě těsně za drátěným plotem oddělujícím občanskou říční plovárnu od soukromého pozemku Jachtklubu, na pěstěném trávníku vyhrazeném jen některým, nepřístupná, na modré vzduchové matraci jak na rokokovém obláčku, budu Ti říkat Bereniké, dlouhými světlými pažemi objímala pružnou modrou oblinu pod svou bradou a vzhlížela nevidoucíma očima, jež nechtějí vidět sprosté a hlučné děje na zdupané trávě pro dav, vidím totéž co Ty, bílý přístav nad oblou modrou zátokou, zcela pohroužena do tichých tónů z malého rádijka přiloženého k tváři, slyším je s Tebou, hudbu jak šepot lehounce zčeřeného moře, a chtěl bych s ní zpívat a s Tebou, Bereniké –

Mladík v plavkách imitujících leopardí kůži (pach rozpáleného oleje lesknoucího se na jeho prsou zavanul až k Borkovi oky drátěného plotu) zvedl srstnatou nohu, položil ji Bereniké na záda a stlačil ji, až se dívka prohnula i s polštářem až k zemi, pak ji uchopil za ramena a trhnutím zvedl proti sobě, útlá Bereniké se prolomila v pase odklánějíc se od mladíka a zabušila mu světlými pěstmi do zarostlé hrudi – Borek přiskočil k plotu a prsty sevřel drát – leopardí mladík přitáhl dívku k sobě a přisál se jí nad útlou klíční kost a jak sílilo a drsnělo jeho sevření, slábl a něžněl její odpor, až ustal, opřela se mu hlavou o rameno a zlehounka se začala lísat tváří. Mladík si ji nadhodil na záda a odnesl k bílému motorovému člunu, v kaskádě pěny vyrazil mocným obloukem přes řeku, jen krátkým, vprostřed toku člun ztichl a zmrtvěl houpaje se a klouzaje po drobných vlnkách, ti dva zmizeli za oslnivě bílým pažením, a když vlnky stáčely člun do protisměru, na přivracejícím se boku zřít už jen nohy těch dvou od kolen ke špičkám jak vystupují z hladiny. A jejich lýtka svírala úhel prozrazující překřížení těl v skrytu lodního dna.

Zasažen smekl Borek prsty z drátěných ok, těžce se obrátil, a překračuje těla nabízená brutálnímu slunci, vlekl se jak raněný po kilometrovém břehu ke kabinám, s odporem svlékal své vydřené hnědé plavky z dřevité celulózy (za Kčs 4,– z partiové prodejny), bál se podívat do zrcadla, díval se do zrcadla s nenávistí ke své sprosté, řvavé lačné nahotě, silou se ovládl a přitiskl si mokré plavky k tělu až do ztišení, vyběhl z kabiny přímo ke sprše a autobusem projel rozžhaveným městem s vlhkými vlasy, které záhy uschly a přestaly se třpytit, hodil plavky na svůj kavalec a zaryl se do nich tváří okoušeje jejich slanost, sůl modré zátoky pod bílým přístavem nebo slz – a vztekle se na kavalci vztyčil.

Ve své přízemní místnosti („pokoj hostí“ anebo „montércimra“ pro přechodné ubytování montérů, kde už druhý rok čekáme, až se uvolní něco nahoře) jich měl pět a pak už jen stůl, jedinou židli, plechovou skříň a výlevku na zdi. Z poloprázdného papírového kufru pod postelí, schraňujícího veškerý Borkův majetek (čtyři košile, z toho dvě dederonové, něco ponožek nejdoucích vždy do páru, pět knih a nejcennější vlastnictví, získané za půl platu od pašeráka v přístavu: západoněmecká dýka s vyskakující čepelí), vytáhl ušmudlané číslo magazínu LIFE (to je anglicky život) a pohlédl na hodinky, budeme se tedy učit anglicky.

Na titulní stránce modré moře, vlevo zelený ostrůvek, uprostřed v dáli bitevní loď a celá pravá strana štíhlý bok jachty s žebříkem, po něm sestupuje do vody skoro nahá žena.

LUXURY AND LANGUOR OF RIVIERA YACHTING. Aboard some of the world’s most elegant yachts. Borek se natáhl do kufru pro slovník (ukradený ze závodní knihovny). Languor: ochablost, mdloba, sklíčenost; tupost.

Borek se vymrštil, sebral z prkenné podlahy ponožky včera pohozené, nacpal je do výtokového otvoru litinové výlevky na zdi (zátku erár už nepřidělil), napustil ji plnou vody a přisypal saponát (šlohnutý v laboratoři). Pak opatrně ponořil jednu bílou dederonovou košili do prací lázně.

Palčivé slunce pralo do okna. Nad plechovou římsou se tetelil žhavý vzduch a otevřeným oknem vnikal dovnitř béžový prach zviřovaný těžkými náklaďáky a nasládlý pach dehtu tajících střech.

V místnosti mohlo být skoro 30 °C. Borek se svlékl donaha a ulehl na svědivou houni k LIFE. Dvoustránka modrá mořem a nebem, z paluby skáče blondýna v bikinách: Yachting in the grand style – really the way to live. Celostránková barevná fotka z paluby: v popředí obrovský detail zlaté láhve BLANC DE BLANC ve stříbrném kbelíku s ledem a na ubruse skleněné mísy s horami fantastického žrádla, nad tím chlápek v bílých šortkách mezi třemi nádherně opálenými holkami v uzoučkých bikinách: Loewe, Eva Lau, French pianist Michel Valcourt and Ingeborg Boehm, another German girl, stand by table set with lunch and composer’s favorite white wine, blanc de blanc.

RAINIER AND GRACE HAVE A 54-FOOTER. Like many yachtsmen, Prince Rainier of Monaco has owned a series of vastly differing motor-powered boats. Pod oknem přejela desetituna s vlekem a těžce rozřinčela skla. FLEET-OWNER ENJOYS THE ELEGANCE OF HIS FLOATING VILLA: bílá ložnice, modrá koupelna, červená jídelna s dvěma pingly v bílých smokinzích, knihovna v přírodním dřevu a v baru zelený koberec, bílá otočná křesla a další dva pinglové v bílých smokinzích. „I don’t consider my yacht an extravagance, insists Sam Spiegel, producer of the African Queen.“

Zezadu polonahý muž s paží polonahé ženy na rameni, s rukou na bílém volantu čnícím z řídícího panelu lodi, její bílá příď a pruh modrého moře. Niarchos, who is 56, and his wife Eugenie maintain homes in Bermuda, St. Moritz, Paris, London and Cap d’Antibes. But they feel most at home aboard the Creole, sailing through the Greek islands or on his private island, Spetsopoula, dvoustránka nočního Monte Carla s tisíci světel bílých paláců, hladina černého moře jakoby rudě hořela, obrátit stránku RED CHINA’S PREMIER CHOU IN AFRICA a Borek pozorně prohlížel tři portréty muže ostrého pohledu pod mocným černým obočím.

V místnosti bylo jistě hodně přes 30 °C. Houně pod Borkovým tělem už mokvala potem a tu do dunění vozů pod oknem se vmísil jemný stříbrný zvuk, jako déšť přicházející z dálky… Panstvo v prvním patře se sprchuje. A Borek chvatně vypral svou bílou košilku (tedy celou polovinu svých bílých košil), vytrhl z výlevky ponožkovou zátku (tímto lze považovat ponožky za vyprané, stejně jsou už nadranc) a už roztáčel kohoutek naplno a strkal se tělem do vodního kužele, ale tohle se sprše zdaleka nevyrovná, víc vody se vycáká, než dostane k tělu a co kdybych si chtěl umejt třeba zadek? Borek vztekle zavřel kohoutek a s nenávistí vzhlédl ke stropu, zesláblý stříbrný šumot shora zas rychle sílil. Ovšem, máme v domě nízký tlak – a Borek pomstylačně zas kohoutek roztočil naplno, až se motorově roztřásl, tak když se nemůžu sprchovat já, tak ať šlechta v prvním patře taky nemůže, tak všecku vodu domu do kanálu! Kéž by bez vody zašli – a brzo. Uvolní se místo nahoře. Oni musí zajít brzo: languor je ochablost, mdloba, sklíčenost; tupost.

Borek vyňal zpod slamníku své kalhoty vyžehlené tlakem tak, že skoro stály samy o sobě, a začal se oblékat. Za zády náhle vodní pleskot: odtok nestačil svádět tak mohutný přítok, voda se řinula přes obrubu přímo k Borkovu papírovému kufru. A do ticha po zavření kohoutku – mezi jednotlivými zběsilými Borkovými údery koštětem do nenáviděného stropu, ať se ti nahoře tedy aspoň leknou – shora rychle zas sílící posměch vítězných stříbrných bubínků.

Její autobus projíždí kolem 21.20 a už v 21.04 přecházel Borek u autobusové stanice a opětovně se díval na hodinky. Šedý autobus přijel před půl desátou, Borek utíkal ke dvířkám vlečňáku a prodral se až dozadu do rohu se zaobleným stropem, seděla tam na svém místě a jako vždy ani tentokrát nevzhlédla k Borkovi, když stanul těsně nad ní. Tři stanice tmou Tovární ulice, pak světla hlavní třídy a za ní náměstí, dívka se na sedadle slabě pohnula a Borek si rozechvěle o šev kalhot třel svou zvlhlou dlaň. Autobus brzdil, dívka vstala, a jak v tlačenici míjela Borka, pohladil jí připravenou rukou ňadro, netrvalo to ani vteřinu, nikdy se přitom na sebe nepodívali a dívka už vystupovala a Borek jel dál a vystoupil až u mostu přes Labe.

Nad černou řekou v přístavu na zábradlí a na můstku k molu čekalo šestnáct stínů na tu, která sem nikdy nepřijde. V oknech nových bloků Hrnčířské ulice, vysoko jak v pevnostní zdi, sytě mžourala červenavá světýlka ložnicových lampiček. Jak laskavý přístav svítilo do tmy nádraží.

Pražský rychlík přivezl vagony žen a čekající muži si je rychle rozebírali, stisky rukou, květiny, polibky a smích, bouchání dvířek aut, spěch k tramvajím a už zas prázdno.

Do ztichlé haly se snášel peruťový šumot stropních zářivek jak padající sníh. V čekárně pololežela dívka s tváří na stolní desce. Borek si ji prohlédl přes sklo, vešel do čekárny a posadil se naproti. Dívka mu zírala přímo do tváře. Borek se plaše usmál. Dívka naň civěla bez hnutí brvy ještě hodnou chvíli, pak zvedla obličej a uložila jej druhou tváří na stůl. Vzadu z hlavy jí trčely dva dojemné culíky stisknuté holčičími červenými beruškami.

Tramvaje už skoro přestaly jezdit a Borek vykročil do noci na nekonečnou cestu zpět. Z černého nebe shlížely mrazivé hvězdy, přihlížející již tolika nočním pochodům, už Alexandrovým a Caesarovým, a již tolika nočním útěkům… A nepřestajně novým výpadům.

Když odemykal domovní dveře, začínalo se už šeřit. Prošel chodbou a zadními vrátky na dvorek k plotu, sáhl po své uvolněné laťce, protáhl se do sousední ubohé zahrádky a pod králíkárnou nahmatal vejce. Mají televizor, tak nač potřebují ještě tolik vajec? Na zpáteční cestě sklidil pár hrstí rybízu a nacpal si je přímo do úst.

Doma si vajíčka naklepl o hranu stolu, vysál je a zapil vodou z kohoutku. Svlékl kalhoty a pečlivě si je rozestřel pod slamník. Rozprostřel sako přes lenoch židle, láskyplně načechral ramena a uhladil klopy. Do košile vetkl ramínko a starostlivě ji pověsil na okenní kliku. Trenky z něho spadly už při svlékání kalhot, jejich dávno už nepružná guma byla přichycena jen zavíracím špendlíkem, a teď je skopal i s ponožkami do hromádky na zem. Potřel si tělo pálícím salicylovým lihem, nahý (pyžama jsou jen pro paďoury) se zahrabal do svědivé houně, v kufru pod kavalcem nahmatal svou dýku, vsunul si ji pod polštář a pevně stiskl.

S Maddou to bylo ovšem snadné, ale Madda Serafinová není… není čistá.

„Vážně bys mohla?…“ jásal Borek. „A ještě dneska? No to je nádherný, to je fantasticky báječný. V pět? Samozřejmě že se mi to hodí, ohromně se mi to hodí, a kde se sejdeme? Někde ve městě? Jen si řekni, já za tebou přijdu třeba…“

„V městě je šílený vedro. Tam nechcu.“

„Tak půjdem na plovárnu…“

„Ekluje se mi dát se očumovat tím milionem blbců tam.“

„Já vím o takovým malým jezírku v lese, kdybychom vyjeli v půl páté nakléřovským autobusem –“

„Autobusem! Ani nápad.“

„Tak já bych zkusil objednat taxík… Ale ne, to je maličkost, mám teď spoustu prachů…“

„Neblbni. Přídu za tebou do montércimry. V pět.“

„Za mnou… do montércimry… Ale vůbec ne, jen jsem si prve myslel, ale ne, samozřejmě že jsem rád, to bude nádherný, fantasticky báječný…“

Borek se přiřítil z práce v půl třetí domů, přeustlal všech pět kavalců, vydrhl podlahu, koštětem vymetl pavučiny z rohů, umyl okna novinovým papírem, přeutřel mapu schnoucí podlahy, běžel nakoupit, prostřel stůl krepovým papírem, na něj zelená letní jablka, kilo pomerančů a nanukový dort, láhev bílého vína „Pražská směs“, dvě vinné sklenky vypůjčené z hospody Na vinklu proti záloze Kčs 20,– a ohromnou desku bonboniéry Royal za sto čtyřicet korun. Aby se Ti u mě líbilo –

Madda se pohodlně natáhla na kavalec, opřela se o lokty a dala si zapálit cigaretu. Není čistá. Je ovšem velmi mladá. A krásná. Jak začít?

„Máš tady šílenej hic,“ řekla Madda a oklepla popel na podlahu.

„Je tady horko, to opravdu je… veliké… Kdybys chtěla, dal bych na okno deku, aby sem slunce…“

„A udusíme se, viď,“ řekla Madda, zvedla ruce nad hlavu, stáhla si šaty a zas se uložila. „Co ty vlastně pořád děláš, že tě není nikde vidět?“

„Já… pořád jsem někde… V jednom fofru, to víš… Teď se učím anglicky…“

„Vážně? No to ti chválím. Hele, co je to dlaendz?“

„Dlaendz?… To zní divně…“

„Je to z jedný anglický písničky. Dlaendz ev jú,“ zazpívala Madda, „to ev jú je jako vaše, to vím, ale to dlaendz!“

„Není to hands nebo hearts nebo…“

„Povídám d-l-a-e-n-d-zzz. Anglickej slovník nemáš?“

„Mám, ale to se musí napřed vědět, jak se to píše, víš? V angličtině totiž –“

„To vím, že se všecko píše jinak. Tak blbá zas nejsu!“

„Promiň, já jsem jen… Máš pravdu, že… Ono to už vadí samotným Angličanům a tak teď chtějí zjednodušit a zreformovat…“

„Dlaendz ev jú, dzi hórios dejzvizant jú…,“ zpívala Madda pojídajíc bonbony Royal po hrstech a zapíjejíc je teplajícím vínem. „Ty a hele,“ řekla po vyčerpání delšího repertoáru (některá čísla dvakrát i vícekrát, všechna pak absolutně nesrozumitelná kromě přečetných dz a jú), „žes ty ještě neměl holku?“

„Já?… Jak ti napadlo zrovna teď, jestli já jsem…“

„Neměl. To je srandovní. A dojemný a tak. Vážně, je to prima. Kolik máš járů?“

„Pětadvacet… Čtvrt století.“

„To je hezký. Vážně.“

„Ale aby sis nemyslila, už v Brně na škole…“

„Nech to. A jak se učíš tu anglinu, to podle slovníku nebo jak?“

„Podle knížky a novin a magazínů…“

„A máš tady ňákej magazín? Tak ukaž!“ A Madda si listovala v magazínu LIFE, ve svém černém kombiné krásná jak ty ženy na těch jachtách a jezdila prstem od čokolády po řádcích, „… jachtování v grand stylu… reálně cesta životem… docela mi to de, co? Rainier a Grace, to je Grace Kelly, monacká kněžna, a co je to floating villa?“

„Plovoucí vila…“

„Tu bych chtěla mít…“

Borek jí jemně položil dlaň na rameno a Madda strpěla ten dotyk, spíš vypadala dotčeně, když Borek tu ruku zas odtáhl, ale to už jen proto, aby dolil zbytek vína –

„Tú – tú – tú – tú – tú –“ zavřískal klakson pod oknem, „Pětkrát!“ spočítala to Madda, bleskově si přetáhla šaty přes hlavu a už se vykláněla z okna. „Už jdu –“ křikla do ulice. Nápadně nenápadně tam parkoval inženýr Secký v otevřené modré felicii, ten studený sviňák –

„S tím tě nepustím,“ řekl Borek zastavující dveře svým tělem a odhodlaně svíraje za zády kov kliky a pantů.

„Neblázni, teď ti nemůžu vysvětlovat… Ale musím k němu, rozumíš?“

„Nepustím tě.“

„Ale já k němu chcu!“

„Ne!“

„Víš, ty seš prima a tak… My dva jsme šíleně jiný, Borku, a v něčem zas jako stejný… Pusť, prosím tě.“

„Ne.“

Madda vztekle dupla a rozhlédla se po montércimře, postoupila k Borkovi – tiskl kování dveří, až mu klouby zbělely – náhle uskočila na stranu, s rukou opřenou o pelest se lehce přemetla přes kavalec, elegantně překonala další, skokem na podokenici, kopnutím shodila střevíčky na ulici a seskočila za nimi. Smích, rozjíždění vozu a ticho.

Borek bušil pěstí do kovových trubkových čel, proč jsem měl tolik ohledů k děvce, dveře i okno by neuhlídal nikdo, neměl jsem držet dveře – MĚL JSEM DRŽET JI!

Smiluj se konečně a sestup ke mně, chci vzhlížet k Tobě stojící na piedestalu, ale TY to nechceš, VY ŽÁDNÁ to nechcete, dychtíte být loveny a znásilněny, bezbrannému muži vyhraženo zoufalství osamělého doupěte, noci jsou nejhorší, pálící houně pálí rozpálenou nahotu, i železné trubky postele už pálí a mokrý polštář přilepený k břichu mučivě není žena – Borek cítil praménky potu stékající mu po zádech, bocích a stehnech a horečně otevřenými ústy vdechoval svůj horký pach, na černém nebi džungle hvězd nad džunglí země – na níž je láska kořist pro dobyvatele.

Odpoledne bylo nebe tak modré, že řeka z něj zmodrala jak moře. Na dvou lánech a kotevním řetězu upoután zářil u mola oslnivě bílý parník Elbeschloss.

Dívka se usmála první a pak zas. V bílých šatech a bílých střevíčkách s pásky nad kotníky chtěl bych Ti líbat kotníky přešla posléze z paluby po můstku a váhavě sestupovala na navigaci. Stáli proti sobě a usmívali se.

„Jak se jmenuješ?… Já jsem Borek. Borek Trojan. A ty?“

„Ich? Inge. Ingeborg Boehm.“

and Ingeborg Boehm, another German girl… blanc de blanc

Siréna znovu zaječela a němečtí turisté se spěšně vraceli na loď.

„Kam pluješ, do Prahy nebo už zas zpátky do Německa?… A kde tam bydlíš… Rozumíš mi?…“

Dívka nerozuměla a řekla řadu slov, jimž nebylo rozumět. Zmlkli a stáli těsně u sebe. Znovu zazněla siréna.

Tu dívka jakoby bezděčně položila Borkovi ruku na rameno. Obrátil její dlaň vzhůru a dotkl se jí rty. Dívka se vytrhla a za ječení sirén vyběhla na můstek, prošla pasovou kontrolou a se zdviženou paží stanula u zábradlí.

Loď vyplula proti proudu a jemně natáčela příď, jel bych s Tebou do Švédska a dál k čistým bílým přístavům Severu, lodní motory ztichly, sedět s Tebou na palubě, smát se a pít oranžádu brčkem, proud obracel lodní příď zvolna od jihu k severu, v bílém proutěném křesílku pod Tvým oknem, až se probudíš a motory zabraly naplno a parník se sunul k horizontu. Ingeborg se zdviženou paží na vysoké vzdalující se palubě…

Má dívka na bílém piedestalu – leč odjela. JE PRYČ.

A tedy já sám vzhůru na ten podstavec, languor je jen pro modré kretény, co mají jachty a co jim vezmem vodu, aby zašli ještě dřív než brzo, vzít sokl ztečí –

Jak divoký pes ulicemi města až do večera a noci, po asfaltu stáda antilop, tu je jedna – už jde pryč, zas jedna – aha, čekala na tohohle blbce, tuhle – vchází do domu, co tyhle dvě – zdrhají tramvají, tamta – moc stará, na tudletu – všecko prchá před vzpřímeným lovcem, je třeba taky trochu taktiky, triků a lsti… kam chodí v noci zvěř?

Do ztichlé nádražní haly se snášel tichý šumot zářivek jak pohřbívající sníh, prázdné chodby a spící čekárna. Na peróně pár schoulených siluet na lavičkách a u železných sloupků… po šerém betonu kráčel ženský stín.

Za ní: jede posledním nočním vlakem (taneční botičky, malá kabelka), tedy odněkud, ne někam, (sama) nevyšlo ti to, mně taky ne, (nohy jak z titulní stránky LIFE), nejvíc dvacet – dvaadvacet let. Došla až na konec peronu k soupravě tmavých prázdných vagonů, otočila se (tvář jak Panenka Maria).

Za ní, podél hlubokého kolejiště s lesklými pásy kolejnic až k lunaparku návěstních světel výjezdu, dívčí tvář v rudé, zelené a bílé záři a dívčí kotníky chtěl bych Ti líbat kotníky po betonu pryč a zas až na konec peronu ke spícím tichým vagonům, jel bych s Tebou na Aljašku a dál, rudá světelná maska smývána zelenou a zelená světlem samým, k bílým plážím Pacifiku, kde se nahé dívky smějí a hrají si s míčem, betonem pryč, sedět s Tebou na terase, smát se a pít oranžádu brčkem, na přejezdu už rachotí poslední noční vlak v bílém proutěném křesílku s mandolínou na trávě pod Tvým oknem, až se probudíš a Borek dívku předehnal a zastavil jí cestu.

„Nevíte náhodou…,“ vypravil ze sebe chabě, „kdy nám to jako přesně jede…“

Poodstoupila krok a jako by se ho štítila, obešla Borka obloukem a už zas metla až na konec peronu. Za ní až k soupravě prázdných vagonů – kdyby ušla ještě deset kroků (Borek vytrhl z kapsy kapesník a třímal jej v mokré dlani jak zbraň), předběhnout, otevřít dveře prvního vagonu, jednou rukou jí nacpat kapesník do tlamy, druhou ji zvednout, vhodit, zavřít dveře, zajistit zevnitř páčkou a hned na podlaze kořist dobyvatele –

Dívka utíkala k přijíždějícímu vlaku, vyběhla po schůdkách a práskla za sebou dveřmi. Já Ti nechtěl ublížit, ale… Dveře bouchaly a noční vlak se rozjel k výjezdu.

V noci tady máme pusto jak na vraždu nebo lásku. Čím víc o těchhle dvou aktech přemýšlím, tím menší v nich shledávám rozdíl.

Ze svého poledního (velcí dravci spí v poledne) výsluní na střeše páskovny se plížil Borek s přimhouřenýma očima, za víčky rudou rotaci, už za tři hodiny začne veliký lov a místo pro zažití kořisti už vyhlédnuto v lese za restaurací Větruší.

„Deš s náma plavčit?“ zapípala v šeru schodiště strupatá Slávka ze skladu. Přezíravě na ni shlížel (stál o schod výše) úzkými štěrbinami víček, má dívka – štěrbinami víček vidět vše a nic se neprozrazuje, statný kus je tahle antilopa, tuhé maso a strupy nebude potmě vidět.

„Tak jdem spolu plavčit. A pak tancovat na Větruši. Obleč se na to jak na svatbu!“

„Vážně pudeš? No to je senza!“ plesala antilopa, všecky dychtí po svém skolení.

Jak pak slábla zář z restaurační terasy Větruše lámajíc se a tratíc mezi kmeny, šla Slávka stále neochotněji. Se skousnutým rtem, aby ztajil zrychlující se dech, a s obočím napitým potem (v kapse dýku a roubíkový kapesník) svíral Borek zvlhlou dlaní dívčinu ruku a shrben kupředu jak tahoun vlekl ji za sebou ze světla dál ke svému vyhlédnutému místu.

„Tady že něco uvidíme?“ řekla náhle a zastavila se.

„Už jen kousek… Už tam hned jsme…“

Už jen k můstku a za ním pěšinkou po svahu vzhůru zbývajících dvacet kroků. Je tam takový dolík.

Za můstkem se dívka rozhodně zastavila a vyškubla Borkovi svou ruku. „Dál teda nejdu.“

„Ale neblázni, vždyť přece…“ (Napětím mu selhával hlas.)

„Nejdu.“

„Ale musíme se dostat už jen nad tyhle stromy a pak už…“

„Kdyby ses viděl, jak vypadáš…“ V jejím hlase zazněl poprvé strach.

„Sám se nemůžu vidět… Leda bys mi půjčila zrcátko…“

Dívka zřetelně poodstoupila zpět, takže podávala Borkovi zrcátko už ve vzpažení. Tvrdě ji rafl za zápěstí a trhl k sobě silou, která je oba překvapila. Alespoň dívčin odpor náhle ustal. Strnulá překročila zrcátko v černé trávě a už jak tele nechala se dovést vzhůru oněch posledních dvacet kroků. V dolíku se Borek rychle rozhlédl: křoví husté jak v džungli. A zaposlouchal se do nočního vzduchu: v dálce na terase začali zas hrát. Teď už může ječet – nicméně si Borek přihotovil do hrsti kapesník stočený jak roubík.

„Tady už neuvidíme nic,“ řekla bezbarvým hlasem, a když ji Borek objal, dívka mu chladnokrevně, ostře a účinně vrazila své hranaté tvrdé koleno do tříselné krajiny dokonale zchromujícím způsobem. S pěstmi u prsů jak na běžecké dráze seběhla pak dlouhým volným krokem k můstku a ztratila se na vozovce tygrované stíny kmenů.

Až vychladlé sliny na chumáčcích trávy, kterou bolestí vyrval zuby ze země, zkonejšily Borkovu cukající horkou tvář. Pomalu se zvedl. Z černého nebe naň laskavě shlížel měsíční disk ta vypasená líná hvězdná kráva Kterou už držíme v elektronické ohlávce a co nevidět ji začnem dojit Mezitím trhnem Venuši, abychom si ji stačili ochočit dřív, než Měsíc po mlíku začne dojit krev A začnem si nahánět do stáda Severku a ceckatou Kasiopeju A jednu krávu za druhou A Velký Žebřiňák nám bude svážet sextiliony konví analyticky ryzího železa a niklu Kanec Mars… tomu necháme jeho eliptický výběh, zbude na semeno a pro školní exkurze, jak kdysi vypadaly starodávné hvězdy A lapnem a těžce vyjebáme Slunce a šlemy jeho ohnivého plazmatu svedeme magnetickým potrubím do antarktických ledů A vrazíme to do Mlíkařský dráhy, až se rozvříská a rozkoší vyklene břicho do transgalaktického niklového autobánu –

Při foxtrotovém vykročení Borek zakopl o kořen a svalil se do chladné trávy. Odrážeje se rukama i nohama skulil se se smíchem po svahu dolů, a když u můstku vstal, mocně pocítil žízeň a současně hlad. Byl už zase fit a několika hmaty si zjednal pevný důkaz, že je zas nádherně fit i tam dole. Sešel pod můstek, nabíral vodu hrstmi, pil a omýval si obličej. Utrhl několik mladých výhonků, strčil je do úst, trhl jimi, zahodil očesané větvičky a žvýkal listí a vyplivoval je zaplaven prudkou lítostí, že tu holku nepoložil dřív než ona jeho. Zvedl pěsti k prsům a volným krokem se rozběhl po stříbročerně tygrovaném asfaltu dolů k městu.

Jak rozsvícený dort čekalo v údolí, rozvalené a přimknuté k roztínajícímu je černému říčnímu údu. Indiánským stepem – sto kroků během a sto dlouhých loveckých – k němu Borek postupoval po asfaltu, betonu a dláždění.

NEJSTARŠÍ NEREZIVĚJÍCÍ nůž světa má mezi svými exponáty Tambovské muzeum. Pochází z Indie a byl vyroben z téhož železa jako známý sloup v Dillí, který už šest století stojí pod širým nebem a nedotkla se jej ještě rez.

Kdo je kdo
Madda Serafinová (19)

Bosá tmavovlasá holčička jen v šatečkách bez kalhotek pod obrubníkem chodníku, kam vítr navál hladké hřebínky béžového spadového prachu, hrne si ručkama prach přes nohy, pokládá se doň na záda a hrne si jej dál přes tělíčko až k bradě. Jako děti v Ostende, Biarritzu, Soči, Cannes a Miami (na pláži v mořském písku pod rodičovským láskyplným pohledem).

„Ale to přece nesmíš říkat, že tatínka a maminku nepotřebujeme…,“ šeptala zděšeně krásná zlatovlasá učitelka (zpod modré koverkotové sukně jí vykukovala bílá krajka kombiné). Celá třída se smála, když učitelka rvala zničenou sukni a natržené kombiné ze židle natřené uponem. Celá třída žalovala na Maddu, zvedali ruce s očima ještě zvlhlýma smíchem.

Madda neměla rodiče. Když děti musely na večeři domů a ulice nekonečných ohrad, skladů s osleplými okny a houštím pýru za rezavými drátěnými ploty smazala tma, kandelábry se rozblikaly jak neony světových velkoměst ve filmovém týdeníku a spustily své stříbrné elektrické stany. Se sluncem to nikdy nebylo tak krásné.

Při školním testu jako jediná ze třídy neznala jméno hlavy státu. Do vytečkovaného řádku za otázku „Nejkrásnější město světa?“ vepsala krasopisně „Laxnberk“ (z 34 žáků odpovědělo 19 „Praha“, 11 „Moskva“, 3 nevěděli).

Madda měla tři školy, všecky základní a neukončené. Ve čtrnácti letech strkala šest hodin denně antirevmatické náplasti (celkem neškodné a některé zaměstnankyně si je lepily na břicho i proti zánětu vejcovodu) jako nejmladší zaměstnankyně podniku za necelých Kčs 400,– měsíčně. V náplastech bylo krásně, všechny ženy nosily bílé pláště a o přestávce chodily svačit pod nádherný starý kaštan (skáceli jej, aby se získalo místo pro parkování aut zaměstnanců. Z 512 zaměstnanců vlastnili 4 automobily Spartak, dekorované místo nedostatkového chromu hliníkově šedým nátěrem).

Vývojový technolog PhMr. Filip Očko nabídl Maddě, aby se u něho v laboratoři opalovala. Chodila tam ráda, i když by měla vlastně raději pleť co nejbělejší (byla však snědá celý rok). Oba si nasazovali kožené brýle s černými skly. Madda se svlékala do půl těla a magistr zapínal UV-lampu.

Nato byla převedena (jeden elegantní inženýr s jedním laskavým doktorem jí vysvětlili nutnost podepsat, že odchází na vlastní žádost, čímž přišla o týden dovolené) do sklárny, kde prohlížela na pásu postupující láhve zezadu prosvícené. Tady nebyly společné svačiny, jednak exportní zakázka stíhala zakázku přednostní a co chvíli se muselo fofrovat kvůli nějakému výročí něčeho, jednak se makalo v akordu a chtěli si něco vydělat. Z důvodů Maddě neznámých převedli ji jednoho dne do jatek. Smrad a krev jí vůbec nevadily a poprvé v životě se dosyta najedla. Zvědavě přihlížela vykládání dobytka z vagonů, porážkám, čtvrcení a bourání masa.

Při defloraci mladým, hezkým ženatým řezníkem cítila Madda jen bolest a strach před otěhotněním. Řezník jí hned po aktu podepsal propustku k zubaři, protože se lekl její náhlé bledosti, ale musela mu slíbit, že s tím nepůjde k doktorovi, protože by z toho měla nepříjemnosti (stalo se to dopoledne v pracovní době) a protože to do týdne stejně sroste. Madda jela do města, pršelo a chodila dlouho ulicemi, zastavovala se u výkladů a vcházela do obchodů, všude bylo nádherně málo lidí, tak přepychově volno – byla jakživa poprvé v městě dopoledne v pracovní době – a připadalo jí to úžasné. V Grandu se posadila k musicboxu, byla v kavárně sama, po velikých oknech tiše splýval déšť a Madda si přehrávala desku za deskou, poručila si přinést krabičku drahých cigaret Memfis a dvě vykouřila, bylo to krásné půldne a vrátila se do jatek až na konec směny. S řezníkem byla pak ještě několikrát, ale propustku jí už nechtěl podepsat, protože se tenkrát vrátila z města moc pozdě.

Při výrobě vinných klobás přinášeli kbelík červeného vína už osolený, aby zaměstnanci neupíjeli, ale pak se nějak domluvili s mistrem, vínko se pilo a osolilo se, až co pak v kýblu zbylo. Kradlo se tam jako všude jinde, a když pak zavřeli spoustu řezníků (ten její dostal devět let za nějaké salámy), šoupli Maddu za řeku do střekovské mydlárny.

Pak taky balila zdravotnickou keramiku, oblepovala páskou kartony piva, škrabala brambory v závodní kuchyni… celkem je dost jedno, co děláte. Jen když potkala některou spoludělnici ze starých náplastí, zavzpomínaly spolu na svačiny pod starým kaštanem. Jen krátce, jinak si neměly vlastně co říct.

O atentátu na Kennedyho se dověděla u holičky, když se začalo s účesy „Jacqueline“, ale na Maddu to neudělalo žádný dojem, tyhle věci jsou jen pro lidi, kteří nemusí vstávat v pět ráno do práce. Na Alžír a Severní Vietnam přispěla vždy korunou, až když daly všecky holky z oddělení. Při dílenské desetiminutovce se dověděla o čínské kulturní revoluci a poprvé a naposledy veřejně vystoupila s prohlášením, že i na naše vedoucí kádry by se měla zahájit palba. Druhý den s ní poprvé v životě mluvil podnikový ředitel, měl zlatý pečetní prsten („Tak na tyhle panáky dřem –“), poprvé jela osobním autem (nákladním už mockrát a jednou se milovala v korbě pětituny za jízdy), a nakonec z toho vytloukla týdenní poukaz do Karlových Var.

Hned prvního dne (přijela do Varů v 16.52) se intimně sblížila s berberským studentem a poprvé pocítila pohlavní rozkoš. K orgasmu nikdy nedospěla, ale líbilo se jí to a mohla to dělat libovolně dlouho. Dělali to celých šest dní ve studentově pokoji a vždy až těsně před uzavírací 22. hodinou spěchala do svého pokoje v zotavovně Suvorov, který sdílela s třemi starými družstevnicemi ze Spišské Magury, jimž nerozuměla ani slova.

Nezapomenutelné bylo poslední odpoledne, kdy Berber odjel a Madda objevila Karlovy Vary. Uchvácena vracela se znovu a znovu do aristokratického Sadového parku a prochodila tam celý večer před odjezdem, fascinována kovovými smetanovými ornamenty Sadové kolonády a umělým jezírkem, pod jehož hladinou zářily barevné reflektory. Na dosah ruky v trávě u cesty spaly dvě labutě.

První patro Grandu: pološero, kouř, vedro, řev, sto teenagerů, jeden číšník v propocené košili (sází piva bez ptaní a hned inkasuje) a jeden music-box, Maddina láska.

Ve tři jsou tady už všichni: Robek, Šmudla, Jaryn, Čára, Citron, Tarzan, Torero, Runda, Sajtka, Fizule, Mikádo, Mrcina a Panda. „Popojeď –“ zavrčela Madda na Fizuli, posadila se k rohu stolu co nejblíže music-boxu a položila před sebe bílý tácek, Yveta Simonová s Milanem Chladilem zpívali Mít kam jít.

„… a nohy jak vocucanej nanuk!“ řekl Čára a smáli se všichni kromě Mrciny (šlo o její nohy).

„Ty máš ale hlody,“ řekla Mrcina.

„Takový nohy mít můj čokl, tak ho prásknu a štěkám sám!“ řekl Čára (náš bavitel a jinak kompletní trotl) a smáli se všichni kromě Mrciny.

„Máš ale hlody,“ řekla Mrcina (posledně byla v parku za Chemičkou zároveň s Robkem, Citronem, Tarzanem a Torerem, Čára měl ten večer šichtu).

„Takový nohy mít u postele, tak se bojím šáhnout pro nočník!“ řekl Čára a smáli se všichni i s Mrcinou (zjevně bude dnes Čára s Mrcinou v parku za Chemičkou).

Na bílém tácku před Maddou přistálo pivo, Madda odpočítala z hrsti mincí korunu a čtyři desetníky. S další korunou došla k music-boxu a zmáčkla tlačítko Michèle. Položila ruce na oblý plexiskleněný kryt a něžně po něm přejížděla dlaněmi. Dnes budu poprvé se svým miláčkem.

„I love you I love you I love you“

„Nerozmajzni se přitom!“ křikl odzadu Torero (spolu se Sajtkou jsme ho jednou vzaly do parku za Chemičkou a docela nám tam chlapec zhasl, akorát že se zpotil, jak se kasal, a měl to maličký jak prasečí mrcásek).

„I want you I want you I want you“

Frank má krásný bílý ruce, jaký musí mít asi kněz Frank jen šeptá a hladí Ještě jednu fošnu a jdu. Dnes budem poprvé úplně spolu. Frank je mý modrý blues A je má první opravdická láska.

„I need you I need you I need you“

„Hele Maddu, jak si chrochtá…“

„Je z toho na větvi…“

„Jak bagr nad psím hovnem…“

Deska dozněla. Madda se vrátila ke stolu, zvedla půllitr a upíjela dlouhým tahem. Civěli na ni. Holky mě nenávidějí, protože jsem daleko nejhezčí. Kluci… známe se z parku za Chemičkou. Šmudla je zkrátka Šmudla. Nejdrsnější člen Tarzan s prsama jak vojenská houně a čím dál níž víc srsti asi jak tibetskej yak v děčínské zoo, stejně smrdí, při milování parní buchar a po něm hejká radostí jak čerstvě podojená koza. Ještě nejlepší byl Robek, moc hezkej horkej černej kluk a přesnej šaman na kytaru – nechal mě s mokrým břichem ležet v zabláceným listí.

Madda odstrčila nedopité pivo a vložila do úst táfličku Chiclet’s žvýkačky, po té z úst voní, a vhodila další korunu do automatu, znovu Michèle. „Aj lav ju, aj lav ju, aj lááv jú –“ bzučela nakloněna nad třpytnou rotaci desky. „Zas ten cajdák –“ ozývalo se za ní. Už je neposlouchala, už jdu odtud pryč, „aj vont ju, aj vont ju, aj vóónt jú –“, svědomitě žvýkala, klonila hlavu do taktu a jakmile zazněl refrén „I need you“, vyšla s ním ven.

Přecpaná tramvajka projížděla tovární čtvrtí dolního města, kde všechny zdi mají stejně podivně šedohnědou barvu a tramvajovým kolům v lůžku kolejnic chybí veselý zvuk kovu na kovu (z nebe sem spadají tisíce vagonů popílku) a viklavě šplhala vzhůru. Jak se za skly objevovaly první stromy, ještě béžové prachem, a lidé vystupovali, vnikal na plošinu čerstvější vzduch, jakoby nasládlý, a na konečné, docela už nahoře, bylo náhle opravdové léto, zelené koruny kvetoucích lip, a když Madda vystupovala („Páni bojovníci! Tady jim roste tráva i mezi kolejema!“), prudce čistý vzduch jak omamující úder.

Dům číslo 26 byl pastelově modrý a ohromný s ohromnými okny jak z jiného století. Do vestibulu by se dalo postavit ještě pár slušných kvartýrů a po schodech mohli jít tři nájemníci vedle sebe dolů a tři nahoru a ani by se nemuseli vyhýbat.

V prvním patře na vysokých bílých dveřích dvě stříbrné tabulky: Ing. F. Secký a Ing. H. Secká. Už se párkrát rozváděli, ale jaksi bydlí spolu pořád dál… kdopak by se taky hnul z tohohle zámku.

Madda natáhla ruku ke zvonku a vtom jí zděšeně ucukla.

Žvejka! Vyplivla žvýkačku na zem, ale ten chuchvaleček tak křičel z modrobílých kostek podlahy, že jej zas sebrala a přilepila si jej na vnitřní stranu podpatku. Zvonek pak zazněl odkudsi zhloubi znovu a dlouho nikdo nepřicházel. Posléze se dveře malinko pootevřely a Madda vklouzla škvírou dovnitř.

„Počkej…,“ smál se Frank uhýbaje v šeru Maddiným polibkům, „pojď snad napřed dál…“

Dovedl Maddu do velikého pokoje a usadil na kraj pohovky.

„Může to být džinfiz?“

„Jéje!“

Frank zmizel a Madda zírala na rozsáhlý bílý a bleděfialový koberec. Zula se a v punčochách jej opatrně přešla. Gramorádio tiše hrálo. Pokoj byl příliš veliký. U zdi dřevěná socha nahé černošky skoro v přírodní velikosti, rozhodně větší než chudák Mrcina. Jen si dej s Čárou pod lavičkou, mrzáčku.

„Proč ses zula?“ řekl Frank s dvěma sklenkami v rukou.

„Ty chodíš doma v botách?“

„Někdy v botách, někdy bos až po krk.“

Nesmím vypadat jak husa. Madda si nazula lodičky a znovu přešla po koberci snažíc se vyrýt podpatky co nejhlubší důlky.

„Nesedneš si?“

„Nechce se mi.“

„Napiješ se?“

Bláznivě dobrý pití, ale tady se to asi nepije ex. Frank to do sebe hodil na ex.

„Doraž to, já zas přinesu.“

„Nepiju jak kočí.“

Zasmál se a přinesl veliký alpakový šejkr na šest dávek. Nalili si, vypili na ex a usmáli se na sebe.

„Proč se ti vlastně říká Madda?“

„Když jsem byla ještě malá, neuměla jsem svý jméno správně říct.“

„To je roztomilé.“

„Ale radši bych slyšela Maggije.“

„Ale to se vyslovuje Magi.“

„Tak to ne, to jsou přeci kostky do polívky.“

Frank se smál jak houpací kůň. „Slyšel jsem o tobě, že máš jakési… trable se svými bratry.“

„Úplně děsný. Julda je prorok, svatej, rozumíš, ale někdy šíleně votravnej. A Alex… Alex je zkrátka ďábel. Šílenej ďábel.“

„Šíleně zajímavý, ale já myslel… jestli Alex tě někdy… neobtěžuje…“

„Alex si to se mnou chtěl udělat už mockrát, jéje, to bych ti mohla povídat věci!“

„Ale ty samozřejmě –“

„Samozřejmě nic. Podívej, já když jen kejvnu prstem – ale nic.“

„Kejvni na mě prstem –“ Frank se křenil jak houpací kůň.

„Křeníš se jak houpací kůň!“

„Snad by ses kvůli tomu nedurdila…“

„Tak mě neštvi.“

„Já chtěl jen zvědět…“

„Můžeš bejt úplně klidnej. S Alexem vůbec nic… a teď už teprv ne, když mám tebe…“

„Pojď sem ke mně…“

Madda přistoupila k Frankovu křeslu a zavřela oči. Frank voní… A Frankovy nádherný bílý ruce Trochu chladný, jaký musí mít kněz, když čaruje v kostele Frank nikdy nelíbá, jen šeptá ty svoje tajný a strašný slovíčka A ty jeho dvě jemný a chytrý zvířata čarují a ničí –

„Franku, miláčku… já nechci takhle.“

„Já taky ne. Jdi se teď vykoupat. Vezmeš si pak ten červený župan.“

Červený župan přehozen přes stoličku u vany a Madda tiskla čelo k chladným černým dlaždičkám, já ho miluju, až se z toho sebe bojím, no tak se už trochu, holka, vzpamatuj, aspoň na chvilku – a napřed za sebou zamkni. Ale nač?

Koupelna tedy ohromná a skvělá a moje vůbec první koupelna, páč doma máme jen výlevku na zdi a fabrická umyvárna je jen hromadná pařírna prasat. Nač jsou tady všechny tyhle srandovní stříbrný serepetičky? Teče z toho voda dolů, nahoru a i šikmo do stran a ve vaně pevná sprcha nad hlavou i pancéřová do ruky, obě se studenou i teplou, tři ohromný mýdla v bílých síťkách, na misce čtvrtý jak velkej grapefruit.

Madda se utírala do malého barevného ručníčku, pak zkusila větší krémový a pak ještě větší s oranžovými pruhy, aby sis nemyslel, že se neumím koupat v opravdický koupelně, a rázně stáhla z chromové tyče modrý froté zvíci prostěradla. Náruč použitého textilu pak rozsela po mokré podlaze, k takovéhle koupelně patří mít služku.

Neškodí vidět věci jak opravdu jsou (v obrovském nepravidelném zrcadle): Přesný ramena. Podprsenka zapotřebí jen u plavek kvůli mravopočestnosti a jinak jen v zimě pro zahřátí (objem 91 cm). Tohle břicho se při předvádění nemusí zatáhnout ani o milimetr a kolem pasu to dělá pohádkových 58 cm. O bocích a zadku stačí říct 89 centimetrů a to jsou supermíry pro Hollywood. Nohy a všecko dohromady: perfektní covergirl. Je to vidět. Vidím to. Vím o tom. A teď taky vím, žes mě nezahnal do vany z lásky, ale abych ti nesmrděla. Je zdravý vidět věci, jak opravdu jsou.

„Uvidím tě ještě dneska?“ smál se Frank skřípavě za dveřmi a tak se zamknout. „Už jen pár vteřin…,“ a dám si záležet, aby to dělalo solidních dvacet minut.“

Madda se s požitkem hrabala v křišťálových a zlatých hlavičkách flakonů u zrcadla a marnotratně se kropila chanely, revlony, rubinsteiny a odekolony, na nehty cyklámový Pearl Cutex 73 Orchidea a řasy touhle maskarou nebo touhle, ne, touhle. Co tady máš na oční víčka? Zas Revlon? Tak pocem: Frosty Green, Frosty Blue, Frosty Brown, Frosty White, Frosty Lavender, Frosty Smoke – to je všecko? Zlatou nemáš, ale to je shocking, příště ať ji tady vidím! No a pro dnešek to splácám touhle bílou, něco modrý, střihnout lavendrem a přes to trošku toho frostysmoku. A teď ještě nějakej ten sprej, já miluju sprej, ať už z něj stříká cokoliv…

Frank už tloukl na dveře. „Ale vždyť už letím Tak ještě deset minut navrch, darling.“

Madda si oblékla připravený červený župan, ale na dveřích visely další dva, modrý a fialový, oba rozhodně lepší než určený červený, který byl už trochu obnošen, Madda tedy odhodila červený župan na zem a vyzkouševši důkladně oba ostatní, zvolila nakonec modrý a upjala si jej až ke krku.

„Doufám, že jsem tě nenechala dlouho čekat, drahoušku…,“ šklebila se pak v pokoji na Franka.

„Ta půlhodina už utekla,“ křenil se Frank, jako když se sype koks.

„Snad by ses kvůli tomu nedurdil…“

Tvářil se uraženě a mlčel. Tihle nóbl lidi potřebujou občas mezi vočička pěstičku.

„Franku – mám nápad.“

Snažil se tvářit už zas mile. Přetvařoval se.

„Budem dělat sex.“

Polkl naprázdno a po nějaké chvíli: „Chceš to?“

„Ano.“

„Řekni to nahlas!“ Sám skoro už křičel.

„Ano! Chci!“

Vyskočil, hnal se ke dveřím a otevřel obě křídla dokořán. Za nimi ještě větší cimra než tahle příliš veliká.

Ale jaký to byl pokoj… Bylo to celý modrý a bílý a perfektní A krásný Širokánská rozestlaná nádherná bílá postel A u postele květiny

„Franku… Miláčku… Odpusť, já prve dělala trošku fóry, protože jsem myslela…“

„Dobře. Malá sladká… Maddo, holčičko…“

… protože Ti nemůžu říct, že já zatím skoro vždycky zažila lásku za lavičkou v zabláceným listí a na schodech, v korbě, ve stanu a ve křoví a v nákladním výtahu a že byli na mě hrubí a suroví a zlí…

„Svlékni se… Jsi nádherná, Maddo. Jsi… snad dokonalá.“

„Ty seš nádhernej… Ty jsi dokonalý…“

… protože šeptáš a hladíš a máš ruce jak kněz, papež je nemůže mít jemnější Ty jsi mé modré blues A jsi má první láska…

„Chceš se teď se mnou milovat?“ Frank teď mluvil zbytečně hlasitě.

„Už jsem ti řekla…“

„Chci, abys mi to říkala… A nešeptej to! Chceš se mnou dělat sex?“ Skoro už křičel.

„Ano, chci.“

„Řekni to nahlas!“

„Ano! ANO!“

„A uděláš teď pro mne něco?“

„Všecko.“

„Tak si oblíkni tohle…“ Hlas se mu náhle zadrhl, vytrhl ze skříně a podával Maddě dlouhé bílé krajkové –

„Ale to jsou svatební šaty!“

„To nic, toho si nevšímej… Slíbilas mi, že pro mne uděláš…“

„Všecko na světě.“

„Tak si to natáhni.“

„Ale nebudu mít nic pod tím…“

„Nevadí. Dělej! Prosím tě… a nezlob se, že… ale já…“

Madda opatrně vjížděla rukama do šatů, zvedla je s lokty nad hlavu a nábožně oblékala.

„Franku, to je nádhera…“

… a nemusíš se mi za nic omlouvat, svým láskám před Tebou jsem nestála ani za to, aby mě a sebe svlékli, bílá svatební krajka do kostela, já se milovala se špinavou šňůrkou ofrněných montérek a taky řemenem se zkrvavující přezkou mezi mokrými boky.

Madda si narovnala vlasy a usedla na roh dvojlůžka, co byly květiny, ale Frank ji vzal za ruku a zas zvedl.

„Tam ne – sem pojď!“

Posadil se na kulatý taburet z bílé kůže.

„Klekni si!“ křikl úplně jiným hlasem.

Madda poklekla před taburetem, slíbila jsem Ti všecko na světě a máš to mít A ještě navíc Ti nikdy nepřestanu být vděčná Franku Můj – Zvedla rozpálenou tvář. Frank hleděl nad ni kamsi ke dveřím, hleděl tam, jakoby tam –

Mezi rozvalenými křídly vysokých bílých dveří stála Helena Secká ve fialovém županu, co visel v koupelně na dveřích a už vykročila.

„Sundej to už! –“ řekla Secká tvrdě. „Dělej! –“

Klečící Madda zděšeně stahovala svatební šaty přes hlavu a Helena Secká jí drsně pomáhala. „A teď jdi. Vypadni!“

Helena Secká si nervózně natáhla šaty z Maddy a šla v nich k lůžku, Frank tam na ni již čekal, a jakkoliv se v Maddě vzmáhalo pokoření přerůstající ve smrtící zášť, nemohla se nasytit toho pohledu, jak se k sobě něžně blížili, oba bílí, štíhlí, dokonalí, oba měli v sobě něco příbuzného, něco jako rasového… Dva urození chrti ze zámku.

Před domem páchly lípy jak marihuana, i ty stromy už nám zkurvili, Madda se hnala z kopce podél kolejí, které si ty ventry tady zasadily do trávy, proto mě nikdy nechtěl líbat a zahnal pouliční šlapku do vany, aby neumazala sviňácký pyžamo milostpaní, pro kurvu otahaný župan, květiny u postele nebyly pro tebe, chudinko štětko, ani postel, ty nanejvýš smíš kleknout a tomu prasákovi – mý modrý blues!

Robku, tobě jsem přeci dala a dám zas, tobě taky Tarzane, Šmudlo a Torero, a Čára s Jarynem a Citronem půjdou s náma, i holky, Sajtka, Fizule, Mikádo, Mrcina a Panda, ukážu vám kvartýr, jakej jste ještě v životě neviděli, Robku, ty jsi od řemesla a otevřeš nám zámky a můžete si vzít, co chcete, tam je co brát a zbytek nahrnem do koupelny a polijem benzinem, utěsníme dveře a předtím pustíme karmu, vždyť ti lidi ubližujou nám všem už tím, že vůbec jsou CHCU TEN MODREJ BARÁK VIDĚT LETĚT DO LUFTU –

V prvním patře Grandu pološero, kouř, vedro, řev a všichni sedí, jak seděli prve.

„Robku –“ mávala Madda rozčileně rukama, „Tarzane, Šmudlo… poďte sem. Mám něco…“

Holky přihlížely s neskrývaným vztekem, jak Madda táhne kluky k sobě. Vždycky je táhnu, všecky.

„… a je tam šílená spousta věcí a nakonec bysme tam mohli udělat ohníček…“

„Co, co je?“ nastavoval ruku k uchu Jaryn, nahluchlý svářeč z kotlárny.

„U Seckýho…“

„Jo ale Seckej je v podniku ohromný zvíře…“

„Ten bude s mlíkařema a prokurátorama ty a ty…“

„Ten vohníček je teda kravina…“

„Úplná kravina,“ uzavřel Robek a šel si zas sednout.

„Tak bychom mohli tomu Seckýmu aspoň píchnout špendlík do kytu za okno, přes ulici natáhnout černou niť a to je šílený drnkání, když za tu niť zatáhneš, to se ženy modlejí a muži střílej…,“ řekl Torero a zmražen Maddiným pohledem šel si zas sednout.

„Nebo namočit živý vrabce do sazí a poslat mu je v balíku, a když von ten balík pak doma votevře…,“ řekl Šmudla, sklopil před Maddou oči a šel se posadit.

„Tak se na to vykašli,“ řekl Tarzan, „a poď se trochu project. Mně ti je už tady takovej hic –“

„Dneska bych tě asi roztrhla,“ zasyčela Madda, „a tak si jdi radši vodpočinout ještě zdravej.“

Music-box tesknil Tisíc mil a všichni už zas seděli u stolu jak prve.

Ulice dolního města jsou zasněženy věčně se snášejícím béžovým spadem, padá to ve dne v noci a na dlažbě se z toho vrství měkký tučný lišejník, po kterém spíš kloužete, než jdete.

V bývalé mužské svobodárně vlevo v druhém patře chrápal nahý Alex na zádech a zpod houně mu jak kopyto čouhala černá pata. Madda sklesla na svůj kavalec (pak zde byl ještě Juldův, všechny tři z železných trubek a vycpané senem a pak už jen plechová skříň, stůl, jediná židle a litinová výlevka na zdi), těsno, horko a smrad, tak jsme zas u nás doma.

Do Alexova chrápání zazněl zdola jemný stříbrný zvuk, jako déšť přicházející z dálky… voda. Madda se svlékla a roztočila naplno kohoutek nad výlevkou: pár rezavých kapek, zachrčení a dost. (V domě máme nízký tlak a do druhýho patra dochází voda už jen po troškách, a když se šlechta v prvním patře sprchuje –) Madda si obula Alexovy těžké vibramky a zběsile dupala na podlahu, copak je už i ta voda jen pro ty hajzly v prvním patře –

„Jen na ně zadupej, na ventry, to všecko je jejich dílo,“ zabručel Alex, zachrchlal a obrátil se ke zdi.

Madda vlezla pod houni, zavřela oči a přejížděla si dlaněmi po vlhkém těle, supermíry pro Hollywood… Ne, chtěla bych mít krásnýho čistýho kluka s tělem jak chrt a s jemnýma bílýma rukama kněze, ale aby s nima po mně nejezdil, protože to vzrušení z toho už není čistý, jen bych ho za ně držela a vodili bysme se někde, kde je spousta vody, v nějakých těch světových lázních, kde jsou jezírka s reflektory a labutě a pavilony ze skla a z modrého kovu a v nich prší nahoru věčný prameny vody, která uzdravuje nebo v přístavu a seděli bysme na terase nad mořem, pili ledovej džinfiz a poslouchali vodu a tichoučkou muziku, něco hodně cool a hodně slow… a měli bysme každý svou ohromnou postel, nejradši kruhovou jak v tom francouzským filmu, z bílý kůže, a usínali bysme a drželi se za ruce jak sestra s bratrem.

„Tys mě probudila, mršule…,“ říkal Alex do stříbrného ševelení vystupujícího ze země.

„Tak spi dál, bráško.“

„Už se mi teď nechce, mršulko. Kdes byla?“

„Mrskla jsem si takový jedno modrý vodpoledne… Ale stálo to za vyliž.“

„Tak se na to vyser.“

„Už se stalo. Alexu… moh bys mi udělat něco kvůli?“

„Pro holčičku Maddu všecko na světě…,“ šeptal sladce Alex zvedaje se na lokty.

„Znáš Seckejch?“ „Toho nafoukanýho hajzla a tu bledou ventru?“

„Ty. Moc bys mě potěšil, kdybys je moh maličko rýsnout.“

„Bude mi potěšením a národním svátkem,“ zašklebil se Alex, odkopl deku a vstal, „a za to?…“

NEČEKANĚ VE VĚZENÍ se octl britský plachtař Frank Rozenkis, jehož větroň vinou vady v řízení se řítil proti vysoké zdi. V posledním okamžiku se plachtaři podařilo větroň zvednout, přenést se s ním přes zeď a přistát na dvoře za ní. Teprve potom zjistil, že se octl na nádvoří pověstného vězení v Dartmooru, odkud byl po nezbytných formalitách propuštěn.

HŮŘ NEŽ TYGR řádil podle zprávy městské policie v Granadě ve Španělsku papoušek, který uletěl z klece na policejní stanici a usadil se na hlavní křižovatce města. Dokonale uměl napodobit zvuk policejní píšťalky a tím vnesl takový chaos do městské dopravy, že zakrátko byla křižovatka a všechny přilehlé ulice přecpány vozy a nadávajícími řidiči. Než se policistům podařilo papouška chytit, způsobil takový chaos na několika místech Granady.

Kdo je kdo
Alex Serafin (36)

V oněch dávných dobách ještě před světovou válkou byli bratři Serafinové ozdobou chlapeckého chóru regenschoriho pátera Gotta od Nejsvětější Trojice.

Když tercián Alex poznal tajemství svého těla, vrhl se do nové rozkoše zmíraje sladkou hrůzou. Ředitel klasického gymnázia si všiml při svých hodinách řečtiny chlapce čichajícího si k nehtům. Alex se mu v ředitelně s pláčem přiznal, slíbil s neřestí skoncovat a dostal višni v čokoládě. Nikdo ze třídy nedostal bonbon od samotného pana ředitele. Alex znovu podléhal, přiznával se a sliboval a za nějaký čas to dělalo slušnou bonboniéru. Některé pasáže svého výkladu přednášel ředitel přes hlavy ostatních nezajímavých žáků jakoby jen samotnému Alexovi.

Mladičký Alex učinil objev, že hřích povznáší výše než stádní ctnost.

Z kůru rozechvíval Alex Serafin svým něžně zastřeným hlasem zlatou barokní nádheru chrámu, obraceje se více k ní a k lidem dole v kostele než k samému regenschorimu. A laskavý regenschori se věnoval bloudícímu choristovi více než celému sboru. V triumfující pýše odmítal Alex ministrovat, když na něho přišla střída a na kůru si občas troufl menší improvizaci. A věřící se odvraceli od oltáře za jeho hlasem. Alex se stal hvězdou gymnázia i chóru. Až když jednou při mši zanotoval (na počest choti frančtináře) z kůru několik taktů toreadorské písně, vykázal ho regenschori na místě ze svého chóru hněvivým napřažením ruky k temné díře věžního schodiště. Ne quid nimis.

Co s načatou nedělí? Nulla dies sine linea. Venku zářilo slunce a zavržený Serafin se jel koupat na kníničskou přehradu. Choť frančtináře měla na vysokém břehu chatu. Dojata chlapcovou odvahou poskytla mu neobyčejnou rozkoš a než slunce zapadlo, třikrát z něho učinila muže.

„Neblázni, chlapče, takhle se jen přivedeš do neštěstí –“ prosil profesor dějepisu u okna gymnaziální chodby Alexe a kroutil mu z ruky prak, kterým chtěl chlapec střelit dolů na projíždějící auto (15. března 1939 vtáhla do Brna německá armáda. V otevřené černé mercedesce seděl generál s rudými hedvábnými klopami, projížděl pod stovkami střech a pod tisíci oken, špalíry desetitisíců lidí, kteřížto všichni velice toužili vidět ho mrtva a z nichž zajisté mnozí to mohli na místě zařídit – jakoby chráněn podivnou mocí, za nízkými skly bezpečný jak v tanku, projížděl s vladařskou netečností) „-jen do neštěstí a nás všechny.“

„Tak tedy budem šťastni, pane profesore,“ řekl Alex a strčil prak do kapsy. Suae quisque fortunae faber.

Zatímco Himmlerovi ostří hoši se skvěle bavili dobýváním Evropy, ochutnávajíce koňak v městě Cognac, samoské víno na ostrově Samos a moldavské v Moldávii, libyjské datle v Libyi a kaviár v Oděse (mohou si to dopřát dodnes, navíc pak střílet si raketami krajana von Brauna, od té doby pozoruhodně zdokonalenými, v Arizoně nebo v Texasu), oktáva brněnského klasického gymnázia při denním přídělu 0,125 litru odstředěného modrého mléka sborově kvákala „Aurea prima sata est aetas“, sbírala kovy pro ostré hochy neporazitelného národa a po maturitě nastoupila do funkcí pomocných dělníků elektrozávodů Siemens & Halske. Alex byl právě už syt vodnatě poetického studentského života. Ne quid nimis.

S myslí oproštěnou od veršovaných duchaplností P. Ovidia Nosatce, jakož i všeho toho žalostně znovu (po kolikáté už?) zkrachovalého klasicko-humanistického haraburdí, objevoval Alex vševládnoucí zákonitost polarity proud prochází – proud neprochází, božsky nebo ďábelsky prostou mechaniku, jak uvést věci v pohyb a po libosti je stopnout. Stal se perfektním elektrotechnikem a kurzem nabyl práva psát před své jméno ing. s malým „i“ a bít své bývalé spolužáky. Činil tak, jen když měl chuť, a získal jejich oddanost a úctu. Quidquid agis prudenter agas et respice finem.

V červnu 1943 se po hrubé mši u sv. Tomáše zasnoubil s anemickou dcerou majitele závodů Elektrostar, který zavčas prchl do USA. Po obědě se mu Jarmila Goldová odmítla („Až budeme svoji, miláčku…“) oddat na otcově koženém sofa a Alex co s načatou nedělí? Nulla dies sine linea. Venku zářilo slunce – se odjel koupat na německou soukromou plovárnu na řece Svratce. Rozestouplými prkny mezi kabinami ho lačně (lehká práce, plavání a tenis rozvinuly a zpevnily chlapecký půvab těla bývalého gymnazisty) pozoroval zasmušilý čtyřicátník s brýlemi ve zlatých obroučkách. Alex mu z bujnosti předvedl pár svých terciánských kousků a do příští neděle byl převeden jako elektroinženýr inspektorátu zvláštního inženýrského útvaru a podřízen přímo jeho vedoucímu, vrchnímu stavebnímu radovi majoru doc. arch. dr. – ing. Otto Bauchovi (homosexuálnímu masochistovi).

Otto inspektoval zařízení jistého druhu od Soluně až po Kodaň a Alex po jeho boku rozkošnicky projížděl přemoženou Evropou s poutkem černého jezdeckého bičíku na svém zápěstí. Přemožitel Evropy Otto před spaním předčítal z Eckermanna, a když pak zmrskán šťastně usínal, vycházel Alex na balkony a terasy Grandhotelů, Astorií a Imperiálů taky zpráskané evropské elity a naslouchaje v nočním vzduchu nepřetržitému dunění velkozávodů pracujících stále zdokonalovanou technologií a zrychlovaným tempem na společném díle sebezničení dovršil svá učednická léta.

Pětiletým válčením neukojeni vyžadovali poražení stále houfněji své zabíjení místo daleko přece zábavnějšího bití a u vítězů zas tála radost z moci v upoceném pachtění za pouhou sebezáchovou, obě kategorie se začaly míchat, čímž potracen válečnický esprit a v únoru 1945 to byla už vyslovená otrava. Ne quid nimis. Alex byl syt válečnického způsobu života.

Koncem března 1945 zemřel Otto Bauch za nevysvětlených okolností a počátkem dubna se Alex vrátil do Brna s pětadvaceti tisíci markami, to bylo čtvrt milionu protektorátních korun, právě včas, aby je stačil vrazit do skomírajícího Elektrostaru, oženit se s Jarmilou Goldovou a uvítat Rudou armádu už na heršpické výpadovce a tedy s ní vítězně vjet na náměstí kdysi Svobody, pak Hitlerovo, nyní zase Svobody. Respice finem.

Papá Gold se vrátil z USA sice chud jak kostelní myš, ale s hlavou plnou plánů, a zdatný zeťák mu přišel velice „in handy“. Zrenovovali vrácenou čtrnáctipokojovou vilu v Pisárkách, rozjeli Elektrostar, plodili juniory a jako první v Brně vyjeli na kníničskou přehradu na vodních lyžích. Zavládl duch „rapidly expanding enterprising“.

S myslí oproštěnou od rozvláčných úvah stařičkého von Goetha, jak je nudně podává suchopárný Eckermann, jakož všeho toho (po kolikáté už?) zkrachovalého siláckého žvanění o novém pořádku, objevoval Alex energetiku úvěru a splátky, onu přesložitou mechaniku, jak uvést věci v pohyb a zvyšovat jejich rotaci. Stopnout je už nelze – ó, čistá říše elektrických zákonů. Zkušenosti s bičíkem se skvěle osvědčily.

Leč Alex se už tak nebavil jako dřív. U Goldů se pracovalo deset hodin denně a po večeři zas, peníze přetékaly z konta na konto a vůbec je nebylo vidět, papá Gold se ukázal jako škrťa a, mezi námi, Jarmila po druhém dítěti – S úlevou odjel Alex postavit na nohy děčínskou pobočku.

Léto 1947 se nádherně vydařilo (sluníčko ovšem trochu přizabilo národní zemědělství) a nad kupami valících se objednávek vyhlížel Alex závistivě na děčínský přístav, kde se na vlečných člunech slastně provalovali (vyschlé Labe přestalo propouštět lodě) na slunci polonazí snědí šifáci s rozkošnými sotva patnáctiletými cikánečkami v růžových podprsenkách. Večer pronikalo do kanceláře drnkání kytar a dívčí chichotání, z Brna do noci jeden za druhým pilné a bleskové telegramy papá Golda. Amid, diem perdidi. „Rapidly expanding enterprising“ se ukázalo jako vysilující otrava. Ne quid nimis. Alex byl syt podnikatelského způsobu života.

V únoru 1948 prchal papá Gold s celou hotovostí do USA, ale naštěstí ho zastřelili v zasněžené vinici u jihomoravské pohraniční obce Satova, a Jarmila s dvěma fakany a rozvařeným břichem se po vykázání z pisárecké vily bohudíky otrávila i s haranty. Suae quisque fortunae faber. Alex pokojně nastoupil jako předák elektroúdržby vodního hospodářství Stalinových závodů v Záluží u Mostu.

S myslí oproštěnou od barnumských sloganů zaoceánského pámbíčka Productivity, jakož i všeho toho (po kolikáté už?) zkrachovalého nudného žvatlání o svobodě a demokracii, objevoval Alex pohodlí naprosté bezstarostnosti a mechaniku rychlených kariér, které lze kdykoli přes noc stopnout ó, čistá říše elektrických zákonů!

S vynaložením zlomků pracovního úsilí požadovaného firmami Siemens & Halske nebo Elektrostar sbíral tituly nejlepšího pracovníka cechu, pak závodu, podniku a ministerstva, mimořádné prémie, věcné odměny (9 ručních olejů okresních výtvarníků s hutnickou nebo slévárenskou tematikou, 6 plastik horníka s kahanem a 11 vázaných souborů děl Marie Majerové), čestné diplomy, odznaky a medaile a desítky cechových, úsekových, střediskových, závodních, celozávodních, podnikových, uličních, místních, městských, okresních, krajských a oborových funkcí. Alex přestal používat mýdla, titulu ing. s malým „i“, nosit kravatu a klobouk a čistit si boty, ke svým dvěma líným pomocníkům se choval jak k hidalgům, s vystrašenými neurotickými inženýrky jednal jak se sprostými uličníky – zkušenosti s bičíkem se skvěle osvědčily.

Leč Alex se už tak nebavil jako dřív. Nekonečné schůze v nevětraných sálech smrdících mizerným tabákem, tisíce nepatrně odlišných variant trvale téhož projevu traktované chudičkým slovníkem a žalostným stylem, doručovatelství jednotvárných, standardně v červeném plátně vázaných závazků z rukou neuměle učesaných a nenalíčených sekretářek na skřípající pódia do rukou mužů ve špatně střižených dvouřadových oblecích z uniformně téhož tmavomodrého koverkotu o vysokém procentu viskózové střiže, stále tytéž delegační párky a vodnaté kávy v 10 a 16 hodin, v poledne vždy týž vepřový řízek, vlažné pivo a roláda s barvenou řepnou marmeládou a ospalé noční návraty v přecpaných špatně pérovaných autech po kráterech úděsných okresních silnic nebo tuzemský rum přímo z láhve a dříčský sex bez špetky fantazie v nevytopených hotelových pokojích bez koupelen na střídačku se spoludelegátem – otrávený Alex byl syt schůzovního života.

Ne quid nimis. V polovině padesátých let byly Stalinovy závody přejmenovány, rozhodnuto přemístit město Most, aby se získal prostor pro těžbu, a vůči Alexovi se začaly vynořovat první, zatím nesmělé požadavky opět elektrikářských úkonů.

Alex lehával nahý na nejvyšší plošince rektifikační kolony, vysoko nad závodem a městem, v planoucím žáru, samotě a meditacích. Po patnácti letech poprvé otevřel bílou obálku dopisu od bratra Juldy (dostával je celých patnáct let a vždy vztekle odhazoval bez čtení zmuchlané v bílou kuličku). „Prostě přijď,“ psal serafinský bratříček. „Patříme k sobě.“

Alex vstal, rozkošnicky rozpřáhl paže nad kovové zábradlí jak kapitánského můstku letadlové lodi (ve svém zorném úhlu pod nohama dunící velkozávod, město určené k likvidaci pod lokty a zkroucené prsty vztažené k nebi) a v návalu vitálních sil se neartikulovaně rozeřval, poslední už řeč srozumitelná tomuhle šaškovskému krvavému masochistickému zdechajícímu kontinentu.

Alex dovršil svá tovaryšská léta.

V neděli ráno vystupoval na ústeckém nádrží v plandavém (za poslední léta poněkud zhubl) dvouřadovém obleku z tmavomodrého koverkotu o vysokém procentu viskózové střiže a s černou maturitní kravatou, v ruce papírový kufřík (dar ministra paliv) s několika košilemi, ponožkami, elektrickým holicím strojkem značky Elektrostar a černým jezdeckým bičíkem.

Ten čtvrtek asi tak honem nezapomenu.

Ráno jsem udělala v jatkách osmnáct pacientů, nic zvláštního, pár chronických bronchitid z ústeckého ovzduší, pár žlučníků z chronického přežírání, nějaké ty oděrky, třísky a špony a pár poukázek na odborné vyšetření.

Cestou do Kotexu jsem si udělala nákup, půlku mléka a dva jogurty, já se s tím teď už moc nebabrám. Poslední rok vystačím vždycky se silonovou sítěnkou. Brambory nebyly, koupím je až cestou domů. Slunce pražilo jak v Egyptě.

V závodní ordinaci Kotexu mi už švestra paní Jandová vytahala z kartotéky na stůl evidenční karty údržby. Soustrastně jsme nad sebou pokývaly hlavami: preventivní prohlídka údržbářů, pěkná otrava – mají jich tu dvaapadesát.

Tak jedem: „Svlékněte se do půl těla – Otevřte ústa – Zakašlete – Otočte se – Nadechnout – Bolí vás něco – Další. Svlékněte se do půl těla – Otevřete ústa –“ Tolik pykniků, že na astenika mezi nimi se člověk podívá málem s požitkem. Pročpak sis, chlapče, tak zohavil hrudníček tou tetováží… kdyby ta tvoje nymfa měla aspoň ňadra stejný. Všichni zdraví jak vepři a skoro všichni chycení na průdušky, s čímž se ovšem nedá nic dělat. „Zakašlete – Nadechnout – Bolí vás něco –“ Kdysi jsem chtěla dělat neurochirurgii…

„Paní doktor, telefon.“

„Teď nemám čas.“

„Volá Monika…“

„Ta mi tu ještě – dejte to sem. Nojo, tady Dáša, ahoj, promiň, ale já teď tady zrovna… Cože? Inženýr s plachetnicí… no kdyby mi ji půjčil a sám zmizel… Ne. Ne, prostě nemám chuť. Cože?… Musím shánět brambory… Ne. Ne, s tím jsem už přestala… Jestli navždy, to nevím, ale rozhodně nadlouho. A teď promiň, ale já teď tady zrovna.“

„Další. Do půl těla – Otevřete ústa –“ Z Moniky je už absolutní štětka. Co taky chudince zbývá při nejistých sedmi stovkách za aranžování výloh… třikrát menší málo než mám já? „Zakašlete – Otočte se – Nadechnout –“ Tohle sice není, co jsem chtěla, ale když nic, je to slušné povolání. A užitečné. Člověk si zvykne. Klid…

Horko sílilo, jakoby zvenčí… „Bolí vás něco – Další. Do půl těla – Otevřte ústa –“ Šlo to hladce, jako vždy. Člověk by sice rád někdy trochu – „Zakašlete – Otočte se –“ Ale co naděláte. „Nadechnout – Bolí vás něco –“ Pomalu už končím. Ještě ty brambory. Když nebudou, udělám si zas topinky. Chleba mám. „Další. Do půl těla – Řekla jsem do půl těla! –“

Stál vprostřed ordinace úplně nahý, neuvěřitelně celý porostlý hustým černým ochlupením a usmíval se mi přímo do očí.

„Co mi tady děláte striptýz, člověče!…“ Musel vidět můj pohled, který… který… Viděla jsem už tedy pár tisíc mužských, ale takhle nádherného samce – Můj pohled, který mě svlékl víc než on sám sebe.

„Promiňte, paní doktorko,“ řekl tiše a rychle se oblékl. Úzké černé manšestrové kalhoty, černé mokasíny, tenký černý svetr s rolákem až po bradu. V ordinaci bylo najednou vedro k padnutí. Na jeho kartě bylo naťukáno „SERAFIN ALEX“, „skupinář elektroúseku údržby TS“ a k tomu rukou švestry Jandové připsáno „ing.“ a opět škrtnuto, „svobodný“. …Trapné ticho.

„Serafin… Serafin… Nemáte tady ještě bratra nebo…“

„Bratra. Bohužel.“

„Toho požárníka, paní doktor,“ řekla švestra Jandová.

„Toho jsme už dělali… Nebo ne…,“ řekla jsem, abych něco řekla. Fonendoskop mě na krku šimral.

„On přišupajdí sám,“ řekl Alex Serafin (překvapivě příjemným hlasem). „Vždycky se zjeví… když já se někde zjevím.“

Sňala jsem fonendoskop a jako foukala na membránu. Musela jsem přece dělat něco s rukama. Před rokem jsem přestala kouřit a člověk někdy – náhle jsem dostala šílenou chuť na cigaretu.

Alex Serafin vyňal z kapsy kalhot rudou krabičku Pall Mall a stříbrný zapalovač už s plamínkem „Jestli vám smím nabídnout –“ zašeptal. A usmíval se. Jak mohl poznat, že mám chuť zrovna na kouření? Asi klapeš hubou naprázdno, má milá.

„Tady se nekouří, soudruhu… Serafine. Tady je ordinace!“ Okamžitě se stáhl s omluvným úsměvem. Taky jsem nemusela hned vyjet… a ještě tak trapně k tomu. Vrátila jsem se k jeho kartě. „Vy jste inženýr?“ Vypadal skoro intelektuálsky. Muskulaturou ovšem nádherně nikoliv.

„Taky. Ale časem mě to omrzelo.“

Přistihla jsem se, že se hloupě chichotám. Plášť na zádech jsem musela mít úplně mokrý.

„Počkám venku,“ zašeptal a vyklouzl z ordinace.

Co se to dělo? Vždyť já mu přece neřekla, aby… já přece vůbec – „Dejte mi cigaretu, paní Jandová!“ „Ale paní doktor, vždyť jste přece už rok –“ „Mám na ni chuť. Bolí mě hlava…“ „Já si všimla.“ „Čeho jste si všimla?!“ „No třeba toho, že jste pana Serafina úplně zapomněla prohlídnout…“

To se mi tedy ještě nestalo. „Tak kruci už, hoďte mi tu cigaretu, bábo! A dalšího!!“

„V čekárně je už jen ten…“

„Jakejpak ten, ksakru! Kdybyste si místo – To si je mám už i vodit sama?“

„Ale paní doktor…“

Ďábel seděl v čekárně na židli.

„Já počkám,“ usmál se milounce a mne v tom okamžiku nenapadlo nic chytřejšího než bouchnout dveřmi.

Ten chlap se mě prostě pokoušel nabalit tak drze, že – A já jak vesnická nána někde ve mlejně! –

Kolena se mi chvěla. Jestli se mi tak třásla, ještě když byl v ordinaci… Já už nechci tyhle věci. Bylo toho dost. Už ne. Bude mi třicet. Takhle je mi líp. Je mi přece dobře. Člověk si zvykne. Klid…

„Paní Jandová, podívejte se do čekárny, jestli tam ještě trčí.“

„Mám ho zavolat?“

„Ne! Jinak jsme hotové? Půjdu až zmizí. Nepotřebuju, aby někdo…“

„Už je pryč.“

Stopla jsem odpornou kubánskou cigaretu švestry Jandové. Naposledy jsem kouřila Pall Mall tenkrát u Moniky, když… „Tak nashle!“

„Na shledanou, paní doktor. Zítra přijde revizní a…“

„Já vím. Ráno v šest.“

Čekárna úplně prázdná. Ty stupidní zdravotnické plakáty… objednat nové. Budou ještě stupidnější. Na téhle židli seděl, takže musel vidět přímo – Ten má jistě ženských jak mraků. Tak dneska už jen ty brambory.

Stál přímo u dveří čekárny. „Smím vás zavézt domů?“

„Ale já… Jdu teď pro brambory a…“

„Prima.“ Vzal mi z ruky síťovku a zařval do okna na dopraváka: „Frantíku, jedu do města pro cívky!“

„Chceš dodávku?“ zívl dopravní Frantík. (Pro mě ovšem soudruh Doležal. Když jsem se po rozvodu stěhovala, vysvětloval mi půl hodiny, že mi dodávku nemůže dát. Na mé stěhování by bývalo stačilo dvacet minut.)

„Vezmu si fáro.“

Pán v černém odcházel s mou sítěnkou nádvořím. Bylo vedro jak v palestinské poušti a mně už všecko fuk. Za dvě minuty předjížděl ve velké černé limuzíně. No a tak se díky velkomožnému panu skupináři elektroúdržby sveze jednou i doktorčička.

Zřejmě zvyklý dostat holku za svezení direktorským fárem. Ale tady to nepůjde tak snadno, seňore, já se už něco najezdila s pánama a mám tvrdou školu přítelkyně Moniky. Ale sedí se tu náramně. Byla jsem zvědava, jak začne. Ostrý střih a závěr zařídím už sama. Pěšky to mám kousek.

Zabrzdil před první Zeleninou, zrovna tady jsem se stavovala z jatek, tak tady brambory nemají.

„Opravdu?“ usmál se a vrazil do krámu. Vrátil se s plnou náručí: tři dvoukilové sáčky egyptských brambor, karton bulharských jahod, rajčata a trs banánů.

„Vy zásobujete závodní kuchyni?“

„Vás.“

„Ale to přece…“

Oči mu svítily klukovskou radostí. Zahnul k bývalému fotbalovému hřišti. Limuzína v křoví nádherně pérovala. Bylo mi líto, že ho budu muset za chvíli udeřit.

„Nemohu od vás přijmout tolik…“

„To je místo kytice.“

„Nepřijatelně nákladná kytice.“

„Zcela zdarma.“

„?“

„Dal jsem vedoucímu do kupy chladicí pult.“

„Jistě vám to trvalo nějakou chvíli…“

„Poslal jsem učedníka.“

Projeli jsme hřištěm a brzdili u dupárny Liďák, z hrozných ústeckých lokálů snad nejhroznější a přímé dodavatelství chirurgie. Kolem vchodu metrové kopřivy, zřejmě díky močovině. Rozsáhlým nízkým sálem včera večer asi projel skrejpr. Ale na dřevěném ochozu malé separátko, na stolku téměř bílý ubrus a z okénka nádherný výhled k horám. Vždyť já už rok vlastně nikde nebyla…

Vrátil se se dvěma sklenkami a lahví St. Raphaelu. V téhle putyce… „Taky chladicí pult?“

„Tady elektrický sporák. Dodávám chlad i žár.“

Rozhodla jsem se pro jednu sklenku. Byl roztomilý a velice zábavný. Připalovala jsem si jednu pallmallku od druhé. Po třetí sklence položil jakoby bezděčně svou dlaň na hřbet mé ruky. Připravila jsem si pod ubrusem druhou k tomu chvatu. Teď už mi bylo líto více jeho než nedopitého Raphaelu, který miluji, a toho ovoce ve voze. A mých jogurtů a mlíčka… Chvat je velice bolestivý. Musela jsem po něm tenkrát tomu chlapovi, co nás s Monikou zavezl do garáže a spustil roletu, sama zas poskytnout první pomoc.

Vtom se podíval na hodinky a vstal. „Říkala jste, že spěcháte.“

„Ano, samozřejmě. Jste velice…“

Hlavu jsem měla jasnou, ale nožičky se mi při vstávání trochu motaly. Zavezl mě přímo domů, naskládal svou kytici do černé letecké tašky Lufthansy a plaše: „Smím vám to zanést nahoru?“

Trochu jsem se jako zasmála. Připadala jsem si jako husa. Oni se mě moji dřívější průvodci tady už moc nevyptávali.

V pokoji jsem vykládala z tašky Lufthansy brambory a ovoce na stůl. Cítila jsem jeho pohled na šíji. Rok v tomhle pokoji nebyl muž. Předtím moc, jednou jsme tady byly s Monikou dvě na pět… to je už navždycky pryč. Ó, on vzal s sebou i Raphaela…

„Ani nevím, jak vám poděkovat…“

„Časem na něco připadnete.“

„Zvykla jsem si poslední dobou žít sama…“

„Já taky. Pokusíme se s tím něco udělat?“

Stáli jsme přímo nad postelí. Proč jsme neseděli déle u toho okna s výhledem na hory? Tohle ne, já nechci zase znovu… Opravdu ne.

„Půjdem ještě někdy do Liďáku?“ řekl tiše.

„Moc ráda! – Někdy bychom mohli.“

„Snad si pro mne někdy najdete chvilku.“

On už vážně šel! Natáhla jsem k němu žertovně prst, rafl po celé ruce a políbil ji na zápěstí způsobem, který… který…

Který tě do týdne položí na lopatky a kolínka vyhodí ke stropu, chechtal se Alex sbíhaje po schodišti, naskočil do auta a prudce se rozjel v oblaku pouštně béžového prachu. Quidquid agis prudenter agas et respice finem.

Vůz se zahoupal na zaschlých kalužích a mělkých propadlinách poddolované země, Alex se přeřítil periferními uličkami žalostně oprýskaných fasád ven po křivolaké uličce mezi loukami a lesy, vyjel na Střížovický vrch, s rozkoší dal zavýt brzdám až na kořenech stromů nad vodou a v jezírku zelených ještěrek si slastně zaplaval. Hodil pak fáro do garáže, v závodní kuchyni vydatně poobědval (trojitá porce masa pro našeho zlatého pana Alexe, který umí všechno spravit), odpíchl 16.32 (dvě a půl hodiny přesčas s 25% příplatkem plus přirážka za rizikové pracoviště) a s ještě mokrými chlupy přicházel k domu čp. 2000.

Ohromné osmidílné okno (kdysi to byla výloha Teova krámu) zavřeno jako obvykle a navíc sklo zevnitř natřeno vápnem, Alex se zašklebil do slepých tabulek, starý Teo si sice vyryl nehty do vápna na skle celý optický systém, ale stařeček teď stejně už pořád jen chrápe…

Okenní křídlo se pootevřelo do vzduchu tetelícího se žárem. Z hory peřin a polštářů nastlaných až k oknu a vysoko nad ulici shlédla prastará Teova rozhněvaná tvář. S hlavou skrčenou mezi rameny obešel Alex okno širokým obloukem a vkradl se do domovních dveří.

V bývalé mužské svobodárně ve druhém patře vlevo se Alex svlékl donaha a škrabaje se v chlupech na hrudi ulehl na svůj kavalec přemýšleje, o čem by ještě tak mohl přemýšlet, nic ho nenapadlo (Evropa se svíjí, Amerika třeští, Afrika v křečích a Asie už hoří), přemítal, zda jít večer k Vinklu na pivo a biliár nebo za kurvičkami do kavárny Svět na náměstí, zíval a olizoval si rty, co nebude dnes, bude zítra, la dolce vita po severočesku, načechral si podušku a pokojně si spinknul s drobnými sviňačivými představičkami podléhající promované lékařky Dáši Zíbrtové.

Probuzen vzteklým dupáním: sestřička Madda skáče v těžkých vibramkách po podlaze a tedy po stropě Gráfů, co bydlí v prvním patře přímo pod touhle podlahou.

„Jen na ně zadupej, na ventry, to všechno je jejich dílo,“ zabručel Alex, zachrchlal a obrátil se ke zdi. Pod dekou bylo horko, horko i v pokoji. Alex se převracel a škrábal se ve svých mokrých chlupech. Sestřička Madda vypadá v postýlce rozkošně. Nulla dies sine linea.

„Pro holčičku Maddu všecko na světě…,“ šeptal sladce zvedaje se na lokty.

Rozzlobena na pana inženýra Seckého s chotí. Udělali si to bez tebe, viď? Hrůza, co si to ti lidi dneska dovolujou! Horko sílilo. Alex odkopl deku a vstal.

„Jen si zas lehni, bráško,“ řekla Madda posměšně. „Tohle já už dneska jednou viděla.“

Alex se jako zastyděl, zakryl se a usedl na pelest dívčiny postele. Starostlivě položil dlaň na Maddino čelo. „Nemáš trochu teplotu?“

„Leda vztek! Že bych vraždila. Ty svině namyšlený enteligencký!“

„Jsou to gauneři. A když člověk ještě pomyslí, že zrovna na tyhle ventry musí dřít…“

„Já bych je –!“

„… za pár šupů, zatímco oni se vozejí v auťákách za naše dělnický peníze…“

„Kdybys viděl tu jejich koupelnu… My si tady nemůžem ani pustit vodu!“

„… koupají se v šampusu a k tomu děsný orgie…“

„Ty, Alexu, byls už někdy na nějaký tý orgii?“

„Mohl bych ti povídat věci…“

„Tak povídej…“

„Chtěla bys to poslouchat?“

„No proč ne… Hele, dej tu pracku pryč, jo? A hezky rychle!!“

„Chtěl jsem tě jen pohladit… jako bratříček…“

„Hele, známe se. Takhle bratříčci nehladějí.“

„A takhle?…“

Madda se vytrhla Alexovi, shýbla se pod postel a těžkou vibramkou ho praštila mezi oči. „Mám toho už po krk, rozumíš?! Po krk!! Všech chlapů, všech! Po krk. Je to hnusný. Julda má pravdu…“

Rázem si Alex přestal třít čelo. „Já tě chápu, holčičko, dovedu si představit, jak ti je. Ty víš, že ti rozumím. Máš teď právo na trochu hysterie, ale podívej, jsi přece chytrá, mladá, krásná holka a máš celý život před sebou. Celý svět…“

„Julda má pravdu. Julda má svatou pravdu…,“ opakovala Madda. Sama tomu moc nevěřila, ale věděla, že Alex bude prskat.

„Julda, Julda…,“ prskal Alex, „Julda je svatej, nojo! Je von ještě svatej nebo už blbej? Copak se můžeš dívat, jak ze sebe dělá slouhu, jak se plazí a ponižuje, jak si z něho každej dělá onuci…“

„Julda má pravdu,“ opakovala Madda trucovitě.

„Ano? Tak pročpak ho tedy neposloucháš, pročpak tedy neděláš, co on ti káže? Hezky hačat doma, číst si knížky, chodit do večerní školičky pro hodný dětičky, poslušně zdravit pány vedoucí…“

„Možná by to bylo lepší. Co jsem takhle? Nic! Šlapka.“

„A co bys byla pak? V kanceláři si vyděláš o pět stovek míň, než máš teď, a bude tě oprašovat nějakej mastňáckej pan vedoucí fakturace.“

„Nemusím mu dát.“

„A tak tě zas šoupne zpátky do provozu, jako Zdeňku Štolbovou nebo Jiřku Hákovou.“

„Takhle se mnou šoupají stejně.“

„Aspoň se nemusíš klepat o místo jako ty kancelářský filcky. Nemáš žádný uzávěrky, revize, inventury a nerváky. Když se ti nechce dělat, lehneš si někam za bedny nebo foukneš skrz plot. A žádný prdelkování před kdejakým hejhulou. Říká se líp: Anoprosímsoudruhuvedoucí nebo Avíšcotymimůžeš? Čím přece níž, tím svobodněji se žije. A kdyby zítra celej Kotex vyletěl do povětří?“

„Tak se leda zachechtám.“

„A pudem dělat o barák vedle. Moc dobře na nervy dělá nemít co ztratit.“

„Ale stejně má Julda pravdu,“ řekla Madda, ale už se usmívala.

„Ano? Ale vždyť to, co on, já svedu taky! Tak hele: Maddičko, vstávat. Jak to, že ležíš odpoledne v posteli?“ pitvořil se Alex po bratrovi Juldovi.

„Bolej mi nohy!“ volala Madda z postele a už se smála. „Tak jen hezky vstaň. Už sis vyčistila boty? A umyj si laskavě krk.“

„Neteče voda!“

„Ve sklepě je jí dost.“

„Nechce se mi s kýblem po schodech nahoru a dolů!“

„Leností začíná hřích. A cos dělala celé odpoledne?“

„Byla jsem v Grandu!“

„Ach, Maddo, Maddo, neděláš dobře, když –“

„A pak s jedním ženatým chlapem!“

„Ale Maddo, děvče nešťastné, copak opravdu už –“

„U něho v kvartýru!!“

Alex se teatrálně chytil za srdce a jako se skácel, Madda se už řehtala, Alex poklekl u postele a jako Maddu zapřísahal, oba se svíjeli smíchem, když Alex jako zdrceně štkal Maddě v klíně, pak se tiše smáli a pak ponenáhlu už jen chichotali.

„Stejně má Julda pravdu,“ vzdychla Madda vjíždějíc prsty do modročerné srsti na Alexových zádech, „ale s tebou je holt zase zábava… Jak s žádným klukem na světě…“

Contemplor meliora proboque, deteriora sequor.

„Však já taky nejsem žádnej kluk!“

„Ne. Ty seš ďábel.“

Z krve, mléka a šťav Holčičích vzpomínek na vánoční koledy Ženského nářku v mokrém listí A lázeňských fontán Devastované země, vody a vzduchu Básniček z devítiletky Sirén revoluce A kvílení elmotorů, centrifug a beatu Tohle všecko je teď mý a dělat si s tím můžu, co se mi jen zamane

Nesmíš Dost Prosím tě ne Už vážně dost Pěkně prosím Tohle ne Já moc chci hodně něžnou lásku Pavilony ze skla a z modrého kovu A v nich věčný prameny vody, která uzdravuje A tichou muziku, něco hodně cool a hodně slow A jezírko s barevnými světly pod vodou A labutě…

A recitovat veršíčky P. Ovidia Nosatce bys nechtěla To bys usnula, co, kdežto takhle jsi nádherně svěží Svazkem tříštivých granátů do skleněného pavilonu Místo vlažné minerálky horkou naftu do jezírka a zapálit plamenometem To je jinačí show, co A labutím osekáme spálené peří dlátem a sníme maso Tohle se ti doopravdy líbí Jen koukej, co děláš Jen se na to podívej

To ty děláš Vždyť je to vlastně hrůza, co my tady spolu děláme Já fakticky nechtěla To ty Au, to bolí: Ty se mnou děláš, jako bys mě chtěl zabít, a ne pomilovat Au! Já se přece tak dlouho bránila Au! Au! Au!

Jak slastně kvičí divoké prasátko rvané na houpavém mechu ve věčném stínu našeho čtvrtohorního pralesa, kam neproniká vysoušející světlo Denaturace Nejsilnější to jeho celoživotní zážitek Dej mi ještě kousnout Však si kousni taky Maso To je jiná bašta než oslizlé plavuně a utopení brouci a ohnilé bukvičky z bláta, co Au! Tys teď kousla moc Au! Au! Au!

Maso já ráda Už jsem si zvykla V patnácti mě poslali do jatek

Mě až v osmnácti Tempo se zvyšuje Zároveň se spotřebou masa Všichni rádi maso A my jeden druhého teď nádherně vypijem a sníme

A my jeden druhého teď nádherně

(„Proboha – – –“ vykřikl ve dveřích Julda Serafin vysokým hlasem.)

ITALSKÝ HEREC Rinaldo Marezzi hostující v Turecku v Shakespearově hře „Romeo a Julie“ vykoupil v okolí divadla u zelinářů tři metráky shnilých rajčat. Na dotaz obchodníků, zda rajčata potřebuje na házení po Romeovi, odpověděl: Naopak, já sám jsem Romeo.

POKOJE LÁSKY. Součástí věznice v Ulriksforsu v severním Švédsku jsou jednoduše zařízené pokoje, kde se scházejí vězni se svými manželkami nebo snoubenkami. Správa věznice povoluje až týdenní společný pobyt.

V BOJI PROTI POTKANŮM je vlk nejlepším spojencem člověka. Tento názor zastává italský profesor Giovanni Fornaciari, jeden z největších současných zoologů. Podle něho na každý kus drůbeže, kterou vlk v drůbežárně roztrhá, připadá průměrně 300-400 potkanů, které za stejnou dobu zadáví. Proto se obyvatelé vysokohorské vesnice Fellicarolo v Apeninách rozhodli, že nebudou již vlky pronásledovat. Dokonce založili společnost na ochranu vlků. Vlčata, která zabloudí, vychovávají o láhvi mléka a před jejich puštěním na svobodu je očkují.

Zvenku z nádvoří bylo v okně plánovacího oddělení v prvním patře vidět jen zelené houští dvou prorůstajících se filodendronů. Ze svého křesílka za nimi, přistaveného těsně k oknu, střehl Bogan Tušl přes svou rachotící elektrickou kalkulačku mezerami mezi listy shora celé nádvoří od vrátnice až ke kotelně a garážím.

V okamžiku, kdy se z šera ve vratech protější haly vynořila malá postavička Schejbala (předseda závodní rady), vymrštil se Bogan ze svého křesílka, střelhbitě prolétl tmavou vlhkou chodbou správní budovy („Bílého domu“) a v prudkém žáru sluncem rozpáleného nádvoří se střemhlav vrhl na drobného mužíka.

„… vždyť tak se už doopravdy přece nedá bydlet, jsme už z toho se ženou zoufalí a Jolana zas tuhle plakala, že by bylo nejlepší už skočit z okna –“ chrlil Bogan z několikacentimetrové vzdálenosti přímo do bledého obličeje nervózně mrkajícího předsedy a neustále zvyšoval hlas (dva kolemjdoucí k nim už otáčeli hlavy a žena táhnoucí kolem vozík se u nich zastavila s otevřenými ústy), „já vím, budem to muset znovu řešit…,“ breptal předseda a ustupoval krok za krokem dozadu,

„- vždyť už loni pátého října jste odhlasovali vyřízení do prvního dubna a dneska je dvanáctého června, přece jsem vám dal už dvě potvrzení, že Jolana je v jiném stavu, a tohle ji úplně ničí, když mohl dostat kvartýr Papoušek bez děcka a Ruml, který si hned pak koupil auto –“ útočil tvrdě Bogan, až předseda Schejbal prchl zpět do haly, z níž před chvilkou vyšel.

Chladně střehna nádvoří sjížděl Bogan na své elektrické kalkulačce dekádu za dekádou a neprodleně se pak pustil do cenových propočtů pro Jolanu (pracovala v téže chodbě v cenovém oddělení a pomáhala zas Boganovi s operačními listy, oba byli nesmírně výkonní), náhle uzřel mezerami v listí inženýra Papouška a nepřestávaje pravičkou ťukat do typů, telefonoval za pomoci levičky a brady Jolaně, ťukal dál, a když mu vyskakoval mezisoučet, dole na nádvoří Jolana už držela Papouška a cpala doň vstupenky na Bachčisarajskou fontánu (desetiprocentní provize z prodaných lístků, šetříme na nábytek).

Vtrhl Borek Trojan, ten přivandrovalec z Brna, stěžovat si na škrty ve svém fondu mistra a oba mladí muži se bez zdravení do sebe ihned zaklesli, Bogan hleděl tvrdě do planoucí tváře toho kluka, zachtělo se ti vládnout pomocí mistrovských desetikorun, ale já je potřebuju jinde, hošíčku, Borek si dokonce zkusil dupnout, tak už dost téhle rozcvičky, já si dobyl právo dupat, ty ještě ne, Bogan Tušl si na Borka Trojana dupl a vyhodil vztekajícího se fracka ze dveří.

Dole v bílém žáru si do stínu za chladicí věží sedal na sud Valach (jednatel bytové komise) ke svačině, Bogan se vymrštil, prolétl chodbou a prudký nálet na jednatele, který si ještě ani nerozbalil mazané chleby. Vraceje se pak chodbou, potkal Bogan Jolanu vlekoucí psací stroj, vzal jej od ní a bleskově ji vyslal proti Valachovi, hodil stroj na Jolanin stůl a ze své pozorovatelny pak vyhlížel na Jolanu, jak klove jednatele, který po chvíli své chleby zas zabalil a odplížil se, ženuška se vycvičila a jaký to bylo jehně, když jsem ji tenkrát klofnul.

Bogan hbitě proplouval temnou chodbou Bílého domu mezi světlými obdélníky skleněných výplní čtyřiceti kancelářských dveří, už podle siluet za sklem uhadoval možnou kořist a bleskově se do ní zasekával. Z ředitelny se vymotal vytáhlý přihrbený Bělička (předseda mládeže), ještě zpitomělý pětihodinovou schůzí a zdrcený spoustou utržených úkolů, Bogan naň vlétl, drsně ho chytil za rameno, dovlekl (cestou vyťukal na skleněné dveře Jolaniny kanceláře smluvený kód) do svého doupěte a vrážel doň meč své bytové tirády, vkrátku přiběhla Jolana s třemi perforovanými stránkami vstupenek na Bachčisarajskou fontánu a oba se nelítostně zahryzávali do ustrašeného chlapce, až slíbil bytovou intervenci u ředitele a odebral všech třicet lístků po 14 korunách (provize Kčs 42,–).

Ze svého křesílka Bogan ostře střehl línou náves našeho vezdejšího světa, svištěl na elektrické kalkulačce a znovu vyplouval do temné chodby, kanceláří a nádvoří, míjeli se s Jolanou jak dvě barakudy v teplém ospalém moři, stačilo pár slov v běhu („Schejbal je v pokladně“ nebo „Direktor šel na záchod“) a vymršťovali se k novým nájezdům.

Ve svém hnízdě v bývalé dívčí svobodárně ve druhém patře vpravo se sešli až pozdě odpoledne (Bogan ještě za osmadvacet korun odpřednášel v závodní škole práce usínajícím tatíkům dvě hodiny bojů dělnické třídy, Jolana udělala dvě hodiny placené brigády ve skladu obalů) a sesedli se nad uzenou makrelou.

„Schejbal mě už nechtěl poslouchat, že ho připravíme o nervy,“ řekla Jolana párajíc prstem břicho ryby.

„Jen do grázla, stejně dělá hovno. Co Valach?“ řekl Bogan, trhaje maso rukama.

„Zase slíbil. Buřina jde zítra na okres. Připomněla jsem mu.“

„Já na něj ráno ještě skočím. Říkal jsem znovu direktorovi.“

„Věrka mi to říkala. Zítra je partajní výbor, udělám Abrta, Bártu, Cahu, Dolejšího a Erbena.“

„Já vlítnu na Fojta, Gittlera, Holce, Chodovského, Invalda a ještě bych převálcoval znovu Abrta, Bártu, Cahu…“

„Já už přestávám věřit, že se z téhle cimry někdy dostaneme…,“ vzdechla Jolana.

„Neboj, dostanem!“

„Všichni už bydlí, jen my musíme pořád škemrat a oni se nám za zády chechtají, starají se už jen o své auťáky a chaty, bodejť by ne – oni všichni už bydlí! Slyšíš, Bogane, všichni na nás kašlou – oni-už-bydlí – co myje pořád otravujeme s nějakým bytem? ONI HO UŽ MAJÍ! –“

„Tak dlouho budem na ně najíždět, až –“

„Jsou dva druhy lidí: s kvartýrem a bez něho. A mezi nima ostnatej drát. Au, když pomyslím, že v tomhle budem brzo s děckem tři…“

Jolana se rozeštkala a Bogan zatínal zuby při pohledu na její nabíhající život a otékající nohy, v pěsti si drtil palec a jako už tisíckrát jí znovu dodával mysli bojovou písní jejich prvního společného vítězství: „Jolino… no tak! Přece bys nefňukala… Jolíčku…,“ utíral ženě oči prstem lesklým od rybího tuku a něžně ji třepal po krku, „zatím jsme vyválčili aspoň tuhle cimru a teď vyválčíme kvartýr!… Jen si vzpomeň, když tohle tady byla ještě dívčí svobodárna, jaks tady bydlela s Jiřkou Hákovou a já za tebou začal chodit – ani mě nepustila za tebou dovnitř, že si nenechá ze své svobodárny dělat bordel. A když tenkrát jela na svátky domů, jak naschvál zlomila klíč v zámku, jak nasypala střepy pod prostěradlo, jak chodila žalovat Valachovi na závodní radu…“

„Však jsme tenkrát prohráli a tři měsíce ses tady nesměl ani ukázat…“

„Ale pak? Když jsem ji tenkrát u dveří křísl do kotníčku…“

„Mohls ji zmrzačit. Kdyby neměla lyžařské boty…“

„Tak bych dupl míň. O málo míň.“

„Kdybysme se ale nevzali, nesměl bys sem chodit dodnes. Natož tady bydlet.“

„My jsme se ale vzali… Začíná tě to mrzet?“

„Ty víš, že ne, ale jde na mě ze všeho taková lítost… Třeba ta naše svatba narychlo…“

„A to pondělí po ní…“

„Na to už nechci vzpomínat.“

„Za dvě hodiny byly Jiřčiny klimpry venku na sněhu a já přitloukal na dveře svou vizitku.“

„Já byla úplně bez sebe.“

„Ale přitom jsi házela Jiřce boty z okna na hlavu.“

„Tys zas hnal Valacha s kudlou po schodech. A pak ta scéna s esenbákem…“

„Nakonec nám museli dát tuhle cimru. Teď nám musejí dát kvartýr!“

„Oni nemusejí vůbec nic. A sundej tu košili, budu prát… v naší prádelně pod kohoutkem…“

Bílý domek Se skleněnou verandou A velkou zahradou pod starým stromem Veselá zelená pumpa Můj muž si polonahý zpívá a česá jablka Má žena se směje v okně našeho domu Naše dítě k nám běží s bílým psíkem po trávě Bojí se mraku To nic, máme přece střechu nad hlavou A až dopadnou první kapky deště, budem už sedět kolem krbu Jak hoří březová polena

Jolana roztáčela kohoutek nad výlevkou na zdi: pár rezavých kapek, zachrčení a dost. Manželé Tušlovi na sebe pohlédli lesknoucíma se očima. Zdola z podlahy stoupal veselý stříbrný šum jak bubínky zahradního karnevalu. Gráfovi v prvním patře se sprchují.

„Vidíš, co oni musejí – válet se celej den ve vaně a pouštět nám vodu do kanálu –!“ zaječela Jolana a začala tlouci pěstmi do litinové desky nad výlevkou. „Jeden se sprchuje ve dne v noci a druhej nemá ani hrníček vody, jeden bydlí v prvním patře v třípokojovým kvartýru, k tomu auťák a chatu se skleněnou verandou a druhej čeká děcko v kamrlíku pod půdou, jeden se válí za čtyři tisíce a druhej se za pár šupů uštve – a ten jeden i ten druhej jsou pořád ti samí!“

„Počkej, takhle ne –“ křikl Bogan a zutou botou začal mlátit do přívodní trubky.

„Já budu chodit koupat děcko asi do sklepa!!“

„Uhni!“ zařval Bogan a kovářskými údery těžkého francouzáku rozbubnoval potrubí do dunění a mířeným úderem za úderem, dokud mu paže neumdlela, zarytě bušil kovem do kovu. Nadechl se, přehodil nástroj do druhé ruky a znovu se rozpřáhl.

„Počkej –“ zašeptala Jolana. „Venku něco…“

Za dveřmi sílící tartas a ryk, náhle zaklepání: na chodbě Julda Serafin odnaproti, krok za ním rozcuchaná a jakoby pokousaná Madda neoděná v kombiné naruby a bosá, o protější dveře se opíral Alex Serafin, taky skoro nahý a s krvavými škrábanci –

„Musíte vzít Maddu k sobě,“ říkal naléhavě Julda Serafin, „prosím vás…“

„Co – co – cože – cože musíme –“ Jolana zbledla a zachytila se obou veřejí.

„Stala se hrozná věc. Alex a Madda…,“ říkal Julda tiše. „Buďte tak dobří… Pomozte…“

„Bydlet k nám –!“ Jolaně se rychle vracela krev do tváře, „co to mektáte, člověče, vy jste zešílel –“

„Uhni!“ zasyčel za ní Bogan, odstrčil ji a z několikacentimetrové vzdálenosti přímo do Juldovy tváře: „Co to žvaníš, ty pitomej moulo, ty blbče, ty kreténe, ty –“ slovo za slovem jak podání do toho bílého vyjeveného ksichtu.

„Proč tak zhurta, Tušlíku?“ zasáhl Alex Serafin. „Nezapomeň, že bydlíš v dívčí svobodárně. A jsi dívka? Ukaž!“

„Ty dacane, opakuj, kde že já bydlím –! –!!“

„V dívčí svobodárně,“ opakoval Alex ochotně, „do níž ses protiprávně svémocně násilím nastěhoval.“

„Ty grázle, ty svině –“ skučel Bogan Tušl jak kopnut pod pás a Jolana, hledíc na Maddinu necudně prosvítající kurevskou krásu, na prsy vzpřímené náruživými masážemi potmě, na ploché pevné břicho, o němž se domýšlela, co vše se na něm už odehrálo – „Ta vaše štětka patří dávno do Kostomlat!“ zavřeštěla nenávistně.

„Lidi, prosím vás… lidi…,“ šeptal zdrceně Julda.

„Cože já jsem –“ zaječela Madda, skočila po Jolaně, „ty krávo, kerá ses nechala nabourat kvůli kvartýru, ty kryso volezlá, ty kancelářská filcko –“

Dívky si vjely do vlasů a nehty do tváří, Julda s Boganem je trhali od sebe, Alex si odskočil pro cigaretu a povzbuzoval obě válčící strany. „Tam se ti bude líbit, Maddičko,“ popichoval, „budeš tam mít lepší výhled z okna…“

S vynaložením všech sil vyprostil Bogan podrápanou Jolanu, vtáhl dovnitř a zabouchl. Za dveřmi znovu ryk a tartas, u dveří dvojí těžké supění.

„Co se vlastně stalo?“ říkal Bogan opatrně si ohmatávaje do spánku zarytý úlomek Maddina nehtu.

„Copak neslyšels? Alex a Madda…,“ Jolana si olizovala prsty a sykajíc bolestí nanášela si sliny do škrábanců na tvářích.

„Tak musíš dolů do montércimry,“ říkal za dveřmi Julda Alexovi, „je tam teď ten chlapec, Borek Trojan, sám a čtyři volné postele…“

„Ani mě nenapadne,“ řekl Alex.

„Ale přece snad uznáš, že po tomhle už nemůžeš spát v pokoji s Maddou…“

„A s klukem můžu? Co když se mi taky zalíbí a já se přešupačím?“

„To je rodinka –“ Jolana se už zas tetelila.

„Slyšíš…,“ šeptal Bogan horečně. „Jolino! Ale to je úžasný… Podívej: Alex do montércimry nechce – výborně! A aby s ním Madda bydlela dál – to vážně nejde. Do montércimry ona taky nemůže, tam je teď Borek Trojan. A tak opravdu nezbývá, než soudružku nastěhovat sem!“

„Kam sem?! – Sem k nám?!?!“

„Jinam to opravdu nejde. Jolíku, postřeh! Podmínkou samozřejmě je, abychom my dostali napřed byt – Tak jedem: zařiď tady nahoře, aby se Alex nedal umluvit. Já skočím dolů pro toho kluka.“

Borek Trojan ležel v montércimře nahý na jednom z kavalců a prohlížel si obrázky. „Poď honem! –“ vykřikoval Bogan, „chtějí ti sem nastěhovat Alexe Serafina, toho flinka, protože přefikl ségru, no polez, vstávej!“ „Co já ale –“ „To si přece nedáš líbit, poď na to a hele, ten fond mistra ti zas napěchuju, jenom už poď!“ „Tak se aspoň oblíknu –“ „Trenky stačejí a honem, nebo ho potkáme už s kufrem na schodech –“

„Místnost pro montéry je prostě místnost pro montéry!“ hlásala zatím Jolana v patře.

„Dík za podporu, liebe Joline,“ šklebil se Alex a dělal na Juldu dlouhý nos.

„Ale, Jolanko, přece musíte uznat, že při tomhle stavu…“ prosil Julda.

„A kdo má uznání s náma? A s mým stavem?“ křičela Jolana.

„Jen do něho, Jolino. Nedej se!“ popichoval Alex.

„A já chcu pokoj jen pro sebe!“ vykřikovala Madda. „Jsem už velká!“

„Vždyť ho budeš mít!“ volala Jolana. „Jakmile dostaneme byt –“

„Madda je už náramně velká,“ řehtal se Alex a prstem si slinil pokousaný krk.

„Tady přišel říct svý slovo soudruh Borek Trojan!“ hulákal Bogan Tušl už na schodech. „Taky chce bydlet jako člověk. A v tomhle domě máme mužskou svobodárnu!“

„Když my dostaneme byt, bude tady ještě dívčí!“ volala Jolana.

„Tak jak to má být podle ustanovení! Dost už s tímhle bordelem!“ povykoval Bogan.

Po schodech nesměle stoupal Roman Gráf z prvního patra, zřejmě poslali synáčka na zvědy, Bogan ho pevně rafl a řval mu přes hlavu, aby to slyšel i jeho papínek (podnikový ředitel) ve svém prvním patře: „Řekni otci, že domovní schůze právě rozhodla nastolit pořádek a právo: Tušlovům byt, tím se uvolní dívčí svobodárna pro Maddu, tím se uvolní v mužské svobodárně místo pro Borka Trojana, tím se uvolní místnost pro montéry – jediný byt pro Tušla uspokojí čtyři žadatele!!“

„Všichni chcem bydlet jako lidi!“ vřeštěla Jolana.

Chlapec Gráfů ohromeně pohlížel na divoký polonahý spolek kolem skoro nahé Maddy, polkl naprázdno, vytrhl se a prchl dolů.

„Tak zkusíme to spolu, hošku?“ obrátil se Alex poplácávaje Borka po nahých zádech.

„Borek bude v mužské svobodárně! Od toho ji tu máme!“ tvrdil Bogan.

„Já tohodle kluka k sobě nechcu!“ stěžoval si Alex. „Helejte, jak se ode mne odtahuje! No prosím! Vždyť já konečně proti chudince Maddě nic nemám!“

„Tohodle bychom měli vyrazit!“ vykřikl Borek ukazuje prstem na Alexe. „Vždyť ten to přece spáchal!“

„A s takovým hnusákem bys bydlel sám v montércimře!“ volal Bogan Tušl.

„Tak pardon, pane Tušl,“ zařval Alex, „já vám tady pomáhám ke kvartýru a vy do mě hnusákem? Budu asi nucen své stanovisko zrevidovat!“

„Bogan to tak nemyslel, on je taková prudká nátura…,“ chvatně Alexe chlácholila Jolana a dokonce ho pohladila po chlupaté paži, Bogan se na Alexe úlisně usmíval a přitom kopal Borka do kotníku na znamení, že na svém varování trvá.

Po schodech vystoupila paní Zita Gráfová z prvního patra, po synáčkovi vyslána choť, v bílých sandálech, modrém vlhkém koupacím plášti a modrém turbanu, svěží, vonící, krásná a s úsměvem: „Stalo se něco?“

„Nic zvláštního, milostpaní. Jen že vám přímo nad hlavou znásilnili děvče. Můžete se zas klidně koupat dál.“ Po dobrým to s vámi nešlo, rozhodl se Bogan bleskově, tak už nezbývá než to rozpálit.

„Co to říkáte? Kdo? Koho? Tohle děvče?“

„Je div, že v tomhle bordelu, který tady vznikl z nedbalosti vašeho muže, se stalo jen tohle. Je div, že zatím tady nikdo nikoho nezavraždil. Řekl jsem ZATÍM –“ syčel Bogan.

„Já čekám na svobodárnu už druhý rok –“ vykřikl Borek Trojan svou první žádost k vedení.

„Všichni chtějí bydlet jako lidi!“ volala Jolana.

„A-my-si-tady-pořádek-vynutíme!“ skandoval Bogan.

„Ale já nechápu…,“ namítla Zita Gráfová ždímajíc si ve zmatku mokré vlasy v týle, pár stříbrných kapek vody prolétlo žhavým vzduchem a na beton dopadl už nitroglycerin.

„Ona nechápe!!“ vřískla nenávistně Jolana.

„Asi vás překvapí sdělení, madam, že dům není obýván pouze v prvním patře!!“ křičel Borek jako by bodán.

„Nejste tady sami!!“ hulákal Bogan už jak na pastvě.

„Já chcu taky pokoj pro sebe jako má váš Románek!!“ ječela Madda plna záští.

„Já budu chodit koupat děcko asi do sklepa!!“ vřeštěla Jolana už jak saň.

„Takhle to už dál nejde!!“ běsnil Borek opojen vlastním hlasem a raušem nenávisti.

„Nejsme dobytek!!!“ zuřivě řval Bogan a Alex ho přeřvával svým hlubokým hlasem vycvičeným na okresních řečnických pódiích bez mikrofonů: „My-tady!-shromáždění!-jednohlasně!-žádáme!-spravedlivé!-tvrdé!-revoluční!-neúprosné-“ – všichni už svorni v nerozborné jednotě zášti proti těm z prvního patra.

Po schodech vystupoval Julda Serafin a na odpočívadle ustoupil stranou. Za ním se zjevil sám velkomožný direktor –

– to je von, kterej má tři pokoje a všecku naši vodu a jen poroučí a jen hrabe a jen tyje z naší dřiny a jen si vozí prdel v auťáku a jen si brejlí do papírů a jen si chodí v bílý košili a páše tisíc dalších provokací –

(– kolik lidí od Stvoření zabito pouze jen pro vodu z tohoto výčtu smrtelných vin? A zabíjeno –)

– soudruh podnikový ředitel pan doktor Evžen Gráf.

(Pokračování příště)

OBECNĚ SE UZNÁVÁ a nejnovější vědecké výzkumy to potvrdily, že vykřičet se jen tak, zcela bezdůvodně, je nejlepším způsobem, jak se odreagovat a ulehčit nervovému napětí. V Newcastlu v Anglii použili tuto metodu hromadně. Na náměstí se shromáždilo 200 osob jen proto, aby si sami tento způsob „odlehčení“ vyzkoušeli. Po vykřičení se zase, tentokrát už klidnější, rozešli do svých domovů. Akce se má opět opakovat.

V BETUANU V SÚDÁNU SE HRÁLO fotbalové utkání místních rivalů. Fandilo se divoce na obou stranách, zvlášť když rozhodčí nařídil proti místnímu mužstvu pokutový kop. Najednou však bylo řádění fanoušků vystřídáno panikou mezi diváky i hráči. Na hřišti se objevili tři lvi a zvolna kráčeli k brance, kde na pokutové značce už stál připravený míč. Tam se zastavili a teprve po půl hodině opět odešli a zmizeli v nedaleké džungli. Míč, který prokousli, odnesli s sebou.

AMERICKÝ ZOOLOG G. B. Schaller provádí v národním parku Serengeti v Tanzanii detailní pozorování lvů pomocí malých tranzistorových přístrojů. Ověřil si pravdivost domněnky, že lvi jsou v podstatě velmi líní. Jeden z pozorovaných neušel ve třech týdnech více než 7 km denně. Denně plných 20 hodin odpočíval.

ŽULOVÉ PODZEMNÍ VRSTVY, na nichž je postaveno město Stockholm, se posunuly o 0,15 tisíciny milimetru po dosud nejsilnějším atomovém podzemním výbuchu provedeném v Nevadě. Tento sukusorní pohyb zaznamenaly přístroje stockholmské fakulty geodezie.

OBLEŽENÍ
(Modrý ilustrovaný román na pokračování)

V přílbách, ve vysokých botách
anebo jen v čepicích a polonazí
nás vyhubí ohněm a mečem.
Bude to velmi krásné,
nemůžeme si přát lepší konec…

— Jean Genet

Pololeže ve své hluboké lenošce, s rukama volně položenýma na chladivém modrém atlasu, s hlavou lehce zabořenou do vysokého měkkého opěradla a s přivřenýma očima vychutnával doktor Evžen Gráf jednoduchou radost spočinutí. Těžký den za námi. Jsou stále těžší. Spinkej chvíli, Evženko.

Náhle z podlahy zdola silný dřevěný úder a hned další. To mám spát ještě tišeji? Bum. Bum. Bum. Co tam dole ten hoch, ten… Borek Trojan, co tam vyvádí? Bum. Bum. Bum. Bum. Bum. Odreagovává přebytek sil. Mládí… Bum. To se tě netýká. Snad ho to brzy omrzí. Take it easy. Bum. Bum. Bum. A bum. Ještě? No tak vidíš. Prostě potřebují k životu hluk. Jako já ticho. Proč Roman nedělá hluk? V šestnácti letech… Ta zábrusová lahvička v jeho aktovce… éter. V šestnácti letech! Říct mu. Beznadějné. Jen ho to utvrdí. Chuť odporu. Kokain nesežene. Jedna z výhod socialismu. My pili zas absint. Porozumět mladým… Zbývá už jim jen pomoci.

Prásk! – Zita bouchá dveřmi koupelny. Stále nervóznější. Příliš horké léto letos. Jakoby se stále oteplovalo… Oba preferujeme zimu. Tenkrát poprvé v Alpách… „Ale ten sníh je opravdu modrý…,“ okouzlena, rozveselena, klidná. Jak se smála… ve vlasech sníh. Ve skutečnosti byl fialový.

Jít na stranu. Příliš často. Prostata? Ještě snad ne… Méně pít. Večer stačí jablko. Vyloupnout z tuhé neurotické slupky sladké jádro prosté přirozenosti: pomalé hromadění tlaku v měchýři, touha po urinaci, opisující křivku libida, přerůstá do palčivé potřeby, vybuchuje orgiasticky sladkým trnutím úkoje a vplouvá do konejšivé úlevy. Jak se jmenoval onen renesanční myslitel z Feuchtwangerovy Ošklivé vévodkyně se svými sedmi rozkošemi: jíst, pít, vyprazdňovat se po jídle, vyprazdňovat se po pití, lázeň, erotika a sedmá, nejvyšší – spánek…

Strop přímo nad hlavou se rozduněl zběsilým dupáním. Dup. Dup. Dupity dupity dup. Serafinovi. Skáčou asi metr vysoko. Takhle dupat může jen muž. Někdo záměrně zlý. Dup. Dup. Dup. Dup. Alex není dobrý člověk. Svým ustrojením, světovým názorem, vírou nebo spíš fanatickou nevírou. Prosím, nech mě spát.

Vtírá se to. Tak proč to posloucháš? Zvláštní zvuky… je tam s děvčetem. S Maddou. Se sestrou. Palčivá krev Borgiů docházela ukojení jen se sebou samou, píše Klabund. A vypráví, jak Lucrezia, vidouc poprvé býčí zápas a zvěděvši, že býk musí zemřít, prosila otce Rodriga, aby mu dopřál ještě potěšit se s jalovicí. Býk obkročil tři. Alexander VI. byl ovšem veliký papež a veliký státník. Moudře, dokonale, v míru a se staletou platností rozdělil rivalským mocnostem nový jihoamerický kontinent. Dnešní OSN s Radou bezpečnosti jsou proti němu ubozí žabaři.

Co tam s ní dělá? Dráždí tě to, viď, Evženko. Yes, it does. Ten Alex… brutální chlap, barbarsky rostlý, drzý, posměšný pohled, samčí puch… Lucrezia di Borgia by mu před popravou vpustila do cely tři jeptišky a dívala se okénkem. Dala by si ho přivést. Zúčastnila by se popravy. Prodlužovala by ji. Obohatila mučením… Napjaté svalstvo zad se v křeči tře o dřevo kůlu smáčené vlastním pálícím potem Sténání jak při vrcholné rozkoši Cukání paží přitažených řetězem k ožehlému trámu Dívej se Máš z toho rozkoš Já taky Jen se podívej

Ach. Tak dost. Složitá aktivační aparatura starého pána, viď, Evženko. Staří Hebrejci se vydražďovali bez přirozeného zakončení a uchovali si tak mužnost do vysokého věku. A byl živ Sem po zplození Arfaxada pět set let; a plodil syny a dcery. Arfaxad pak živ byl pětatřiceti let a zplodil Sále. A po zplození Sále živ byl Arfaxad čtyři sta a tři léta; a plodil syny a dcery… praví se v Genesis. Zajímavá hypotéza, že tenkrát byly roky kratší, neboť se počítaly podle oběhů neznámého nám nebeského tělesa, které se dle jiné hypotézy zřítilo na Zemi a vytvořilo dnešní Austrálii, čemuž by nasvědčovalo zcela odlišné geologické složení toho vskutku podivného kontinentu. Fantastické, ovšem. Ale což nenalezli nedávno zbytky archaického plavidla na biblické hoře Ararat? Nemusí to být ovšem koráb Noa. Ale ať byl číkoliv, jak se dostal do věčného sněhu tři tisíce metrů vysoko nad mořem? Na druhé straně je ovšem třeba uvážit problematicky traktovanou –

BANG! BANG! BANG! BANG! Děsné kovové údery odkudsi shora nad hlavou. Od Tušlů? Co se to děje? BANG! BANG! Jakoby tam někdo bušil nějakým těžkým BANG! a tupým kovovým nástrojem do dutého kovu… BANG! do potrubí? BANG! BANG! Ale to je snad už poněkud přehnané, n’est-ce pas? BANG! BANG! BANG! BANG! Teď se dali do sebe. Někde na schodech…

Nehodlají ti popřát spánku, nebohá Eugénie. Asi bys je nedojal, kdybys je šel poprosit. Nemají tě rádi. Jak si získat jejich přátelství?… Zbývá už jim jen pomáhat. Příliš horko dnes odpoledne.

Relax. Únava odtéká celými plochami spočívajících zad… týlu… paží… předloktí… dlaní… bříšek prstů… špiček prstů…

„Romane! – No tak, slyšíš mě?“ Zita volá z vany. „Jdi se podívat, co se tam nahoře děje…“ Roman jde chodbou. Vychází ven. Nechává dveře otevřené. Měls je zavřít, chlapče, takhle to sem půjde ještě víc.

Entspannung. Vypni se. Postupně uvolňovat všechny svaly. Je to snadné. Mysli na to. Vypínej. Napřed svaly čela. Představuj si je. Jeden po druhém. Teď přejdeme k levému spánku. Plynule, zvolna, klidně. Pravý spánek. Víc. Úplně. Stačí trochu vůle. Teď mimické svalstvo levé tváře. Roman se vrací. Zita vychází z koupelny. Roman jí nechce nic říct. Přijde Zita sem? Ne. Jde chodbou. Vychází ven. Dveře pořád otevřené. Tam nahoře řvou pořád víc.

Nechte mě spát, prosím. Jsem unaven. Zítra. Domani, domani. Oni řvou na Zitu. Nenávidí ji. Nenávidí nás. Jak je přesvědčit? Jak jim pomáhat? Zita se vrací po schodech. Přichází chodbou. To není Zita! Oni sem vtrhnou – –

„Promiňte, prosím,“ říká ve dveřích Julda Serafin. „Vaše dveře jsou otevřené a tak jsem si dovolil…“

„Moje dveře jsou komukoliv otevřené vždy. Co se tam děje?“

„Můj bratr Alex svedl mou sestru Maddu. Prosím o vaši pomoc.“

„Co pro vás mohu učinit?“

„Vzít Maddu k sobě. Prosím vás o to.“

„Toto řešení ovšem –“ Špinavou holku do svého bytu. Kdoví na jak dlouho… Ale s Alexem dál spát nesmí… Ale Roman je zrovna v pubertě a v jednom bytě s ním… Ale lepší tohle než éter… Ale špinavou holku do svého bytu… „– ovšem není žádné řešení.“

„Nevím, kam jinam bych sestru uložil. Do přízemí nemůže ani k Teovi, ani k Borkovi do montérského pokoje. V druhém patře Tušlovi v jediné místnosti čekají dítě. V prvním patře máte vy tři pokoje…“ „Nešlo by to nějak prokombinovat?“

„Jen kdyby se Alex přemístil dolů k Borkovi Trojanovi. Prosil jsem ho. Nechce.“

„Mohl bych ho dát okamžitě vyhodit. Spáchal trestný čin. Zavolám policii –“

„Prosím vás, ne. Komu by se tím prospělo?“

Kromě toho to nejde. Jako elektrikář je pro závod nepostradatelný. Na rozdíl od ředitele. Jedna z nevýhod socialismu. „Svolám zítra vedení závodu a složky. Zavolám předsedovi národního výboru.“

„Je třeba okamžité pomoci. Je už večer.“

„Nemáte nějaké příbuzné, u nichž by…“

„Ne. Přišel jsem za vámi jako za dobrým člověkem.“

To je rána pod pás. „Vedoucí závodu není povinen řešit podobné situace na úkor své vlastní rodiny.“

„Prosím vás o milosrdenství.“

Po schodech nahoru. Varujte se prvního hnutí mysli, varuje Talleyrand, bývá nejušlechtilejší. Proč jsou tady všichni polonazí? Kdo to děvče drásal do krve? Nic nechápu. Zbývá už jim jen pomáhat. Hledí na mě s nenávistí. Já ji nedrásal, lidé! – Přesto provinilý, zmaten, úzkost z čehosi. Zitina chvějící se ruka v mé.

„Tak dost. Alexi Serafine, na prosbu vašeho bratra prozatím upouštím od trestního oznámení. Zítra se budete zodpovídat před vedením podniku a složkami.“

„Ale zejtra přeci nemůžu,“ šklebí se Alex. „Musím přeci na ten transformátor.“

„Slečno Serafinové, okamžitě si sbalte pár nejnutnějších věcí. Několik dní budete u nás. A vy ostatní… snad už toho bylo pro dnešek dost.“

„Soudruhu řediteli,“ začíná Bogan Tušl svou bytovou tirádu, „usnesli jsme se na řešení, jak jedním bytem pro mne uspokojíme čtyři žadatele –“

„Usnesení ze schodů odmítám vyslechnout byť i jen informativně. Jakýkoliv návrh mi lze ovšem postoupit prostřednictvím mého sekretariátu. Dobrou noc.“

Zita ještě dlouho vzrušena.

„Kdybys viděl to děvče tam na schodech…“

„Viděl jsem ji, drahoušku. Spraví to pár kapek peroxidu a pár náplastí.“

„Budeme s ní večeřet?“

„Jestli chceš… Proč ne? Bude to zábavné. Napřed ji ale zažeň do vany.“

„A na noc… Roman…“

„Romanovi je šestnáct, Maddě devatenáct. Ale myslel jsem i na to. V jednom domě nebo v jednom bytě není už veliký rozdíl.“

Kroky po schodech. Už jde. Klepání na dveře. Zita se zachvívá. Proč ta holka nezazvonila? Klepe na dveře a Zita jí jde otevřít.

Věru zábavná večeře. Děvče přichází přímo z vany, pozdě a kdovíproč navztekaná. Roman se jí vyhýbá pohledem. Úporně pozorovaný talířek však zřejmě nevidí. „Romane, máš rukáv v kompotu.“

„Vezmeš si rýži nebo brambory?“ ptá se Zita Maddy laskavě.

„No co máte přeci,“ konverzuje dívenka.

„K fillet jím vždy rýži,“ snažím se jí vysvětlit, „kdežto Zita a Roman raději brambory.“

„Ahá,“ konverzuje dívenka s plnými ústy nakládaných broskví.

„Řekni, co máš ráda ty,“ snaží se Zita.

„Ale dyť já sním, co máte,“ konverzuje dívenka.

Doufejmež, že myslí pouze dnešní příkrmy. Apetit náramný. Příjemně nakažlivé. V kterémsi stockholmském restaurantu z tohoto důvodu zaměstnávají mladou ženu, aby se denně mezi hosty přejídala. Ale Madda má opravdový hlad. Nic k smíchu. Soucit je na místě. Vědomí viny. A taky závist, eh, starý pane? Tohle ty si už dovolit nemůžeš. Už nikdy. Nikdy je strašné slovo. Obsahuje smrt. Obsahuje svobodu. „Romane, ty vůbec nejíš.“

„Lfchm,“ dal se slyšet náš syn. Není pod éterem? Nutno konstatovat, že ač bez špetky způsobů je Madda příjemnější stolovnice. Do růžova vymydlená. Zita se s ní dřela v koupelně skoro půlhodinu. Dala jí svou starou stužku do vlhkých vlasů. Malá hladová něžná dívenka s očima sklopenýma do talíře. Před hodinou krvavý incest s barbarským bratrem. „Mohu ještě někomu nalít?“ Všichni jsme se napili vína.

Ještě v noci Zita rozrušena. Oči jí svítí ze tmy. Příliš pije. Pořád víc. Schovává prázdné láhve do kufru v přístěnku. Po návratu z Paříže jsem jich tam našel šest. Tři litry koňaku za čtyři dny. Budu se bát tě příště nechat samotnou.

„To na těch schodech nikdy nezapomenu…,“ šeptá znovu a znovu. „Jak kolem ní stáli… Víš, kde všude měla otisky zubů? Když jsem ji myla ve vaně…“ Tímhle tedy rozrušena. Jako tenkrát v Opatiji. Na kamenech žena zraněná o ostrý útes, neprostupně kolem ní rozčilený hlouček. „Pusťte mě, jsem lékařka –“ lhala Zita a poklekla nad ní. Proč si to vymyslela?

Má drahá neurotička. Tělo mi bližší než mé vlastní. „Drž mě pevně…,“ žadoní. Ovíjím ji celou, jako bych ji zajímal, jako bych ji chtěl zaštítit, zastínit, potopit se s ní. Skrýt ji do sebe. Tohle miluje víc než samo milování. Říká mi to.

Odvrací tvář. Hledí do tmy. Co tam chce spatřit? Podivně vzrušena. Co tam vidí? Neunikej mi. Její vzlyk, který miluji nade vše na světě. Okamžitě usíná. Aspoň má zavřené oči a pravidelně dýchá. Spí? Už neodpovídá.

Konečně ticho. Blahodárné. Spinkej, Evženko. Dík za povolení, sire. Těžký den za námi. Jsou stále těžší. Ale ubývá jich. Mezi kmeny první štěrbiny světla, les končí. Vrcholek. Über allen Gipfeln ist Ruh’. Ještě pět let. Jsem užitečný. Už jen pět let.

Zítra. Letní jitro v krutém srdci běsnící Evropy. Ranní slunce na protější stěně. Oživí hněď tibetského koberečku na zdi. Zteplí tvrdě pestré tóny ostře červených, žlutých a modrých vertikál toho neúprosně geometrického obrazu Richarda Paula Lohse Rhytmic Progression. Co znamená malý černý čtvereček v pravém dolním rohu plátna? Tečku? Za čím?

Zítra. Letní jitro v zapomenutém koutku zmírající Evropy. Sklenice mléka. Slunce na chodníku. Listí stromů. Rosa na záhonku trávy… Drobné radosti.

Pětapadesát let: senátorský věk. Vládnout a odpočívat. Bavím se. Chutná mi víno. Ušlechtilá zralá jablka. Prokazuji dobrodiní. Spím s krásnou mladou ženou. Vlastním vilku u řeky. Dobré lůžko. Jednoduchá radost spočinutí –

Ze tmy náhle chraptivý temný skřek. Jako zvířecí… To ta cizí dívka. Je už za zdí. Jsou nahoře i dole. Přicházejí.

MILTON EISENHOWER, bankéř a bratr bývalého prezidenta USA, byl vyslán jako zvláštní pověřenec americké vlády do Latinské Ameriky. Po návratu se podivoval: V mnoha amerických státech je obyvatelstvo na pokraji revoluce. Zjistil jsem, že čím víc těmto zemím poskytujeme finanční a jiné pomoci, tím víc nás tam lidé nenávidí.

ZA HODINU SPÁNKU by dal 77letý důchodce P. Barnowski ze západoněmecké vesnice Benninghausen svůj rodinný domek! Ale jeho nabídky nemůže nikdo využít. Barnowski již 23 let nezamhouřil oko. Nespí a nespí. Lékaři uváděli Barnowskému příklad Napoleona, který spával často pouze hodinu denně, ale u důchodce příliš nepochodili: Nejsem Napoleon, prohlásil, chci spát. Ani si nedovedete představit, jak toužím po spánku.

MANŽELÉ Henriette a Raymond Coulombelovi z předměstí francouzského města Rouenu se v roce 1948 zásobili asi 7 tunami potravin a pak se uzavřeli do své malé vily. Báli se totiž atomové války a invaze „rudých“. Od té doby – po celých dvacet let – byli tedy prakticky uvězněni. Jen paní Coulombelová vycházela někdy z domu, pro vodu, pro jídlo nebo pro noviny. Teprve v minulých dnech policie odhalila tento „atomový kryt“: skladiště beden se sýrem, konzervami a zatuchlými potravinami. 58letou ženu našli v pološíleném stavu, její 75letý manžel byl už dva měsíce mrtev. Ležel na posteli a byl přikryt různými papíry a svatými obrázky. Mezi nimi našla policie i „dokumenty“ pana Coulombela: sešity, ve kterých chronologicky zaznamenával všechny války, revoluce, ozbrojené puče a povstání od roku 1914.

Kdo je kdo
Evžen Gráf (55)

V posledním roce posledního velkého evropského míru, kdy po Praze jezdily koňské drožky, dámy nosily zlaté lorňony a pánové v kapsičkách vest zlaté dvacetikoruny s portrétem vládnoucího císaře, sedával u okna starého patricijského domu Gráfů, jehož základy pocházejí z 11. století, prapravnuk správce lobkovického panství, pravnuk pachtýře knížecího lobkovického dvora Zlatodoly, vnuk novoměstského obchodníka suknem a nejstarší syn c. a k. gymnaziálního profesora historie Evžen Gráf v prvním patře vysoko nad tržištěm v Havelské ulici a hrbil se nad učebnicí francouzštiny.

„Měl by ses, chlapče, raději trochu proskočit,“ opakoval roztržitě otec a nad oválnou mísou domažlických tvarohových koláčků pokračoval v nekonečné při s bratrem Rudolfem a dědem Anselmem, v níž sám hájí myšlenku české národní monarchie pod osvíceným ruským panovníkem z rodu Romanovců proti bratrově federaci svobodných dunajských republik po vzoru Severoamerických států a dědově umírněně reformovanému habsburskému císařství. Vnuk Evžen si chodil ke stolu pro tvarohové koláčky a poslouchal všechny tři nesmiřitelné se stejně mírnou náklonností a stejně mírným posměchem. Vous avez raison – à la maison. Máte pravdu – ale doma. Tvaroh se mu hnusil, ale jídal jej pravidelně a hojně.

Přirozeně dopadlo vše úplně jinak. Amerikanofil Rudolf zůstal v SSSR jako plukovní lékař a časem to dotáhl na náměstka ministra zdravotnictví jedné ze zakavkazských republik, děd v boomu po pádu císařství vydělal sedm milionů Kč a v následné depresi devět milionů Kč prodělal a všichni Gráfovi přišli o veškeré životní úspory. Přirozeně se vše zas urovnalo, Evžen absolvoval reálné gymnázium jako nejlepší žák třídy a zapsal se na přírodovědeckou (otec si přál filozofickou, matka teologickou) fakultu staroslavné evropské univerzity Karlovy. Byl dosud panic, ale živě se zajímal, co hlásá Kristus, Jan Hus, Aristoteles, Tomáš Aquinský, Kant, Konfucius, Tolstoj, Lincoln, Lao-c’, Leibnitz, Marx, Mohamed, Masaryk, Descartes, Darwin a Jaroslav Hašek, pro všechny nalézal plné pochopení i ironickou skepsi.

„Milý, něžný a tak dobrý…,“ šeptala mu u východu z olšanského hřbitova o sedm let starší slečna Mimi (původně Emilka) Sedláková, které papá Sedlák odpoledne koupil zlacenou harfu za 6999 Kč,– „… jednou bych vás možná mohla milovat…“ Evžen s ní v kavárně „Paříž“ mluvil francouzsky, čemuž nerozuměla, ale výslovně si to přála. Objednávala vždy fialový likér Parfait Amour a před každým napitím sklenku znovu pocukrovala. V den, kdy se zasnubovala s kapitánem dělostřelectva Bruno Rafajem („Snad mě pochopíte…,“ psala v dopise na rozloučenou, „ale bylo by to příliš krásné…“), zakoupil Evžen v Neffově železářství břitvu z pravé sheffieldské oceli, připravil si ji na okraj vany spolu s lahví Parfait Amour, krabičku cigaret Parisienne, osmi šlehačkovými zákusky od fy Myšák a Baudelairovými Les fleurs du mal a začal ohřívat vodu. V takzvaných lázeňských kamnech to trvalo čtyři hodiny a unavený Evžen usnul v horké vodě s francouzským slovníkem v ruce. Ráno byl slovník zcela rozmočen, šlehačka mírně navinutá, ale jíst se ještě dala. Cela ne fait rien.

Ještě než do Evropy vtrhl jazz, začal se Evžen učit anglicky a s kolegyní Joan (původně Jarunka) Dvořákovou tančit charleston. V prázdném bytě (otec s matkou si vypůjčili od bratra Norberta tisíc korun a jak ve snách odjeli třetí třídou na pět dní do Paříže) se Evžen při gramofonu lopotil šest hodin, ale Joan mu dovolila líbat jen ruku po loket, a když večer v deset začali sousedi shora i zdola tlouci na strop a podlahu, vypnul Evžen gramofon a doprovodil Joan pěšky na Spořilov. „It was wonderful, wasn’t it?“ „Lovely, indeed.“ Tančit se nikdy nenaučil, ale anglicky mohl zakrátko už číst.

„Pro tebe za padesát kaček,“ blufovala prostitutka Riri (původně Růža, normálně brala dvacet a doma v Modřanech to udělala ráda za bůra), když se Evžen, posílen čtyřmi giny a četbou ilustrované „Afrodité“ Pierra Louyse, po hodinovém kroužení kolem Prašné brány konečně osmělil navrhnout jí schůzku. Taxametr do Modřan stál šestnáct korun, Evžen dal chauffeurovi („The driver nebo the cabman,“ stačil si uvědomit při vší hrůze) modrou dvacetikorunu a současně Riri červenou padesátku, protože se cítil velice mizerně a chtěl hned zas odjet zpátky do Prahy.

Leč Riri, kterou jakživ poprvé přivezl někdo domů taxametrem, nehodlala vzdát se ani reklamní složky svého životního úspěchu a dosti hrubě dostrkala Evžena přes náves do své ledové cimřičky nad chlévem. Cela ne fait rien. Ve svých třiadvaceti byl Evžen hezký chlapec, ale když se nechtěl svléknout, uplatnila Riri těžký syrský bič na velbloudy, který si u ní nechával jistý proslulý literát a Evžen zakusil prudkou, i když jen kratičkou rozkoš. Na venkovském nádražíčku pak v listopadovém blátě přecházel pět hodin do příjezdu ranního dělnického vlaku. Ještě dlouho pak dojížděl čtyřikrát ročně do Modřan.

Jako rerum naturalium doctor nastoupil vojín aspirant Evžen Gráf k 43. pěšímu pluku v Brně-Židenicích. Druhého dne přenechal svým hladovějším druhům ve zbrani svou čtvrtkilovou porci hovězího (které mu nikdy nechutnalo, ač je stále jedl), a když jim poté ještě rozdal cigarety Viktoria a mléčnou čokoládu Lidka, chtěje si upřímně získat jejich přátelství, hodili naň po večerce na kavalci deku a zmlátili ho tak, že ležel čtyři dny na ošetřovně a byl ustanoven zdravotníkem 2. roty. Z okna stinné ošetřovny sledoval Evžen zpocené druhy, trpící v žáru na písečném cvičáku, s provinilým soucitem.

Pro nepřístojnosti mužstva dal velitel pluku plk. gšt. Alois Páral zabetonovat do horní hrany zdi kolem kasáren skleněné střepy, ale vynalézavé židenické paní a dívky přehodily přes střepy houni a lehce tak překonavše zeď, doplížily se k přízemnímu oknu, kde přilepily houni medem na sklo a tiše promáčkly okenní tabuli. Skryt pod svou dekou vypjatou svými špičatými koleny naslouchal Evžen chroptění na okolních kavalcích, mocně vzrušen, ale bez hnutí, až pověstná paní Rudka vnikla rozběsněna nakonec ještě do jeho holeňového stanu a Evžen pocítil podruhé v životě dokonalé ukojení. Ráno se vše prozradilo a Evžen byl nevinně seřezán. Cela ne fait rien. Vrátil se do civilního života jako přesvědčený antimilitarista a zarytý pacifista, ale pohled na kasárna nebo pochodující jednotku ho kromě prudkého odporu plnil současně zvláštním vzrušením.

Hospodářskou krizí se dal RNDr. Evžen Gráf vytlačit z rodné metropole 27 kilometrů na sever do městečka Kralup, kde nastoupil do technicko-chemické zkušebny pánů Roubitschek & Roubíček. Jako jediný ze zaměstnanců si získal přízeň obou pp. šéfů a rychle postupoval. Oblíbil si procházku po mírných kopečcích nad Vltavou a měsíčně si ukládal 500, 600 a později 750 Kč (jejich kupní síla ovšem klesala) na vkladní knížku Anglobanky.

Nemohl se dosud odhodlat založit rodinu, ale živě se zajímal, co hlásá Hegel, Bergson, Kierkegaard, Przybyszewski, Wilson, Nietzsche, Lenin, Beneš, Freud, Engliš, Wells, Trockij, Avenarius, Mach, Pearson, Schlick, Croce, Ogden, Henlein, Hayakawa, Rosenberg, Gandhi a Adolf Hitler, nacházeje pro všechny plné pochopení i ironickou skepsi. Nicméně nedlouho po Hitlerově Machtübernahme počal systematicky prohlubovat svou knižní němčinu horlivým konverzováním s kralupskými Němci, chtěje upřímně získat jejich přátelství. Sudetoněmečtí mládežníci ho na hasičském bále zmlátili jak koně, ale německy hovořil zakrátko plynně.

Německým vpádem roku 1939 (to už ukládal měsíčně 800 Kč na vkladní knížku Dresdner Bank) se dal doktor Evžen Gráf vytlačit dalších 39 kilometrů dál od rodné metropole do Roudnice, kde nastoupil jako Betriebsleiter v továrničce na výrobu pásek do psacích strojů. Jako jediný ze zaměstnanců si získal přízeň nejen továrníka Drábka a treuhandera Fleischmanna, ale dokonce i pražského příbuzenstva původního majitele Silbernagela emigrovavšího do Venezuely. Mit dem Hute in der Hand gehst du durch das ganze Land. Oblíbil si procházku po mírných kopečcích nad Labem a měsíčně ukládal 600, 700 a později 850 K (jejich kupní síla ovšem klesala) na vkladní knížku Živnobanky.

„Byla to opravdová dáma,“ šeptal mu strýc Eduard u východu z olšanského hřbitova, když uložili Evženovu matku do země pohřbem I. třídy. Evžen jí upřímně želel, jakkoliv se s ní nikdy nesblížil (u Gráfů měli služku a vychovatelku, paní matinka pobývala doma jen s přáteli nebo s migrénou) a se slzami vzpomínal na vzpřímenou ženu s antickou kamejí v prstenu, vždy přísnou, s níž od svých desíti let směl mluvit pouze francouzsky. „A teď už se musíš oženit, chlapče,“ řekl strýc Robert. Evžen hrabal nohou ve spadaném listí zaplaven podivnou jistotou, že cosi odchází navždy, a úzkostí z budoucnosti.

Kolem pohřbu byla spousta zařizování, Evžen se ztrátou zpeněžil luxusní matčiny svršky (jen zlatého lorňonu se nemohl zbavit) a při té příležitosti se oženil se Zitou Šlechtovou, tehdy osmnáctiletou a tedy o dvacet let mladší, ale rodiny Šlechtů a Gráfů se znaly už přes osmdesát let. Rok před koncem války se novomanželům narodil syn, pro něhož Evžen vybral ruské, a přece evropsky přijatelné jméno Roman a vrhl se do studia azbuky.

„Měli byste se raději trochu proskočit,“ opakoval otec roztržitě novomanželům a nad osmiúhelníkovým tácem ořechového závinu, rodinné to Šlechtovic pochoutky, pokračoval v nekonečné při s bratrem Maxem a tchánem Šlechtou, v níž sám hájil myšlenku nezávislé republiky pod záštitou Společnosti národů proti bratrově připojení k SSSR a tchánově personální unii středoevropských republik s doživotním prezidentem Ottou Habsburským. Evžen si chodil ke stolu pro ořechový závin a poslouchal všechny tři nesmiřitelné se stejně mírnou náklonností a stejně mírným posměchem. Vous avez raison – à la maison. Ořechy nenáviděl, ale od svatby je jídal pravidelně a hojně.

Přirozeně dopadlo vše úplně jinak. Prosovětský Max emigroval do USA, kde založil skvěle prosperující rychloprádelnu a časem dosáhl vlivné pozice v municipalitě města Akron, Ohio, tchán nevinně obviněný z kolaborace byl vyvlastněn podle malého dekretu a měnovou reformou 1945 přišli všichni Gráfové i Šlechtové o veškeré životní úspory. Přirozeně se vše zas urovnalo a Evžen s rodinou se dal revolučními událostmi vytlačit dalších 20 kilometrů od rodné metropole do Bohušovic nad Ohří, kde nastoupil jako vedoucí provozu závodu na výrobu umělých květin. Cela ne fait rien – vsjo róvno. Jako jediný ze zaměstnanců si získal přízeň nejen původního majitele Webera a národního správce Vepřeka, ale dokonce nového ředitele soudruha Horníka. Zita vášnivě toužila vrátit se do Prahy a odjet na opravdový venkov na Šumavu, mít ještě dvě děti a nikdy už nemít dítě, koupit dogu a otrávit kočku, kterou už měla, Evžen jí vlídně naslouchal, ironicky připomínal její předchozí a předvídal následující přání a přitom ji hladil po jejích krásných popelavých vlasech, až zazívala a okamžitě usínala. Cela ne fait rien. Společně si oblíbili procházku po mírných kopečcích nad Ohří a měsíčně ukládali 700, 750 a později 900 Kčs (jejich kupní síla ovšem klesala) na vkladní knížku Státní spořitelny. Rusky už hovořil Evžen plynně a malého Romana učil azbuku zároveň s abecedou.

„Byl to opravdový gentleman,“ šeptal mu strýc Alfréd u východu z olšanského hřbitova, když uložili Evženova otce do země pohřbem II. třídy. Evžen ho upřímně želel, jakkoliv se s ním nikdy nesblížil (působení na škole a domácí studium zabíralo otci veškerý čas) a se slzami vzpomínal na vzpřímeného muže s masarykovským cvikrem a vždy v černém oděvu, na jeho nabádání k národnímu cítění a demokratismu (v roce 1945 byl nespravedlivě suspendován pro údajnou kolaboraci a roku 1948 vězněn za výrok na soukromém večírku svých bývalých žáků: „Pravda vítězí!“). Evžen lítostivě posmrkoval zaplaven podivnou jistotou, že cosi odchází navždy, a úzkostí z budoucnosti.

Kolem pohřbu byla spousta zařizování, Evžen se ztrátou zpeněžil žalostné otcovy svršky (jen metráku Jiráskových děl se nemohl zbavit) a při té příležitosti se znovu setkal s Riri od Prašné brány, nyní ve funkci hlavní kádrovnice jistého klíčového ministerstva, která teď nosila vlasy jak dráty svisle dolů a kožený plášť. Se smíchem odmítla Evženovo pozvání na vodku do restaurace Moskva a ve svém bytě ve starém patricijském domě na Havelské ulici vytasila zestátněnou láhev Courvoisier V. S. O. P. Evžen se dopustil první a poslední nevěry, odjel tramvají pomodlit se (ač v Boha nikdy nevěřil) až na Kampu (do kostela sv. Havla přímo v Havelské nešel, aby to Riri případně neviděla z okna).

„Měl by ses raději trochu proskočit,“ opakoval Evžen roztržitě svému čtyřletému Románkovi a nad bakelitovým táckem marmeládových řezů (tvaroh byl na lístky a ořechy jen na Vánoce) pokračoval ve své nekonečné při s bratrem Albertem a švagrem Ottou, v níž sám hájil myšlenku československého mostu mezi Východem a Západem proti bratrově americké a švagrově sovětské politické půjčce. Románek si chodil ke stolu pro řezy a kousal je se zamlženým výrazem. Dítě marmeládu nerado, ale dalo si říct.

Přirozeně dopadlo vše úplně jinak. Prokomunista Otto se stal význačným stranickým funkcionářem, náhle přes noc prodlouženou rukou protistranického centra a byl rehabilitován až dlouho po smrti, antikomunista Albert se intimně sblížil s Riri a časem to dotáhl na generálního ředitele důležitého průmyslového odvětví a měnovou reformou 1953 přišli všichni Gráfové i Šlechtové o veškeré životní úspory. Přirozeně se vše zas urovnalo a Evžen s rodinou se dal revolučními událostmi vytlačit dalších 30 kilometrů dál od rodné metropole do Ústí nad Labem, kde nastoupil jako hlavní inženýr národního podniku Kotex.

Jako jediný ze zaměstnanců si získal přízeň nejen předválečného majitele, válečného držitele, poválečného správce, ale dokonce i celého defilé dělnických ředitelů, jak se rok co rok zjevovali a zas mizeli. S rodinou si oblíbil procházku po mírných kopečcích nad Labem (směrem od Prahy už přímo na německé státní hranice) a měsíčně si dal strhávat 800, 920 a později 950 Kčs (jejich kupní síla ovšem klesala) na závodní spoření. Čím upřímněji usiloval získat přátelství, s tím větší nenávistí se setkával.

Evžen choval silné sympatie pro francouzský Parlamentarismus, angloamerickou demokracii, sovětské zřízení a evropskou federaci provázené silnou nedůvěrou k francouzskému parlamentarismu, angloamerické demokracii, sovětskému zřízení a evropské federaci. Trvale se zajímal, co hlásá Stalin, Pius XII., Husserl, Sartre, Einstein, Néhrú, Jaspers, Tito, Fromm, Camus, Lukács, Maritain, Kennedy, Chruščov, Jan XXIII., Fidel Castro, Josue de Castro, Horneyová, Násir, Schweitzer, Nkrumah, Russel, Sukarno, Pavel VI., Adorno, de Gaulle, Wolfgang Kraus, Ginsberg, Mao Ce-tung, Malcolm X., James Bond a Vladimír Páral, pociťuje nad tím vším moudré pochopení a rezignovaný nesouhlas. Vous avez raison – à la maison. Evžen si opatřil učebnici čínštiny.

Evžen Gráf miloval jablka a skutečně je také jídal, denně půl kila. Rovnal si je na skříň, denně prohlížel a jedl ta, která začala hnít. Snědl dvacet tisíc kilogramů nahnilých jablek.

To úterý asi tak honem nezapomenu.

Ráno jsem udělala v jatkách sotva deset pacientů, jen akutní případy a ostatní odkázala na zítřek. A i z těch desíti snad osm šupem poslala na polikliniku – neměla jsem stání.

Zato v krvi ďábla. Ten čtvrtek s Alexem Serafinem… myslela jsem na něho v jednom kuse. Jak mě vezl. Na jeho kytici – brambory mi vystačí do konce měsíce. Trvalou chuť St. Raphaela na patře zaháním kouřením. Už zas tahám třicet cigaret denně. A po roce klidného spaní náhle zas to špatné usínání a probouzení se ve čtyři ráno – znáte to. Člověku není dobře samotnému, řekl kdosi. A samotné ženské je především smutno.

Zamilovaná v osmadvaceti letech – nonsens. Údržbář svezl doktorčičku podnikovým autem, dal jí brambory a načatou láhev vermutu, což vše ho nestálo ani korunu. Tak chlapecky plachý, když se mě před domem ptal: „Smím vám to zanést nahoru?“ A nad mou rozestlanou postýlkou mi políbil ruku a odporoučel se. To bylo ve čtvrtek. V pátek nic. V sobotu nic.

V neděli samozřejmě nic. Ale vždyť už přece ví, kde bydlím – nonsens. Ten má jistě ženských jak mraků…

Fackovala mě hanba, když jsem v pondělí přišla do ordinace Kotexu rozhodnuta poslat švestru Jandovou pro destilovanou vodu a jak zmizí, tak mu zavolat. „Máte tady balíček,“ řekla švestra Jandová o vteřinu dřív. Dvě kila krvavých španělských pomerančů a lístek: „Na lince 99 čeká na Váš hlas Váš AS.“ Alex Serafin… ozval se! Dal na sebe čekat čtyři dny. Nebo je opravdu tak nesmělý a plachý… Budu to muset vzít sama do ruky. Pozvat ho. Ale kam? Do bytu rozhodně ne! Kavárna, cukrárna, plovárna…

No a dnes jsem místo silonové sítěnky, která rok stačila na mé jogurty a mlíčka, čtvrtky chleba a osminky másla, vytáhla na nákup s velikánskou černou kabelou: portugalské sardinky (už rok jsem si je nedopřála), uherský salám (snad si to taky můžu lajznout), višně v čokoládě (žijeme jen jednou), karton Pall Mall (vliv cigaret na rakovinu plic není dosud exaktně doložen), láhev červeného Rioja Coronila (Alex – totiž pan Serafin mi poslal pomeranče taky ze Španělska) a maďarského Egri Bikaver (Býčí krev… Děsné vedro už před desátou ráno). Tenhle nákup samozřejmě neznamená, že… že bych… Prostě něco na zub má člověk doma mít vždycky! Taky nějakou kosmetiku, mám pleť zanedbanou až hrůza pohledět. A nové desky – ó, moji miláčci Dvořák a Debussy! A taky něco lehčího: „Rytmus je můj strýček“, „Čekám lásku“, „Vypalte salvu“ a „Šejk“.

Oč dřív jsem odešla z ordinace jatek, o to později dorazila do ordinace Kotexu. Však se pacouši pro jednou nezblázní! Stejně jim jde jen o to, jak si stavět chaty u Labe a přitom pobírat nemocenskou. Švestra Jandová užasle zírala na mou černou kabelu. Co zíráš, sůvo? „Tak jedem! Kolik je tam toho?“

„Jen jeden… Když jste tak dlouho nešla, řekla jsem jim, že jste musela na okres… Víte, jak se tenkrát pan Gráf zlobil, že jsme nechali půl dne zbytečně čekat celou kotelnu… A tak jsem je v jedenáct poslala všecky pryč.“

No ale jezuskote přece vždyť ono je už skoro poledne! Není nad to vycvičit si pomocný personál. „Tak sem nacvičte toho jednoho. Když byl tak trpělivej.“

„To on je velice.“

Žlutovlasý chlápek v podivném úboru z bělavého plátna, jež už zřejmě zkusilo všecko, co se může s plátnem stát, ale čistý.

„Tak do půl těla a co vás bolí.“ Že jsem přišla později neznamená, že bych nemohla vystřelit dřív. Musím si doma taky trochu jednou uklidit. Proč se nesvléká? Rostlý je hezky.

„Přišel jsem za vámi kvůli paní Seligové.“ Zajímavý hlas, asi někde zpívá.

„Kdo to je? A proč nepřišla sama?“

„Ona se stydí.“

„Ale! A vám nedá svědomí, když jste ji… přivedl do toho stydného stavu, ehm?“

„Ona se stydí, protože v životě nebyla u lékaře a protože umí špatně česky. A mně nedá svědomí nechat ji trpět.“

„Ale tak co jí vlastně je?“

„To právě nevím. Má bolesti.“

„Já přece nemohu na dálku… Tak ať si zavolá pohotovost do bytu.“

„To ona nikdy neudělá. Proto chci poprosit o pomoc vás.“

„Tak jí zavolejte tu pohotovost vy!“

„Ona by se bála a tvrdila by, že jí nic není.“

„Ale co pak tedy proboha…“

„Prosím vás, abyste k ní šla se mnou a neříkala, že jste lékařka. Abyste ji vyšetřila bez jejího vědomí. A pak zařídila vše potřebné.“

„Ale tohle může přece udělat jen příslušný obvodní lékař jejího bydliště.“

„Už jsem ho prosil, ale odbyl mě. On není dobrý člověk.“

A já jsem? Banální kompetenční drobnůstka, ale v tom muži bylo něco zvláštního, něco… něco…

„A vy jste příbuzný té paní… paní…“

„Seligové? Ne, já jí chci jen pomoci. Já jsem Serafin.“

„Serafin! Nemáte tady bratra?“

„Ale to je přece ten, co vás tady ve čtvrtek… to,“ sdělovala mi velice zbytečně švestra Jandová. „Tohle je Julda Serafin.“

„Váš bratr Alex na mě udělal velice příjemný dojem.“

„To on umí,“ povzdechl Julda Serafin. „Nebezpečně příjemný.“

„Byl tady ve čtvrtek u mě…“

„Často přicházím až po něm,“ vzdychl podruhé, „bohužel…“

„Paní doktor, telefon,“ hlásila švestra Jandová.

Monika! Zas jednou hezky v rýži. „… aspoň padesátku nebo aspoň dvacku nebo docela jen pětku,“ chrlila Monika do telefonu, „nebo aspoň udělej topinky a čaj, já jsem úplně aus, no považ si jenom, že já káča pitomá včera večer…“

Položila jsem sluchátko na stůl. Monika teď bude mluvit půl hodiny. Ještě mi nevrátila můj druhý klíč od bytu a tak ji mám odpoledne doma. Že má mít člověk vždycky doma něco na zub!

Podívala jsem se na svou naditou černou kabelu a na žlutou kštici (dále měl báječně svěží pleť a nebesky modré oči) Alexova bratra. Jakápak kavárna, cukrárna, plovárna… malé party ve čtyřech: já s Monikou a bratři Serafinové! Ve společnosti se budu aspoň krotit a Monika zas umí dodat věcem spád. „Mileráda se podívám na tu vaši pacientku, pane Serafine, ale vy si zas dáte představit jednu mou přítelkyni.“

„Mohu-li vám tím udělat radost,“ řekl tiše. Ó, bratři jsou oba gentlemani.

Zvedla jsem opět sluchátko, „… a já povídám dáte tu ruku pryč nebo nedáte a vtom ti von mě chyt za druhou nohu…“ chrlila dosud Monika do telefonu. „Tak zkrátka,“ skočila jsem jí do řeči, „přijď dnes večer ke mně.“

„Proč večer? Já přeci mám hlad už teď!“

„Tak dnes odpoledne?“ řekla jsem současně Juldovi i Monice.

„Ve čtyři!“ křičela Monika ve sluchátku.

„Ve čtyři?“ řekla jsem Juldovi prosebně.

Usmál se a kývl, ale to jsem už vytáčela linku 99. Alex se dal slyšet, že přijde ve čtyři „kromobyčejně rád“. Dostala jsem báječnou náladu.

Pán v bílém nesl přede mnou mou černou kabelu nádvořím. Na ulici vedro jak v Palestině a vítr zvedal pouštně béžový prach.

Sevřena mezi obludné konstrukce dálkových plynovodů, stožárů vysokého napětí a tovární lanovky působila bývalá fara dojmem ghetta. V poprášené vyprahlé zahrádce se batolilo neuvěřitelné množství ukoptěných nahých dětí snědé pleti, tmavých kučer a zářivě černých očí jak ze Zurbaranových obrazů. Můj bývalý manžel se zarytě bránil mít se mnou dítě a ze svého pohlavního života se mnou strávil více času v koupelně nechutně důkladnou antikoncepční profylaxí než v ložnici takzvanou milostnou hrou.

Ti maličtí byli rozkošní. Tahali mě za sukni, abych je vzala do náručí, tak dojemní… Napadlo mě, že jsem v životě nepolíbila dítě… a vraceli mi vlhké pusinky.

„Ukažte sem tu kabelu!…“ a Julda Serafin mi ji s úsměvem podal už otevřenou. Za minutu byly višně v čokoládě tytam. Bonbony stejně jen kazí linii.

„Ty jsi princezna?“ ptala se mě malá holčička zcela vážně a hned se taky představila: „Já jsem Helenka Růžičková.“

Jak jsem si k ní klekala, zuli mi malí hnědí uličníci sandál a s křikem s ním utíkali za dům. Abychom to zas nepřeháněli, milá děcka… „Nebojte se,“ smál se Julda, „oni vás tady chtějí jenom zdržet, protože se jim líbíte.“

„Dej mi taky botu,“ přála si Helenka Růžičková, „já ti ji budu hlídat líp než kluci.“ A holčička přijala můj ukopaný propocený sandál jak svátost a tiskla si ji oběma ručkama k stříbrnému medailonku na prsíčkách.

A tak bosa do biblické bídy, jakou jsem viděla naposledy v jednom italském filmu z toho jejich zaostalého jihu. Na popraskaných kamenných podlahách pod vápennými stropy zmučené dřevo děsného nábytku, muzeální šicí stroj mezi pytli čehosi, o zdi opřené lopaty, popartní zátiší plechové sedací vany, dvou kos a bicyklového vraku a všude plechové kbelíky, do nichž lépe nenahlížet, mezi a nad tím vším něco přes miliardu much.

Paní Seligová byla průsvitná stařenka, pro niž v tomto stadiu podvýživy byla hospitalizace už nezbytná.

„Proč nejí?“ zašeptala jsem Juldovi.

„Má důchod sto devadesát korun a z toho většinu dává své matce, dvěma sestrám a…“

„Zítra půjde do nemocnice. Ale ještě dnes musí dostat bujon a nějaké piškoty. Může jí to tady někdo připravit?“

„Pojďme k sousedům.“

Sousedů bylo ve velké místnosti snad deset. Kdyby se sešli v mé ordinaci, měla bych co dělat do půlnoci. Cítila jsem Juldův pohled na své tváři a dala jsem se do toho. Trest za to, jak jsem to ráno v jatkách a Kotexu odflákla. Ještě že s sebou nosím blok s předem orazítkovanými recepty.

„Proč nejdete k lékaři?“ ptala jsem se jich. „Vždyť je to přece zdarma!“

Usmívali se a hleděli mi kamsi nad hlavu.

„Kolik máte dětí?“

„Devět.“

„Co jste měli k obědu?“

Usmívali se a hleděli mi kamsi nad hlavu. Blok receptů zakrátko spotřebován a jeho zadní kartonek jsem dala drobounké holčičce na hraní.

„Takhle tabáčku kdyby bylo špetku,“ řekl mi bělovlasý patriarcha s nohama ve škopku.

„Nepovídejte mi, že musíte žebrat!“

„Já mám penzičku sto a sedumdesát korun, děvenko, a to není tuze mnoho.“

„Tak tady musí být živitel rodiny… Vždyť při devíti dětech musí dělat rodinné přídavky pár tisíc měsíčně…“

„Táta nám utek,“ řekla drobounká holčička a hodila mi můj kartonek pod nohy.

„Tak ho musíte soudně stíhat… A zatím podat žádost odboru sociální péče okresního národního výboru…“

Smáli se mi přímo do očí. Bylo mi mizerně.

„Ukažte tu kabelu…,“ a Julda mi ji podal už otevřenou. Co tady zmohou dvoje sardinky, kousek uherského salámu a dvě láhve červeného vína? A pallmallky jsem dala starému. Myslím, že by potřebovali i toho Dvořáka a Debussyho…

„Proč se ti lidi neozvou? Nejstrašnější je, že přitom všem vypadají docela spokojeně!“

„Beati mites, quia ipsi hereditabund terram,“ řekl Julda s úsměvem a já už na něho dostala vztek, no poslouchat ještě ke všemu nějaký citáty v domě zaostalosti a bídy, v pachu moči a hejnech dotěrných much – „Musíte mi prominout, pane Serafin, ale moje fakultní latina je orientována poněkud jiným směrem.“

„Blahoslaveni tiší, neboť oni zemí vládnouti budou.“

„No. Tak jo, ale pojďme radši ještě k dětem. Mají mé střevíce. Myslela jsem, že na mně chcete dostat nějakou příbuznou do lázní nebo předepsat meprobamat – a vy jste mi zatím nachystal teda pěknej drasťák.“

„Drasťák… co to znamená?“ Julda má oči jako dítě.

„Jen oplátka za vaši církevní latinu. Znamená to, že jsem teď dokonce jaksi ráda nebo co to se mnou je.“

„Beati misericordes, quoniam ipsi misericordia afficientur.“

„Kdybyste byl ještě jednou tak laskav a…“

„Blahoslavení milosrdní, neboť oni milosrdenství dojdou.“

Děti mi nechtěly mé střevíce vrátit nádherně dlouho. Bezuzdně jsem ukájela zasuté mateřské choutky. Proč jsem se od toho mýho kreténa nenechala nabourat, než jsem ho vykopla? Děti jsou božské. No tak nebreč už jak stará bréca.

Doma v mé posteli Monika v černé podprsence a kalhotkách a u ní Alex ve zvláštním černém svetru – svetr to nebyl, to on si jenom svlékl košili.

„Je tady takové vedro…,“ špitl sedaje si a shodil z klína Moniččin podvazkový pas na zem.

„Ukaž, co máš v tý kabeli!“ zajásala Monika.

„Vidím, že vás dva už představovat nemusím…,“ poznamenala jsem k věci. Bylo půl šesté – za devadesát minut se ti dva sblížili pozoruhodně.

„Co uděláš k jídlu?“ zajímala se Monika a zklamaně upustila mou prázdnou kabelu za postel.

„Kdybys místo… konverzace s panem Alexem oškrabala brambory, mohly se už vařit. Ráda bych ti představila svého přítele Juldu Serafina.“

„Děsně potěšená a jinak už nemáš doma nic? Já našla jen jogurt a tři česneky!“ stěžovala si Monika.

„Opravdu jsme se vás už nemohli dočkat…,“ říkal Alex sladce. Dobyv Moniku – což je ovšem až únavně snadné – přeorientoval se na mě s úžasnou lehkostí.

„Doufám, že jste se zatím nenudil. Byla jsem s vaším bratrem na bývalé faře.“

„S mým bratrem si užijete spoustu zábavy,“ ušklíbl se Alex.

„Paní doktorce Zíbrtové se tam líbilo,“ řekl Julda tiše. „A pomohla těm lidem.“

„Říkejte mi Dáša,“ poprosila jsem Juldu.

„Protože vás mám rád, Dášo, musím vás před tamtěmi lidmi varovat,“ řekl Alex. „Podáte jim prst a rafnou vám celou ruku. Čekáte od nich vděčnost za pár receptů? O láhev Raphaela, že se ani nebudou namáhat ty léky vyzvednout. Pokud jste jim ovšem nepředepsala spiritus vini – ale toho oni kupodivu mají vždycky dost.“

„Proč jim ubližuješ?“ ptal se Julda bratra. „Ublížili oni tobě?“

„A kolikrát!“ rozčilil se Alex. „Nedělejte mi z nich ublížené chudáčky – z kořalů, zlodějů, pasáků a děvek! Vy ovšem nevíte, Dášenko, že ten starý paralytik půjčuje v přístavu své vnuky homosexuálním německým turistům? Akt za deset korun nebo tři marky. A příplatky za speciální úkony, tak například –“

„To je lež!“ vykřikl Julda.

„Do přístavu nechodím,“ poznamenala jsem, „ale nechce se mi věřit, že by ty děti, které jsem před chvilkou měla v náručí…“

„– si z vás dělají pustou srandu dřív, než se otočíte,“ přerušil mě Alex. „Zas jedna důra, co skočila našemu dědkovi na špek – to si v téhle chvíli o vás říkají!“

„Dáša vždycky naletí na všecko,“ prohlásila Monika. „Ale měli bysme se už raději začít starat o večeři. Napřed malý aperitiv, že. Kams zdekovala koňak?“

„Koňak není,“ sdělila jsem drahé přítelkyni.

„Ale no tak vy tady kecáte o nějakejch harantech a zatím nám zavřou kšefty! –“ zděsila se Monika upřímně.

„To tady chcete sedět nasucho?! –“

„Mám dole vůz,“ řekl Alex rychle, „a můžu zajet – A víte co? Sebereme se a pojedem do Paláce!…“

„Copak se nedá ani chvilku sedět bez alkoholu?“ řekl Julda tiše.

„Dá, ale je to votrava. Do Paláce!“ zavřeštěla Monika a lezouc po posteli hledala své rozházené svršky. Ve spěchu Alex místo do své košile strkal hlavu do Moničina černého kombiné. Tak s tímhle pánem jsem chtěla dneska v noci být –

„Zůstanu tady,“ řekl Julda. „A Dáša je unavená.“

„Však jen počkejte, až do ní vrazíte pár koňaků,“ chechtala se Monika, zapínajíc si podvazkový pás, „vzpomínáš, Dášenko, jaks tenkrát v Grandu dole na schodech –“

„Drž hubu! –“ poprosila jsem ji. „Vrať mi už jednou klíč od kvartýru a vypadni.“

„Ale no tak posedíme tady,“ řekl Alex a vztekle odkopl kombiné pod postel.

„Zrádce! Fuj!“ ječela Monika. „A co mi po tom šlapeš? Mám to podruhý na sobě –“

„Ale chtěl jsi přece do Paláce, Alexi,“ připomněl Julda bratrovi.

„Dáša mě pozvala a tak budu tady!“ zavrčel Alex.

„Jak myslíš. Možná vás bude zajímat, Dášo,“ řekl Julda, „příběh paní Seligové. Její otec byl plukovník generálního štábu –“

„A její matka velkovévodkyně lucemburská, viď!“ křikl Alex. „Pane jo, to bude ale zábava!“

„Trošku jiná, než jakou bys chtěl, viď!“ křikl Julda.

„Ty vůbec nevíš, co to zábava je!“ zaječel Alex.

„A ty dobře víš, jak ze všeho ihned udělat nevěstinec!“ zvolal Julda.

„Troubo! Impotente!! Mnichu!!!“ řval Alex.

„Necudo! Krvesmilníku!! Zvíře!!!“ hřměl Julda.

Alex se bleskově rozpřáhl židlí, Julda se naň vrhl a už byli bratři v sobě na zemi. Mám dojem, že jsem taky nějakou slízla, než se od sebe odtrhli.

Monika už oblečena čekala u dveří. „Nechte toho, pane Alex, a hoďte mě aspoň do města. Tady to už zvadlo.“

„Bude to tak asi nejlepší,“ přidala jsem se k ní.

Alex se vztekle zvedl a beze slova se vytratil. „Tak snad mi teďka ještě neujedeš –“ slyšeli jsme ještě oknem Moniku a pak už jen zaburácení motoru.

„Půjdu taky,“ řekl Julda tiše. „Potřebujete si odpočinout. A odpusťte mi můj hněv.“

„Vy odpusťte mně… To já tak naorganizovala, víte, původně jsem dnes chtěla… ale takhle je to lepší. Takhle je mi dobře. Moc dobře.“

„Beati mundi corde, quoniam ipsi Deum videbunt.“

„To je něco se srdcem…“

„Blahoslavení čistého srdce, neboť oni Boha viděti budou.“ A Julda Serafin políbil Dášu Zíbrtovou na rameno a vyšel z domu kolmo přes ulici směrem k jihu, kde končí domy, zahrádky a pole a v tvrdé nahé biblické krajině se zdvihá mrtvé pohoří násypek a hald.

Den zmíral v krvavých cárech a Julda na kolenou v horkém pouštním prachu, Pane, smiluj se nad nimi Vztažené žadonící paže nahého zástupu Rozpukané rty Mouchy v očních koutcích Vodnatelné ženy a jejich modré děti K jejich nohoum Rty vytlačit z jejich vředů hnis a slíbat jej Za ně předhozen šelmám v cirku Pro ně drán žhavým železem Rván jejich psy Jimi kamenován Svou agonii vám všem

* * *

Jak si laskavý čtenář jistě již povšiml, jsou slíbené ilustrace reprodukovány touto grafickou technikou:

Aaa bbbbb cc dddddddd E ff gggg hhhhh i jjj KKKKK lll

* * *

V AUSTRALSKÉM MĚSTĚ Smiethfield si mohou automobilisté zvonkem, umístěným na kostele, přivolat kněze, který je vyzpovídá v autě.

PROSTŘEDKY, kterými disponuje fond Organizace spojených národů pro pomoc dětem na 1 rok, jsou nižší než prostředky vydávané na zbrojení během dvou hodin.

NEUVĚŘITELNOU PŘÍHODU prožila osmnáctiletá Jihoafričanka Anna-Marie Wassermannová. Šla po práci na pláž v Port Elisabethu, aby si trochu zaplavala. Náhle se před ní vynořila velryba asi 7,5 metru dlouhá. Anna-Marie připlavala blíž, aby si ji prohlédla. Velryba se však ponořila a Anna-Marie náhle ucítila něco pod sebou a byla vyzdvižena z vody. Seděla na hřbetě velryby a velkou rychlostí plula do moře. Teprve po několika pokusech se jí podařilo dostat z velrybího hřbetu a doplout ke břehu, kde zůstala vyčerpaně ležet. Ještě celou hodinu pozorovala velrybu, jak se proháněla před pobřežím.

Kdo je kdo
Julda Serafin (37)

V oněch dávných dobách ještě před světovou válkou byli bratři Serafinové ozdobou chlapeckého chóru regenschoriho pátera Gotta od Nejsvětější Trojice.

Když sextán Julda jako nejlepší latinář a nejchudší žák třídy přišel poprvé do nádherné řečkovické vily madam Rapantové, aby tam dvakrát týdně doučoval její dceru Jitku latině, svačil skoro hodinu se samotnou madam nevídané lahůdky na stříbře, zatímco se mladičká Jitka musela procházet dole po zahradě. Julda pociťoval sílící úzkost a podivný nepokoj. Sybaritské svačiny na terase s madam se stále prodlužovaly na úkor latinských lekcí dceři. A jednoho odpoledne připravila madam svačinu přímo ve své ložnici a nutila chlapce pít víno. Když si rozhalila vpředu šat a přitiskla si Juldovu dlaň k pálícímu tělu, spatřil chlapec na zdi nad její hlavou drobný černý krucifix, vytrhl se a s pláčem utekl. Na zahradní pěšince mu zastoupila cestu zbledlá Jitka s pletací jehlicí v ruce. Věděla vše a byla již rozhodnuta probodnout Juldu a hned pak sebe. V horoucí vděčnosti políbilo bledé děvčátko chlapce na čelo a s dětskou grandezzou si přiložilo jeho dlaň na svou plochou hruď. Jako by se vznášel, kráčel pak Julda mezi zahradami přímou pětikilometrovou výpadovkou dolů k městu, v jehož věžích se rozeznívaly zvony, v kapse dívčinu jehlici a v očích slzy palčivého štěstí.

Mladičký Julda učinil objev, že dobro oblažuje nejvíce svého dárce.

Z kůru rozechvíval Julda Serafin svým něžně čistým hlasem zlatou barokní nádheru chrámu, pociťuje vděčnost a neskonalou radost, že lze tak lehounce a sladce sloužit nebesům a zároveň i lidem na zemi.

„Měli jsme tě naučit raději němčinu a zacházení s lopatou než latinu a moudrost starověku,“ povzdechl třídní profesor oktávy klasického gymnázia, když po zavření všech českých vysokých škol odcházeli maturanti jako pomocní dělníci do válečného průmyslu. „Naučili jste mne zpívat…,“ řekl Julda s úsměvem a místo teologické fakulty nastoupil do První brněnské strojírny.

Pro naprostý nezájem o strojní technologii, zajímavější práci a lepší výdělek, přitom stále dobré mysli a úslužný, klesl Julda posléze k nejhůře placené a ostatně nejlehčí práci pomocníka jeřábníka ve skladu šedé litiny. V dlouhých hodinách, kdy nebylo co dělat, pomáhal vedoucímu skladu v administrativě svým krasopisným rukopisem a vytrvale odmítaje naučit se psát na stroji a počítat na kalkulačce s vyhlídkou stát se skladníkem, lehával raději na slunci mezi obrovskými rezavějícími odlitky a vydržel hodiny sledovat oblaka.

Jsa všeobecně považován za naprostého idiota, nebyl poctěn důvěrou a přibrán do studentské odbojové buňky (po odhalení sabotáže všichni členové krvavě zmasakrováni), ani mezi donašeče ředitelství a fízly gestapa (po osvobození města všichni krvavě zmasakrováni). Při leteckých náletech Julda nescházel dolů do protileteckého krytu, neboť nemiloval jeho sklepní puch a necudná alotria ve tmě. Důvěřivě vzhlížel k nebi, nerozeznávaje ani americká letadla od sovětských, na všech byly hvězdy. A vzdušný vír po explozi bomby, který mrštil těžká vrata na čtyři speciálně cvičené strážce CPO a neobyčejně zkušeného protileteckého odborníka z luftwaffe (všech pět na místě mrtvo), srazil Juldu pouze na kolena. Julda vyslal kratičkou (takzvanou střelnou) děkovnou modlitbičku a ihned se jal vyprošťovat oběti ze zasypaného sklepa (všichni mrtvi).

Když se dověděl, že následkem skončení války už nemusí pracovat v První brněnské strojírně (zároveň mu zde bylo nabídnuto místo vedoucího skladu) a téhož dne si přečetl na plakátě výzvu „Pomozte českému pohraničí!“, odjel s lehkým srdcem a kufrem za veškerou svou hotovost do severočeské pohraniční stanice Dobrá Voda, protože se mu v jízdním řádu zalíbilo její jméno, a vesele nastoupil jako pomocný lesní dělník. 20. srpna 1945, když se nad Hirošimou rozvil atomový oblak a lidé v hrůze před řetězovou reakcí opouštěli domy, krmil Julda z ruky tmavé krušnohorské veverky.

Okupací ukutá velkolepá národní soudržnost brala rychle za své ve rvačkách o koryta. Perdidistis utilitatem calamitatis. V sílícím politickém víru byli postupně vězněni případně popravováni politikové váleční, pak předváleční, pak antikomunističtí pováleční a posléze oběšen sám generální tajemník komunistické strany. Julda žil v lese v opuštěném německém domku se svou kozou, loupal kůru, zpevňoval cesty, sušil seno (lhostejný ke mzdě konal pouze lehčí práce), plnil krmítka kaštany a solí, sbíral maliny, borůvky a houby, lehal v slunci na pasekách a učil se rozumět ptačímu zpěvu. Bohabojně prožil v lesích jedenácte let.

V srpnu 1956 dovršil svůj třiatřicátý rok. Věk, kdy má muž něco vykonat nebo zemřít. Julda zatoužil být prospěšnější lidem a pod prastarým smrkem celou noc prosil nebesa o znamení. Nazítří mu hajná doručila obsílku k jednání okresního soudu v Ústí n. L., jímž byl ustanoven zákonným poručníkem své patnáctileté sestry Maddy, o níž dosud nevěděl a která dle mínění soudu „nežila řádným životem socialistického občana“. Julda políbil hajné ruku, sbalil ve chvilce svůj kufřík (věcí měl jaksi stále méně) a vesele nastoupil v Ústí jako průvodčí telnického autobusu, který za tři koruny vozí rekreanty z města nahoru do lesů.

Ve volném čase pátral po sestřičce Maddě, toho času nezvěstné. Udiven množstvím aut, podivných antén na střechách novostaveb (až později se dověděl o vynálezu televize, nikdy mu nechyběla) projížděl čtyřikrát denně dříve německými, nyní polozřícenými obcemi, jejichž obyvatelé krátce po nastěhování neprodleně pozuráželi kříže a sochy světců na návsích a v polích a jakoby vyčerpáni tím úsilím nechali pak chátrat svá vlastní, přelacino nabytá stavení. Julda neúnavně procházel bufety, výčepy, hostince, kavárny, nemocnice, nádraží a přístav naplněn bolestí nad mravní bídou a vřelou touhou i odhodláním účinně pomáhat. Tu es Deus fortitudo mea.

Když konečně nalezl sestřičku Maddu, získal z milosti Tea, správce domu čp. 2000, toho času prázdnou mužskou svobodárnu určenou pro svobodné zaměstnance národního podniku Kotex. S lehkým srdcem se zřekl místa autobusového průvodčího a tím i svých posledních chvilek v lese a vesele nastoupil jako požárník do Kotexu. Jako jednomu z mála zaměstnanců s ukončeným středoškolským vzděláním, vždy dobré mysli a úslužnému, nabízelo vedení podniku Juldovi místa vedoucího dopravy, knihovníka, plánovače a placeného předsedy závodní rady, jakož i celé přehršle rozličných kurzů, nástaveb a škol. Lhostejný ke mzdě zůstal Julda požárníkem, postával s hasicím přístrojem nad svářeči ve výbušných provozech (konal pouze lehké práce), v létě splachoval nádvoří hadicí, v zimě sypal solí a zasněně hledíval k světlým pohořím na jihu.

Jsa téměř bez potřeb, ochotně vypomáhal sestřičce Maddě, později i skvěle vydělávajícímu bratru Alexovi a všem, které znal nebo neznal, zaskakoval na směny, hlídal děti a navštěvoval nemocné. Per eum, cum eo, in eo omnia. Kromě nejmenších dětí ho všichni považovali za naprostého idiota.

(Červen stinných olší na břehu, tichého poledne pod starou lípou, dívčího smíchu nad vodotryskem a chladivě vydechujícího loubí zahradní besídky…): Mezi pahýly opotřebovaných stromů mizela zdupaná tráva pod třemi tisíci potem zbrocených nahých těl jak pobitých vražedným žárem a sražených do hustého lógru masa škvířícího pod olejovým filmem, ostrých pachů a vřeštění přebíjeného nesmyslně výkonnou elektrotechnikou. S modrou taškou společnosti Air France střídavě na břichu, pod paží a přes rameno bloudil Roman Gráf po kilometrovém břehu labské plovárny, hnán touhou a srážen trapností toho všeho tady, sebe sama nejvíce.

Na takové té legrační kárované dece, jak z nějaké lyžařské boudy, nějaká študentka a taky úplně sama v tomhle šíleným mumraji – tedy jsem k ní jako přidřepl, ne že bych se na ni vysloveně navalil, ale tak jakoby nic opodál, že bylo ale jasný, že bych teda jako měl zájem. Poslední dobou jsem úplně posedlej sexem, což je fakt.

A ta studentka na mě ovšem udělala takovej ten kukuč, co znamená: „Tak co má bejt?“ a to si člověk hnedka musí drze přisednout a spustit, třeba že je dneska horko, nebo jestli si ji smí vyfotit, nebo kolik je hodin a to je právě ta šílená šaškárna, která mě děsně deprimuje. Proč nejde třeba se jen tak na sebe usmát, třeba by z toho ani nic nebylo, třeba láska jak trám, ale o to teď nejde, otravujeme se tady přece všichni a lidi by si měli vždycky najít tu vteřinku, aby se na sebe třeba jen tak usmáli a šli zas po svých. Ale lidi ve skutečnosti čekají, že se na ně drze navalíte, ukecáte je, znásilníte a pak kopnete – a když to neuděláte, mají vás za kreténa. Což dala holka na té nemožné lyžařské dece – fialový kostky a zelený pruhy! – docela sprostě najevo.

S přezíravě zvednutým obočím Roman vstal, s výrazným pohrdáním překročil dívčiny nohy a s leteckou taškou ostentativně přidržovanou oběma rukama vzadu se znechuceně vydal dál.

A na konci plovárny u drátěného plotu Jachtklubu samozřejmě zas půl naší desáté B na kupě pod akátem. Celej rok v jednom kuse jeden druhýho horlivě ujišťuje, že se už nemůže dočkat prázdnin, aby vypadl z klasy a od těch blbejch ksichtů – a sotva jsou prázdniny, jedeme všichni na lesní brigádu a pak, pořád v tom samým stádě, na tohle jedno jediný místečko z celý ohromný plovárny k plotu pod okopanej a pochcanej akát.

„Carevič!“ Říkají mi carevič, protože to nerad slyším a že fotřík je direktor.

„Kdo tě sem prsk, mátoho!“

„Jé, ty máš činanou kabelku!“

To je celá ta jejich komunikace. Dát vám najevo, že jste kretén. Když oni mají ty ubohý napodobený džínsy s kreténskými koženými štítky a nápisy jako THE RIFLE nebo OHIO, který dodává nějaký družstvo invalidů ze Smržovky, tak je to v pořádku, poněvadž je mají oni všichni. Ale když máte vy pravou tašku od Air France, kterou vám osobně věnovala opravdická letuška v opravdické caravele Air France a která se náhodou k vodě opravdu hodí, tak jste kretén, protože ji máte jenom vy. Ale vzalo mě, že to tak vypadalo, jako bych se s tou taškou chtěl honit a rázem jsem byl úplně zpocenej, což se mi stává v trapných okamžicích vždy, pročež jsem zpocenej skoro v jednom kuse.

„Tak co, carevič, máš už holku?“ řekl mi Tomek a všichni kolem se mi už chechtali, chechtali se mi už předem a chechtali by se mi dál, i kdybych Tomka svou odpovědí docela uzemnil, protože to by mě už neposlouchali. V naší klase je totiž právě jen Tomek monopolně vtipnej, už zřejmě navždy. Od vás se čeká, že se budete červenat a koktat, čímž znovu potvrdíte, že jste kretén.

A Tomek si přitom všem klidně provlékal suspenzor odspodu skrz trenky, vůbec nespěchal a těma svýma špinavýma prackama si tam docela čvachtal – já prostě s klasou nemůžu komunikovat, tím míň, čím víc se o to snažím. Což přispívá k mý vrozený nervový labilitě, jak mi řekl ten fotříkův známej psychiatr, kterej dělal, že mě jako vůbec nevyšetřuje a pořád mlel o týhletý komunikaci, což je slovo pro tajtrlíky, přece je cesta, je spojení a je řeč.

A Roman Gráf se posadil opodál svých spolužáků, ne že by zjevně odsedl, ale zůstal stranou kruhu a trpěl v žáru s tváří ostentativně vyjevující pohrdání, nudu a nekonečnou únavu.

A najednou se mi celá plovárna zeklovala, ty vyložený těla a všichni víc vysvlečení, než kdyby byli přímo nazí, to je přece šílená šaškárna. Proč se nemůžou dohodnout, že se bude koupat bez plavek, jako třeba na Rujaně, komu by to mohlo vadit? To je šílený, jak vždycky všichni lidi něco chtějí, ale z nějakejch pitomejch důvodů k tomu nikdy nedojde. To máte třeba jak s válkou: kromě pár stupidních generálů ji nikdo nikdy nechce – a válka nakonec vždycky je.

To mě asi napadlo, když na navigaci lezli do vody vojáci. V trávě ty svoje děsný botiska jak do pamirskejch velehor a přes ně si chudáci přehodili ty strašný vojenský onuce, aby jim na sluníčku trochu vyschly – páni, to musejí obsluhovat radiolokátory, tryskáče a Geigerovy počítače a nosit přitom plátěný onuce! – To mě umrtvuje.

Armáda mě vůbec děsně deprimuje. Chodím do školy kolem kasáren, a když vidím vevnitř ty vězeňský kavalce z trubek… Dva roky! Proč nejsem radši holka… taky pohlavně bych se snáze vyžil. Jako voják budu holky nenávidět… až budu muset mašírovat, zpocenej, a ubitej, ulicema a na chodníkách kolem načesaný a vyválený holky z plovárny a: „Hele, jak ten tam vzadu vlíkne nohy!“ A za takový husy má pak člověk vykrvácet! To mě úplně deptá.

Ale možná by člověk vykrvácel i pro pitomý holky z plovárny a nakonec asi i pro toho idiota Tomka nebo vůbec jen tak a ještě by byl přitom šťastnej – třeba jen proto, že by ho lidi aspoň na chvíli brali doopravdy a vážně. Bez toho jste prostě zoufalí. Ale jak to zařídit? Staří Sparťani svý kluky nenechali takhle ve štychu, oni to pro ně docela organizovali a pro každýho z nich jak maturitu: když jim kluci dorostli příslušnýho věku, tak je postavili před nějakou tu kněžku a zbičovali je. A tím byli zajedno odpoledne z kluků rázem hotoví chlapi a už nikdo pak nesměl z nikoho dělat kreténa.

A tak jsem škobrtal z plovárny, a až když jsem lezl do autobusu, napadlo mě, že jsem se vůbec nekoupal. Autobus do města byl docela prázdnej, zato v protisměru jeden za druhým pochopitelně napěchovanej až na půdu. Kdo by taky jel tak brzo z plovárny? Já se vždycky nějak dostanu úplně jinam než všichni ostatní.

Domů jsem přijel vysloveně nemocnej touhou osprchovat se, od toho všeho se umejt. Já se umejvám nepřetržitě v jednom kuse, má kůže po tom řve, ale spíš je to psychickýho původu, jestli vám to něco říká.

Já se taky ve vaně zásadně nikdy nekoupu, protože bych nesnesl pocit sedět po krk ve vlastní špíně, protože tenhle pocit mám všude mimo vanu prakticky nepřetržitě. Řekl bych, že jsem asi dost těžkej neurotik a psychopat. Já si ve vaně sednu, vezmu do ruky sprchu, pouštím si vodu na ramena a ta voda všecko ze mě splachuje. Tohle vydržím dělat třeba pět hodin i víc.

Prakticky tak dlouho, dokud mě máma nevyhodí. Však už bouchá na dveře: „Romane, ty jsi tam už celou věčnost!“ Lezu teda ven a potkávám se s mámou ve dveřích. My se vůbec potkáváme jen ve dveřích, vždycky když jeden zrovna jde jinam než druhej. Když nikdo nikam nejde, sedí každej v jiným pokoji.

Máma legračně klopí oči, když mě vidí jen v trenkách, a já si zas dávám ruce přes svůj propadlej hrudníček, jako bychom se styděli. Ale snad v tom proboha není zase nějakej ten oidipovskej komplex, jen že máma je moc hezká ženská, což je fakt. Mně je jí spíš nějak líto a to z toho šílenýho důvodu, že jako bych cítil, že jí je z nějakejch neradostnejch důvodů líto mne. To je pekelnej psychickej mumraj, co? No a v tom se babrám v jednom kuse.

U dalších dveří další mítink s fotříkem. Ještě že máme těch dveří tolik, jinak bysme si museli asi korespondovat.

„Tak co, Romane?“

„Ale nic, tati.“

To byl interview, co? A já do jednoho pokoje, fotřík do druhého, dvakrát klapnutí dveří a ticho. Příště se zas uvidíme až za pár hodin. Což mě devastuje. To ticho tady je STRAŠNÝ– Žít v domě s jedinou místností V malým přízemním hliněným domečku Do půl podlahy ohromná hliněná pec Spousta bratrů Malý sestřičky, co se pletou pod nohama a co je v jednom kuse musíte brát do náručí Všecko to mele pusou, ječí, chechtá se, strká se, válí se po sobě, pošťuchuje se a pere A člověk nikdy není sám

To ticho tady je příšerný. Ale horší je ta touha mý kůže, ta šílená potřeba nějakýho dotyku, jakýhokoliv, jen aby byl lidskej a teplej, nemyslím teď zrovna sex, ale vůbec jakejkoliv dotyk, kerej je už poslední komunikace, když už není cesta, není spojení a není řeč… Sprcha to nenahradí nikdy. Z úplnýho zoufalství jsem zkoušel éter, ale to máte palici jak ze skla a to blití potom je děsný.

Jsem pekelnej, takovej ten jihoamerickej vousáč a vedu partu džunglí Jdem zachraňovat ty hnědý lidi Pekelně se kolem střílí Jsem těžce zraněnej a tak Zahnali jsme ty lotry Lidi nás berou do těch svejch chaloupek Taková jen chatrč z hlíny a banánovýho listí (Jsou nám šíleně vděčný, že jsme je zachránili) Jsou to takový ty malý hnědý lidi s černýma očima Mají spoustu malejch mrňousů a my si s nima hrajem na tý udusaný hlíně A zas prásk! – prásk! – Lotři se vrátili Derem se na ně Lotrů je přesila a zajímají nás Tahají nás z chatrče za ruce Lidi uvnitř nás nechtějí dát a držejí nás kolem těla Lotři nás rvou ven! Hnědý lidi tahají dovnitř.

„Romane! – No tak, slyšíš mě?“ Máma volá z vany. „Jdi se podívat, co se tam nahoře děje…“

Na schodišti příšernej randál a jak jsem lezl po schodech nahoru, zjevovala se mi v druhým patře úplně šílená scéna, ječelo to tam a vzpínalo se po sobě, polonahej Borek Trojan z montércimry, skoro nahej a děsně poškrábanej Alex Serafin a Madda –

– jen v takovým tom kombiné a bosá, nekonečně víc nahá než všichni ti exhibicionisti na plovárně, do krve podrápaná jak po bitvě a tak šíleně nádherná, že se mi vyrazila horkost po těle.

Prostě jsem zdrhl. Vůbec jsem nebyl štont říct mámě ani slovo. Před očima oranžový kruhy. Ti tam nahoře řvali dál a já až pak pochopil, že to už řvou na mámu, která se tam šla podívat sama – ten dobytek tam řval na mou vlastní mámu, tři ničemní suroví grázli na jednu slabou jemnou ženskou, já slyšel rozvalenejma vratama každý slovo, mlátil sebou na gauči a nebyl schopnej jít tam znovu, v duchu jsem jim vrážel kudly do ledvin tím grifem, kterým oběť za vteřinu zhasne, ale přitom pořád nevstával, já vím, že jsem posera a nenávidím se za to, v téhle chvíli jak nikdy v životě, ale přitom ležím na gauči dál –

Pak tam šel fotřík a všecko rychle uhasil. Ale mně se ještě hodinu potom třásly nohy jak po dlouhým běhu, a když jsem pak vstal a šel se osprchovat, připadal jsem si starší nejmíň o deset let a v zrcadle si našel novej bílej vlas.

Tak Madda bude bydlet u nás!

Při večeři jsem na ni zíral v jednom kuse a vůbec nevěděl, co jím. Máma ji vydrhla ve vaně, takže Madda se už tak neleskla jako prve na schodech, jako by už ani nebyla tak snědá, ale tím zas vynikla její teda senzační pleť a to je o celý tři roky starší než já. Seděla proti mně jak docela normální holka, to bylo šílený, chápete, prostě jakoby nic – a to se před chvilkou kousala se svým děsně starým bráchou v posteli! Nadlábla se, utřela si pusu loktem a kliďánko: „Tak já du spát.“ A klidně si šla! To mě úplně vzalo.

Pekelně vzrušenej jsem metl do knihovny poradit se s Van de Veldem, v tom jeho „Dokonalým manželství“ jsem sčetlej křížem krážem. Tak povídej: „Milostné kousnutí – Analýza pocitu rozkoše u kousnutého – Dvě další teorie kousnutí milostného – Užití násilí u muže jako ekvivalent milostného kousnutí – Komponenta pohlavní zášti u tohoto použití násilí –“ Krindapána, to je na to už vypracovanej celej systém!“

„Nuže mnohá modrá skvrna, třeba na paži partnerky, dokazuje, že muž byl opravdu stržen. Zde vidíme zřejmě rys ze zvířecího milostného života, potřebu samičky, aby byla samečkem podrobena násilí… Z té příčiny může býti mnohdy určitá dávka surovosti a bezohlednosti – skutečně, či jen zdánlivě – docela vítána jako projev tohoto násilného činitele. Odtud pochází štípání do paží, do boků a do zadnice.“

Dělalo se mi z toho mdlo, ale nemohl jsem se od toho odtrhnout: „A případy, jako Edity s labutí šíjí, jež podle Heinovy básně poznala v hromadě mrtvol na bojišti u Hastingsu krále Harolda podle jizvy na rameni, kterou mu kdysi způsobila kousnutím v milostné vášni, jsou poměrně řídké.“

„Kousnutí při pohlavním spojení může vzniknout z pohlavní zášti místo z pohlavní lásky. Skutečnost, že v poměru pohlaví může se uplatnit primitivní odpor stejně jako přitažlivost, může ujít jen povrchnímu pozorovateli. Za láskou číhá vždy zášť.“

Říká se láska a milování – ve skutečnosti je to šílenej krvák. Zřejmě proto jsem v erotický sféře takovej outsider.

Van de Velde mě vždycky nakonec zdeptá. Napřed si mrskne dvacet aforismů, jako třeba: „Radost, to je dokonalost. Spinoza“, a pak to napálí přímo: „Také rychlé, krátké a pružné klepání, zvláště v bedrech a v krajině kolem kosti křížové může působit dosti silně eroticky, dokonce mnohem silněji než petrisáž (hnětení).“ To mě úplně vygumovává.

Strávil jsem něco přes hodinu sprchováním ve vaně, ale stejně pak nemohl usnout. Madda spí v kuchyňském přístěnku, přímo za touhle zdí… tajil jsem dech, abych ji slyšel oddechovat. U večeře si mě prakticky vůbec nevšimla. Hodilo by se bejvalo, kdybych jí třeba bejval podal ruku?…

A tak ti lotři mě rvou z tý chatrče ven a ty hnědý lidi zas tahají dovnitř Je jich víc a jsou silnější Šéf bandy je Alex Serafin, celej nahej a černej a zarostlej Koušu ho a dávám mu tvrdě zabrat Ale nakonec mě zajímají Na ramena mi mrsknou takovou tu kládu a na její konce mi uvážou ruce, že jsem jako chodící Kristus jako v tom filmu Ave Maria Uvrhnou mě do tý stodoly spolu s ostatníma zajatcema, ale ti jsou uvázaní jen za kotníky řetězama ke zdi Jen já tam stojím uprostřed s těma rozpřaženejma rukama Vtom přivedou ty zajatý cirkusáky Ten tlustej artista rukama roztáhne mříže do takovýho jako vajíčka a tou brankou ona ke mně vstoupí Jde pořád blíž ke mně a já tam jen tak pořád stojím s tou kládou na ramenou Je to Jeanne Moreau Přistupuje a líbá mě Ne, je to Bardotka Ne, je to Madda Trhá mi vpředu košili Naznačuju cukáním, že s těma rukama nic nemůžu Madda se jen tak usměje A trhá svou košili vpředu Artista se s pochopením odvrací Klesáme do slámy na udusané hlíně Její zuby

Celej příští den, než se Madda vrátila z fabriky a kdoví odkud ještě, jsme s fotříkem a mámou v jednom kuse diskutovali, jak to Maddě u nás maximálně usnadnit. Jak řekl fotřík, hotovej diplomatickej protokol: aby u nás mohla jíst a nemusela nic platit a všecky tyhle věci, abychom se jí ani kapánek v ničem nedotkli. Když bude chtít, může jíst s náma každý den, my to stejně nikdy nedojíme a i dobu jídla jí můžem přizpůsobit, ale kdyby jí to bylo trapné, necháme jí vždycky talíř jídla na jejím stolku, a když bude chtít platit, nějak to zamluvíme, nebo, abychom ji neurazili – to absolutně nesmíme! – vezmem od ní nějakou docela malou sumičku a tady jsme diskutovali nejdýl, poněvadž příliš malá sumička by ji musela urazit a větší by ji zas mrzela, když si ve fabrice tak děsně málo vydělá.

Ale Madda nás dokonale převezla. Dalo by se říct přečurala. Vysloveně sprostě. Přilítla si, kdy se jí zamanulo, v pět odpoledne nebo v jedenáct večer a hned do jídelny a že má hlad, ona docela klepala nožem do talíře jak v zapadáku s mizernou obsluhou a nakládala si klidně první a ještě než dojedla – nás vůbec neregistrovala – nakládala si zas… jakživi poprvé jsme se doma nenajedli a to máma už vařila jak pro četu parašutistů. A po večeři prej: „Nebylo by tam ještě něco teplýho?“ a chudák máma jí dělala ještě omelety a míchaný vajíčka a já odnášel její talíře, ta holka nás docela honila. A talíř jídla na svým stolku zbaštila navíc s takovou samozřejmostí, že máma si vůbec netroufla přestat jí ho dávat, ačkoliv přece Madda jedla normálně s náma. Starosti, jak velkou sumičku si máme říct, byly úplně zbytečný, Madda otázku placení prostě pominula a to si ještě před spaním docela drze otvírala naši ledničku a naši spíž a šla zásadně po nejdražších věcech. To nás úplně umrtvilo.

Na jedné straně jí člověk musel fandit a docela závidět, jak se u nás zabydlela, já na jejím místě bych byl z domu až do půlnoci nebo zas celej den zalezlej v tom kuchyňským přístěnku. Ona se teda nebojí ani trošku.

Ale kdyby se ona jenom zabydlela a nebála, byli bychom šťastní, ale ona nás přímo drancovala. Ve svým přístěnku akorát jen spala a jinak – kromě rodičovský ložnice a mýho pokoje (to tak ještě!) – vlezla všude, kam se jí zamanulo. Pomalu jsme se už ani nedostali do koupelny, když se Madda zrovna necpala, seděla určitě ve vaně – ta holka se koupala třeba tři hodiny v jednom kuse! – a časem se začala cpát i ve vaně. Dali jsme jí ručník jen pro ni, ale ona se utírala do všech – jak se může někdo utírat do čtyř ručníků? – nejraději samozřejmě do mámina velikýho a speciálně jemnýho froté, protože máma má mimořádně citlivou pleť. A ručníky házela zásadně na zem.

Nejraději se procházela po chodbě mezi pokoji. Co ji tam tak může zajímat? Že by se jí zalíbily ty malý tmavý anglický rytiny, který mám taky moc rád? Opatrně jsem pootevřel dveře – ta holka stála přímo před nima a zírala přímo na mě! Ani se nehnula a tak jsem dveře zas honem zavřel, rázem celej zpocenej. Co bych dělal, kdyby vrazila sem za mnou?…

Všude je jí plno. Všude cítím její pach, ona páchne přesto, že se tak zuřivě koupe, a ten pach se vlíkne bytem a prostupuje zdmi, už z toho šílím, nikdy jsem to nesnášel a vždycky si dvakrát denně dával kolínskou pod paží a za krk, teď si ji liju z flašky přímo na prsa, u nosu kapesník v jednom kuse a nic to nepomáhá.

Zas se už plíží po chodbě. A teď stojí zas před mými posledními dveřmi.

(Pokračování příště)

DEVÍTILETÝ Gerard Day z Peterboroughu v Kanadě si bezstarostně máchal nožičky v jezeře. Pojednou ho noha silně zabolela, vytáhl ji z vody a na palečku mu visela 71 cm dlouhá štika.

Dobyvatelé

Konečně odtáhli.

Chystali se na přespání v té jejich chajdě u řeky snad tři hodiny. Jídla s sebou na týden, pět svetrů pro tři lidi a čtvery tmavé brýle, skleněný kávovar a starý Gráf se ještě ze schodů vrátil pro mucholapku. Pod oknem startování vozu a pak už ticho.

Kopnutím shodila Madda sandálky, ve výskoku strhla z háčku ve spíži tyč uherského salámu, s rozkoší se doň zakrojila velikým řeznickým nožem a chroustajíc tuhý válec ukořistěného masa i s bíle plesnivou kůží nacpala si kapsy džínsů vychlazenými rajčaty z ledničky.

Bosa do nabytých území: v jídelně Gráfových jsme už byli, zatím ovšem pouze na židličce poblíž dveří v nepřetržité palbě té jejich posrané zdvořilosti: „Vezmete si ještě brambory? Budete si přát ještě kompot?“ Ale no tak navalte, co do mě hodláte vrazit a při jídle se nemluví. To je řečí kolem těch jejich porciček: pětašedesát talířků a na každým jedno prťavounký hovínko. Jedno nedomrlý kuře pro čtyři lidi! Když na to nemám, tak udělám pekáč bramborových placků a každýmu litr mlíka. A když na to mám, tak se koupí krmená husa nebo šrůtka uzenýho. Panský móresy: honit jedno sousto pěti lžičkami po malovaným talířku…

Kterej by možná vzali i v Tuzexu – Madda si klekla mezi otevřená křídla příborníku a svědomitě spočítala všecek malovaný porcelán. Budem vidět, co se s tím dá udělat. Vecpala si do úst rajče o něco větší, než měla ústní dutinu, mezi zuby si je probodla palcem, aby se mohla nadechnout a začít kousat, a s dvěma praménky šťávy s pecičkami, tryskajícími jí z koutků na prsa, vzhůru tam, kde jsme ještě nebyli.

Pokoj mladého pána Romana – páni, ten blbec tady má docela klavír! Nebo je to piano? Závodní rada na něj nemá peníze a tady si ho kluk klidně má. Stejně je blbec. Když si to tuhle hasil z koupelny, prej: „Promiň, že tady před tebou chodím jen tak…“ A to měl kolem pasu ručník! Stejně tam asi ještě nic nemá. Tělíčko celý bílý a takový dojemný, jak malej harant…

Nad postelí boxerský rukavice. Možná by mohl bejt šampion, protože ten druhej v ringu by ještě před prvním gongem zařval, upad a umlátil se smíchy. Páni bojovníci, ten má tady knížek jak v půjčovně! To přece nemohl sám všecko přečíst… ačkoliv blbej je na to dost. To má asi ze školy. Jo, ze školy! Bau-de-laj-re – to je jistě něco o bordelech. Bodejť, tady hned na obálce nahatá holka: „Afrodité“ – to je nějakej pleťovej krém, žejo? Uvnitř nahatý štětky, pochopitelně. Jed na to, že holku ještě neměl.

Nač potřebuje pitomej šestnáctiletej fracek koberec a dvě křesla jak v ředitelně a piáno docela sám jen pro sebe? Žijete si teda jak prasata v žitě. Dobrý, až bude revoluce, aspoň vím, kam vrazit.

Bleděmodrá Evženova a Zitina ložnice Maddě vzala dech. Bezděčně si otřela bosá chodidla o práh a vplížila se po špičkách.

Kdesi venku řvalo surové slunce, nesmírně daleko odtud. Zde, v zelenavém přítmí stažených rolet a hustých smetanových perlonových záclon konejšivý chládek stoupající ze zářivě namodralých, jakoby světélkujících lůžkovin. Madda přistoupila k postelím a prstem polehounku zkoušela jejich měkkost. Pak celou dlaní a pak plnou silou, jako se tlakem na blatník rozhoupávají velké americké limuzíny. Hotová trampolína. Tady by se teda – jen stěží potlačila nutkání vrhnout se a zabořit celým tělem do postelí.

Vlevo pootevřený Zitin šatník napěchovaný jak parním lisem, vpravo ohromné třídílné zrcadlo. Za pár vteřin byla Madda nahá a prádlo má Gráfka tady v šuplatech. Kalhotky jsou trochu volné, ale podprsenku máme obě číslo tři. Stálo by asi za to vidět ji nahou.

Černý klasický kostým a bílá halenka s bohatým krajkovým fižím dosud vonícím šeříkem – kde máš, babo, kabelky? Černou… nebo bílou… nebo stříbrnou?

Šedé brokátové šaty s hlubokým zakulaceným výstřihem a našitou černou légou. Při takhle servírovaných prsíčkách musej mužský slintat.

Černé šaty s prodlouženým živůtkem pošitým štrasem a ukončeným třásněmi, zakulacený výstřih je vzadu o něco hlubší a sukně se lehce rozbíhá…

A modrý vzdušný šifonový model košilového střihu, pošitý velikými perlami, s vysokým stojatým límcem až skoro k bradě, který vzadu přechází v uvázanou stuhu – perfektní pohádka.

A v perfektní modré pohádce Madda kroužila pokojem, pokoj se zvětšuje otevíráním dveří a bosí se po kobercích jenjen vznášíte, jak cinká ušlechtilé tenké sklo a bílé cinzano z křišťálu, obrovské bonbony v pruhovaném staniolu a zde čínský vějíř, ó! A zlatý brejličky se zlatým držátkem posázeným drahokamy a dlouhá cigaretová špička z mořské pěny a modré obláčky parfumovaného žlutého tabáku a fialový likér Parfait Amour, do masivního tmavošedého skla kane těžký zlatý Courvoisier Cognac jak med, cestou zpátky Madda už tančila a z pokojů za sebou řada salonů, pak sálů, na televizor je odtud vidět z postele a z obrazovky vyplula sladká tvář zpěváka se zářícím účesem, tančil v arktické revuální krajině mezi otáčejícími se pásy stříbřitě poprášeného skla, sněžnými balustrádami a aranžovanými trsy bílých orchidejí z plastiku, na třpytných skleněných schodištích dívky v bílém v ubíhajících pablescích rotujících leštěných hranolů v pokleku vztahují paže k zrcadlovému oltáři

mýmu trůnu Na kterým se dá sedět i takhle ležet Nikdo nesmí po skleněných schodech sem ke mně nahoru Musej stát dole v chumlu a nanejvýš jen koukat Ale i na to musej bejt řádně oblečený Všecko v bílým Šmudla, Tarzan, Robek, Borek v bílým až po krk Holky Holky vyhnat Kluky taky vyhnat Vymrskat silnouproudým kabelem s hodně tlustým jádrem Alex v bílým až po kotníky jak ministrant Ani chloupek u krku mu nesmí koukat a musí bejt oholenej Odřenej cihlou Starýho Gráfa a Gráfku přivázat dole ke sloupu Nebo mi můžou servírovat ledový drinky Ale po skleněných schodech nahoru nesmí nikdo A Gráfy kabelem po hlavě Sotva jsem přišla, hnali mě do vany jak pouliční šlapku Abych vám nesmrděla jak panu inženýrovi Seckýmu s chotí Jak prašivou Tak oba Gráfy a oba Secký do vany plný napalmu Nebo raději něčeho, co hoří hodně pomalu Ale tohle odbýt někde ve sklepě Tady všecko jen čistý A kolem pavilony ze skla a modrého kovu Ornamenty ze smetany A z věčných pramenů vzhůru vlažný déšť V trávě spí labutě Sem nahoru ke mně nikdo nesmí Jen tichoučká hudba hodně cool a hodně slow Kluk Gráfů Roman Gráf Carevič Má po celým těle kůžičku, jakou mají muži už jen za ušima Ty můžeš sem ke mně nahoru Budem se držet za ruce Pohraju si s tebou Pak tě nejspíš zakousnu

Rozvalena na světélkujících polštářích tiskla si Madda bradu ke klíčním kostem, aby mohla patřit na své hladké prsy lesknoucí se potem, na napjatou pleť nervózního břicha a s tichým vrněním se ukazováčky zvolna zkonejšila do slastného bezvědomí.

V týdnu ranních směn jsou volná celá dlouhá odpoledne a celý týden pralo nelítostné odpolední slunce do stažených zelených rolet. Madda nevydržela ve svém dusném kuchyňském přístěnku už ani minutu. V tom kutlochu pro ubohý vykořisťovaný služky bejvalejch milostpánů, kerejm za to chudinky ještě musely líbat ruce – proč se panstvo už dávno nezlikvidovalo? Řekla bych, že poslední revoluce byla jen hodně slabounkej čajíček. Protože oni tady zůstali a zas by z člověka dělali slundu. Kdyby se člověk ovšem dal! –

„Poslední dobou se u nás umaže nebývale mnoho ručníků…,“ zkusila to tuhle Gráfka drze. To tak, ještě prát vaši špínu! Madda zuřivě hleděla do nervózní tváře Zity Gráfové. Už je to tady: otevřenej mač.

„Co se mě tejká,“ drtila Madda mezi zuby, co slovo, to mířený úder do cukajícího se ksichtu té baby, „já nemám a nepotřebuju vůbec žádný vaše pitomý ručníky!“

A bylo po vtákách a Gráfka k. o. Honem to zamlouvala, jestli prej nechcu něco ke svačině, a tak jsem si dala udělat tatarskej biftek ze syrovýho masa – Gráfka ho dělá z pravý svíčkový a žádný jen mletí ve strojku, ale poctivý ruční naškrábání masa nožem – „A spoustu cibule k tomu!“ Baba letěla do kuchyně jasně ráda, že se z toho tak lehko dostala. Než ze mě slundu, půjde spíš udělat kuchtu z milostpaní.

Hodinu po hodině pralo slunce do stažených zelených rolet a v prvním patře už k zalknutí. Madda přesídlila z přístěnku do koupelny a šumot sprchy již téměř neustával. Nejlepší je vodu až po krk a přitom ještě obrátit spuštěnou ruční sprchu ke stropu, stříká to nahoru, ohýbá se a na člověka ve vodě padá vlažný déšť…

Nesmělé zaťukání na dveře koupelny. „Co je!“ houkla Madda. „Pardon,“ ozvalo se spěšně a další hodinu ticho jak v hrobě. Koupání v dešti prostě zbožňuju.

Madda si oblíbila stinnou dlouhou chodbu s vysokými bílými dveřmi a z překoupání nesmyslně svěží špacírovala po ní sem a tam jak odpočatá tygřice v kleci, protahovala se a plížila, poskakovala a cvičila charleston, holanďana, ústečáka, letkis a twist.

Gráfy bylo vidět jaksi míň a míň a když, byla z toho vždycky sranda. „Promiňte, prosím…,“ skuhral starej Gráf, když jsem vpadla na hajzlík, kde on zrovna trůnil – ten vůl se mi eště omluvil! – a užuž stahoval vodu a metl si to pryč. Polekal se mě tak, že se zřejmě už ani nevysral. A jindy zas, když lezl z pokoje a já zrovna u jeho dveří trochu twistila, zabečel „Pardon –“ a hned zalezl zpátky do toho pokoje, ačkoliv přece zrovna chtěl odtamtud vyjít! Zvykli si zdrhat, jak mě zblejskli už zdálky.

V týdnu odpoledních směn jsou volná pouze dopoledne a nejvíc času se prospí. Madda spala dvanáct hodin denně a další hodinu se ve svém doupěti ještě povalovala. Gráfovi byli pryč a potrava rajsky dostupná.

Dosyta vyspalá a nakrmená plížila se líně tichým bytem v dusnu a zeleném příšeří stažených rolet. Polostíny rozložitých filodendronů v kořenáčích u oken jí přejížděly po nahých ramenou a prsech, Madda přiklekala, mnula prsty mdle vonící vlhkou prsť a třela se tvářemi o vlahé tropické listí.

Tiché zakašlání za vysokými bílými dveřmi. Románek je doma! Madda přešla celou chodbou, beze spěchu si natáhla bikinky, znovu prošla chodbu, cvrnkla do kmínku fíkusu a vešla do těch bílých dveří.

„Co děláš, Romane…“ Kluk div nespadl pod stůl a honem strkal jakousi knížku do šuplíku. Jak ve škole! „Ukaž, co to máš…“ Knížka pochopitelně se sviňáckejma obrázkama.

„Ty jsi doma…“ Úplně blekotal.

„Tenhle tejden mám odpolední, víš?“

„Ajó. Tak to jo.“

Teda moc výřečnej zrovna nebyl, ale doupátko má hezký, takový jako něžný a tak… Ale co ty boxerský rukavice tady?

„Co ty boxerský rukavice tady?“

„Ale to nic… Jen tak… Máma mi je k-kdysi…“

Páni, on docela už koktal! Ale docela mu to slušelo v tom jako námořnickým tričku s modrejma pruhama. On má takovou hebounkou kůžičku. A červenal se, o-ja-ja!

„Poď, budem boxovat!“ povídám mu.

„Ale to přece…“

„Bojíš se, že budeš bit? Taky že jo.“

„To ne, to vůbec… Ale s holkou přece nemůžu…“

„Jsem o tři járy starší, ne? Tak šup, jedem. No oblíkni si to už!“

Poslechl a natáhl si ty rukavice. A tak jsme boxovali. Páni, to byl mač! Kdyby byl chytrej, dal by rukavice mně, protože holou pěstí proti rukavicím se lehce vyhraje. A on se mne ještě tak moc bál uhodit, že mě spíš jen hladil, než tloukl.

Až ke konci se trochu rozkurážil, ale nebezpečný to tedy nebylo ani vteřinku. Bavilo mě jen tak si s ním hrát… až když mě trochu praštil do levýho prsu, ani to nebyla rána, ale ženská je tam přece jen kapánek citlivější, tak jsem mu předvedla jeden jistej grif a už ležel na zádech.

„Jedna – dva – tři – čtyři – pět –“

Roman Gráf ležel na zádech a Madda ho odpočítávala stále pomaleji, až ustala. Vydrážděna hrou a tiše vrníc kousala ho lehce do brady, ramen a ušních lalůčků. Chlapec se už nepokoušel vymanit se ze sílícího sevření a jeho ruce, ještě dětská útlá zápěstí v těžkých okovech rukavic, objaly tělo tyčící se nad ním.

Já nikdy nedostala žádnou panenku Sama jsem si je musela brát Neboj se, můj bílej chlapečku Budem si spolu jen hrát

Čekal jsem Tě šíleně dlouho Četl jsem o Tobě a viděl Tě v kině Hledal jsem Tě na plovárně v tom davu, který mě děsí Ty jsi silná a Ty se nebojíš Ty mě tam přivedeš Spolu nás vezmou

Máš všude kůžičku, jakou mají muži už jen za ušima A za ušima máš už jen blanku Seš sladkej a celej k jídlu A celýho tě za chvilinku sním Bude ti to chutnat

Nenáviděl jsem Tě až k zvracení Bál se Tě Já věděl, že přijdeš Jsi katastrofa My víme, že přijdete Tisíc let Teď už klidný, žes konečně přišla Žes přijít musela Tušil jsem to Věděl Vím

Můj malej něžnej cukrovej modrej careviči Ty smíš po skleněných schodech ke mně nahoru Poplujem spolu luxusním teplým mořem, který uzdravuje A zavedeš mě do tý vaší stříbrný televizní země Bolí tě to moc? Však si zvykneš Už ti to jde líp Teď už docela dobře Eště poď

Musí to bolet Četl jsem to Chci, aby to bolelo Zkusím Tě štípnout do paže Nauč mě to Máš nádherné zuby, Edito s labutí šíjí Abys mě podle jizvy poznala v hromadě mrtvol na bojišti

Máš masíčko jak kuřátko A bílý maso já zbožňuju Tohle musíš vydržet Můj malej ubohej modrej srnečku na boku Chci do tváře tvůj vlažnej déšť

Chci pro Tebe smět vykrvácet Obléklas mi na to boxerské rukavice Teď je už nesundám

POZORUHODNÝ SNÍMEK se podařil ve státě Massachusetts (USA) profesoru H. G. Edgertonovi z technologického ústavu. Zachytil jednou třímiliontinou vteřiny let kulky vystřelené z pušky. Na snímku je okamžik, kdy kulka proletěla jablkem.

JEDNA POTRAVINÁŘSKÁ FIRMA v Londýně provedla zkoušku s dětmi mladšími pěti let. Mělo být zjištěno, kterým lahůdkám dávají děti přednost. Na velkém stole byly krémové polévky, drůbeží paštiky, bifteky, čokoládová zmrzlina a poháry s jahodami. Děti snědly všecko bez rozdílu.

Veliký nůž jen kmital v Jolanině ruce a ostří pravidelně sekalo do prkna, jak na něm krájela chléb, koňský salám, slaninu, cibuli a papriky, vše na kostky. Pak si otřela loktem z čela pot, vše zasypala hojně solí, pepřem a paprikou a vjížděla nahýma rukama (na sobě jen kalhotky a podprsenku) až po lokty do té hromady žrádla, až je prohnětla do čtvrtmetrové pyramidy. Nakonec polít arašídovým olejem a servíruje se na prkně bez příborů.

V sepraných spodkách kdysi barvy khaki, vpředu s rozparkem až k pasu, nahá záda nastavena vanu z otevřeného okna, přihlížel Bogan Tušl lačně přípravě pokrmu. „Vzpomínáš, jak jsme tenkrát vynalezli tohle menu?“

„To jsem tady ještě bydlela s Jiřkou Hákovou… A bejvalo toho tak sotva čtvrtina.“

„S jídlem roste chuť…,“ šklebil se Bogan a zhluboka se napil piva z dvoulitrové plechové bandasky. Sedmidílnou skleněnou pivní soupravu s pěti zlatými pruhy na každém kusu máme pod postelí zabalenou ještě z krámu, nikam se nám tady nevejde a rozbalíme ji až v novém bytě. Stejně jako trojdílnou soupravu modrých koberců do ložnice (až ji budeme mít), stůl z mořeného dubu pro čtyři, rozložením pro šest osob, do jídelny – až ji budeme mít – a modrá dětská postýlka s mřížkou do dětského pokoje AŽ JE BUDEME MÍT – zatím stočené koberce a deska stolu zároveň s modrým lustrem a stříbrnou stolní lampou (vše dosud zabaleno) v postýlce, nohy stolu dosud v šedém papíru převázaném motouzem zároveň s pěti zlatými rámy, do nichž přijdou obrazy, pod postýlkou, o její čelo opřeno dosud nepoužité žehlicí prkno (zatím žehlíme na houni na erárním stole), se stříbrnými konzolami do příštích oken, u nás je všecko ZATÍM a AŽ, malá cimra zmenšena do mobilizující těsnosti válečného tábora a vše dosud zabaleno jak trhaviny pro podminování obleženého hradu.

„Hotovo!“ řekla konečně Jolana, odfoukla si vlasy z čela a Bogan se už hrnul k menu na prkně. „Napřed umýt ruce!“ křikla Jolana vesele. Bogan roztočil kohoutek nad výlevkou na zdi: pár rezavých kapek, zachrčení a dost. A do nastavšího ticha zespodu od Gráfů z prvního patra šumot sprchy jak pálící stříbrné plaménky.

„Jsou určité meze,“ řekla Jolana a polkla, „od kterých už…“

„Při přednášce o významu Října,“ sípěl Bogan, poté co delší dobu dupal po podlaze a bušil francouzákem do potrubí, „jsem přidal delší partii, jak mužici sázeli hraběnky holou prdelí na žhavou pec. Ve skriptech to není, ale všem se to děsně líbilo.“

„Es kommt der Tag,“ řekla Jolana (začala se horlivě učit německy ve snaze získat jazykový příplatek Kčs 80,– měsíčně, příplatek však mezitím ministerstvem zrušen) a manželé se vrhli na menu.

„Neudělala jsem…,“ supěla Jolana, když už nemohla a už jen prstem vydělovala špekové a salámové krychličky k okraji prkna, „… toho dneska nějak moc…“

„To jen že je takový horko…,“ supěl Bogan rozepínaje si pod stolem tři nitěné knoflíčky horizontálně přišité na pásku spodků a mocným lokem dorazil bandasku.

Po večeři na verandě koňak Každý svůj pokoj Sejdeme se v jídelně a zas rozejdeme Oddělené ložnice U okna do zahrady čekám s cigaretou, zda dnes přijde má milenka Zaklepe ten, který bude chtít Rozejdem se ještě v noci Abychom se večer zase sešli Zdmi chránění věční milenci

Otevřeným oknem vstupoval soumrak, ale sotva znatelně slábl žár v pokoji.

„Chtěla jsem toho dneska ještě tolik udělat…,“ šeptala Jolana, „ale teď už…“

„Tak pojď, uděláme spolu… něco moc hezkýho…“

„Krásnýho…“

„Víš, teď když to jde bez… je to vážně nádherné. Bojím se, že se nám po tom bude pak stýskat…“

„Proč bychom pak nemohli mít ještě druhé dítě… Páreček…“

„K tomu se už sotva odhodláme. Ale teď… Až v posledních týdnech jsem poznal, jaké může být milování.“

„Bez strachu…“

„Už jen pár týdnů…“

Jolana se rychle svlékala, bylo to hned. Boganovi stačilo jen vstát ze židle. „Ať na tohle nikdy nezapomenem…,“ šeptal přiškrceně a nedočkavě začínal hladit ženin vzdutý život.

„Jaké může být milování –“ sténal ještě k ránu do jejího třeštícího zdivočelého obličeje. A jejich dravá nenasytnost se konečně beze zbytku ukájela.

Nazítří zahájena dávno již připravená generální ofenzíva hned zrána dnešního dne D ještě před hodinou H 0600. Strategický cíl: byt a postup. Taktické cíle: pro zesílení tlaku musí Madda pryč od Gráfů. Gráfa bombardovat všemi kalibry. Nasadit všecky rezervy. Spálit mosty. Totální boj až do konečného vítězství.

5.52… „Je mi to trapný říkat, soudruhu,“ říkal Bogan s. Abrtovi (člen výboru ZO KSČ), „ale soudruh Gráf se nám morálně zlomil. Vážně jsi to ještě neslyšel? No přece s Maddou Serafinovou… No právě, že v jeho věku! Lidi to ostře odsuzují. Bohužel, mám to ověřeno.“

5.54… „Je mi to trapný říkat, Aničko,“ říkala Jolana s. Jelínkové (nesmírně výkonný tlampač s celozávodním akčním radiem a sedí v kanceláři se s. Bártou a Cahou, družka s. Dolejšího, všichni tři ss. členové výboru ZO KSČ), „ale ty orgie u Gráfů už… Vážně jsi o tom ještě neslyšela? No jak, prostě napřed Gráfka s Maddou a Gráf se na to dívá, on to potřebuje, aby se dostal do kondice, rozumíš… To víš, v jeho věku…“

6.08… Vytíživ personál plánovacího oddělení na celý den a vyvěsiv telefon vyňal Bogan ze zamčené zásuvky pečlivě skrytou složku maskovanou nápisem VYŘAZENÉ KOPIE se spoustou explozivních materiálů (řada podniků poněkud – a přísně tajně – upravuje hlášení dosažených výsledků, aby si uchovala rezervy, obvykle stačí jen přesunout pár procent produkce do následujícího měsíce, třeba jen o den, nic se tím vlastně neztrácí, ale vlastně je to trestné), zapojil elektrickou kalkulačku a v 9.42 už opisoval bombu načisto v šesti vyhotoveních, na obálky OV a MěV KSČ, obě prokuratury a Státní banka, podpis nečitelný.

6.37… Poukazem na resty ze čtvrté cenové přestrukturace snadno získala Jolana od šéfa volný den a z úzkostlivě schovávané složky maskované nápisem POMOCNÉ PROPOČTY už dříve zpracované výbušné materiály o jisté nezákonné úpravě cen na pokyn s. dr. E. Gráfa, podnik. ředitele, torpédo už jen opsat na stroji v pěti vyhotoveních, na obálky Okresní a Krajská komise lidové kontroly, Ministerstvo a Sdružení, podpis strojem: Kolektiv administrativy III.

10.44… Předseda ZV ROH s. Schejbal informován, že dosud nebyl vrácen skládací kajak, který si před 11 (!) měsíci vypůjčil s. řed. Gráf. Námitka, že „kajak byl děravej a hnedky šel ke dnu“ kategoricky vyvrácena, významně naznačena informovanost o večerních návštěvách s. Schejbala u řeky v chatě s. Gráfa a kajak energicky požadován pro ZO ČSM (podpora předsedy ZO ČSM s. Běličky získána dodatečně).

11.06… V revizním oddělení vznesen dotaz ohledně fakturace malování ředitelova bytu a významně naznačeno, že impulz k přešetření dali „soudruzi z městského výboru“.

11.28… Dopravní oddělení dotazováno o evidenci cest s. dr. Gráfa služebním vozidlem a varováno, že „už se po tom jde“.

11.53… Kancelářský posel s. Švarcová Alžběta vyslýchána o způsobu placení kávy pro pana Gráfa, jakož i hrazení 30 ks obložených chlebíčků a 2 lahví bílého vína při návštěvě guinejské odborové delegace, vybídnuta být opatrnou a vše si písemně zaznamenávat a věc uvedena v souvislost s jí požadovaným přeložením do skladu obalů pro její křečové žíly na pravé noze a dýchavičnost – s. A. Švarcovou horlivě přislíbeno.

12.11… V předsedkyni sociální komise s. Netukové Věře vzbuzen živý zájem, kam zmizelo 6 ks nevydaných dárkových balíčků při loňské dětské nadílce u příležitosti dědy Mráze, když všecky balíčky přivezla z města Zita Gráfová soukromým vozem – s. V. Netuková nadšeně slíbila energickou intervenci u Zity Gráfové přímo v bytě.

12.12… 12.57… 13.08… 13.51… 14.03… 14.12… salva za salvou až nebe zčernalo dýmem.

Do béžových prašných závějí před domem čp. 2000 vyšla z dveří Zita Gráfová v bleděmodrých hluboce vystřižených šatech z hedvábí tussah s bílou stuhou jak diadémem ve vlasech dotuha natřpycených fixativem a za ní Roman Gráf v lesklém tmavošedém obleku ze surového hedvábí, jaký jsme viděli ve filmovém týdeníku na princ-manželovi Filipovi, v kapsičce bílý kapesníček a druhý bílý kapesníček v ruce, bílé střevíčky a černé lakovky z domu štítivě jen tři kroky po sprosté zemi a už sklesli do polštářů auta, Zita k volantu a Roman vedle ní s kapesníkem u úst a vznešeně otrávený, spíš jacísi perverzní milenci než matka se synem a křehcí duhoví ptáci směšně pestří v béžovém prachu na pozadí oprýskaných fasád, osleplých oken a dřevěných ohrad téhle NAŠÍ ulice – Bogan se spojil s Jolanou zpocenýma rukama a pevný stisk. My jsme lepší. A jsme silnější.

Bogan povstal z podlahy a zvedl šampusku (jejíž pomocí jakožto akustickým zesilovačem střídavě s Jolanou odposlouchávali dění u Gráfů – kupodivu se Madda z prvního patra skoro nehne) jako k přípitku: „Prvním šampusem z téhle sklenky si ťuknem při zapíjení našeho kvartýru!“

„Zatím aspoň závdavek…,“ smála se Jolana, vybalila z hedvábného papíru stejnou sklenku a pozdvihla ji, v prázdných sklech se zatřpytilo slunce a manželé se napili světla.

„Jak se asi tančí se sklenkou v ruce…,“ zatoužila Jolana.

„Asi takhle…“

„Umíš tak hezky držet…“

„Tebe jinak držet nemůžu…“

„Jsem tak ráda, že tě mám…“

A Bogan se sklonil k ženině ruce a políbil ji a ucítil Jolanin polibek na sehnuté šíji.

Pozdě večer načmáral Bogan na vytržený list linkovaného papíru POMSTA ZA MADDU ZAČÍNÁ – – – ČERNÍ JEZDCI, zabalil listem připravenou hrudku sklářské škváry, vyplížil se před dům, mrštil poselstvím do zavřeného okna v prvním patře, plný zásah a třesk střepů, Bogan se skryl za hydrantem, kde v klidu vykouřil dvě cigarety, a pokojně se oklikou vrátil domů, jeho lůžko ještě teplé a tázavý pohled rozespalé Jolany. „Dobrý a už hajej…,“ zašeptal jí a tváří stlačil její vlahou tvář do polštáře. Co by tak ještě mohli provést chuligáni mastňákovi, který jim ťafl holku?

V chládku elektromeziskladu, pohodlně rozložen na natržených balících izolační bavlny, vyslechl Alex Serafin Boganův dotaz (ohledně zabudování kabelů nevyhovujících normě a s tím souvisejícího Gráfova provinění) mezi dvěma doušky z vychlazené láhve s nepatrným zájmem a jen vlažně přislíbil svědectví. „To je dost ubohý,“ mínil ospale, „vymysli si, Tušlíku, něco na úrovni.“ A Julda Serafin, metoucí pokojně rozsáhlou podlahu hasičárny mokrými pilinami, rozhodně odmítl jakoukoliv spoluúčast proti panu doktoru Gráfovi. „Máš srdce plné zášti…,“ říkal, jakoby to bolelo jeho.

Zato Borek Trojan se dal získat s nadšením pro petici obyvatelů domu a pro „radikální likvidaci toho svinstva“. Po dvou letech v montércimře se začíná orientovat snad dost pozdě, zato s elánem, který by se mohl časem stát i nebezpečným. V noci vhodil Bogan dosud nezaskleným oknem do prvního patra zdechlého potkana s vizitkou Černých Jezdců nabodnutou na hnijícím ocase.

V pravé poledne projížděla nádvořím doběla rozpáleným Madda Serafinová na rudém akumulátorovém vozíku a ze dveří dílen na ni muži mávali –

„To skampolo –“ zašeptala Jolana skryta za filodendronem u okna Boganovy kanceláře.

„Pasuje jí,“ zachraptěl Bogan.

„To skampolo znám… Měla ho na sobě Gráfka na zájezdu do Brna na veletrh!“

„Takže ty jako říkáš, že ty dvě ventry se přece…“

„Že jsme si ani moc nevymysleli.“

Madda se smála, kynula rukou na všecky strany a projížděla se zvolna nádvořím jak komtesa v kolesce stromořadím anglického parku.

V podvečer si Tušlovi zdřímli a před půlnocí se rozřinčel budík.

„Na,“ řekl Bogan a podal Jolaně půlmetrovou skleněnou trubku.

„Co to je?“

„Foukačka. Na Nové Guineji tím dodnes zabíjejí. Patrony jsou v pytlíku.“

„A tohle… to máš jako luk?“

„A tři ocelové šípy k tomu. Pak přijde ke slovu tenhle prak.“

„Není to trochu… primitivní?“

„Je. Ale prověřené už pár tisíc let.“

A s prakem, foukačkou, lukem a šípy se vyplížili do teplé noci.

SYSTÉMŮ VRAŽEDNÝCH ÚHOZŮ, kopnutí nohou, úderů kolenem, loktem, bodnutí špičkami prstů a jiných zabijáckých knifů, starých jako Čína nebo Japonsko, je řada: kempo, hakuda, kumiuči, aikido, atemi waza. Nejsmrtelnější z nich, který je ve srovnání s džudem nebo s džiu-džitsu jako kobra vedle užovky, je karate. Kara znamená prázdný, te ruka. Dovoleno je v něm všechno, smysl zápasu je zabít. Karateka vysokého stupně, mistr karate, přerazí prázdnou rukou coulové prkno, hřbet koně, rozdrtí pěstí kámen, prorazí prstem zeď.

NA SHROMÁŽDĚNÍ bavorských lesníků referoval ministerský rada mnichovského ministerstva zemědělství a lesů pan Herrmann Haagen o napjatém poměru mezi pracovníky lesních správ a obyvatelstvem. K odstranění vzájemných nedorozumění doporučil zvláštní „službu obyvatelstvu“. Ať prý lesníci jsou ohleduplní k mileneckým párům v lese a pomohou jim nalézt odlehlá osamělá místečka.

Co je červené

muž, maso, krev, dobyvatelé, mládí, hlad, džungle, vnitrozemí, ghetto, erekce, znásilnění, sadismus, řeka, poušť, motor, východ a jih, zvědavost, ráno, oheň, stav vzruchu (buňky biologické nebo elektronické), barbarství, tajfun, revoluce, chleba, vlk, podhradí, naftové zřídlo, válka, přetlak, sůl, technologie, kulomet, býti dlužen, jaro a léto, strž, touha po svobodě, tráva, násilí, domorodec, agrese, gotika, svěžest, sopka, jazz, intuice, vůle, fanatismus, nenávist, čerň, urážka, vztek, sex, touha, začátek

Rozvalen v nejvyšším regálu na balících izolační bavlny, jejichž papírové obaly si natrhl pro slast dotyku nahé pokožky s hebkou vatou, vyhlížel Alex Serafin líně ze svého suterénního elektromeziskladu úzkým okénkem na úrovni závodního nádvoří a opíral se nohama o horkou hmotu mocného potrubí u stropu. Okénkem viděl z lidí venku nad sebou pouze nohy a stehna do pasu – což není zbytek už jen pouhý apendix? – a horko miloval.

V šeru dole u dveří se zjevil bílý plášť a tenký dívčí hlásek: „Soudruh ředitel vám posílá vůz a máte hned jet!“

„Ale, dcerečko moje –“

„Máte jet hned. A tu dcerečku si nechte!“

„Promiňte, soudružko, já bych si přece netroufl, já jen že odtud nemůžu slézt… Mohla byste mi maličko pomoct? Kdybyste byla tak laskavá a tenhle balík trochu odšoupla… tenhle ne, spíš tenhle… A teď ještě tenhle… A teď už jen tenhle…“

Mladičká úřednice vystoupila po regálech jak po žebříku až k Alexovi a snaživě se lopotila, až se jí brejličky zamžily. Alex ji rafl kolem ramen a pasu a převalil si ji do svého teplého lůžka. „Co to děláte – Co si to dovolujete – Neopovažujte se – Au! – Pomoc!“ Alex se smál do zrudlého rozhořčeného dívčina obličeje, na němž naskakovaly bílé krupičky potu, pohrál si dosyta s tělíčkem spíš chlapeckým než ženským, a kromě toho příliš časně na orgasmus o devíti ráno, a když ho kancelářská myška omrzela, vystrkal ji okénkem na dvůr, zavázal si tkaničku montérek a s funěním slezl z regálu.

Před střepem zrcadla se zvolna oholil strojkem Elektrostar, na tvář, ramena, prsa a záda si vylil celou lahvičku jemné kolínské Barberina (čerstvě načatý karton s dvěma sty kusy Barberin, dar to kolegy z Cosmopharmy, ve spodním regálu vedle věnce úzkoprofilových bronzových ventilů od kolegy z Armokovu) a jemnými poklepy konečků prstů vtepal si do pleti dvě vrstvy krému Barbus, soupravou hřebenů a kartáčů a vrstvou brilantiny zářivý filmový účes a na něj narazit dočerna oblýskanou čepici od vápna a zastříkanou dehtem.

Na nádvoří hodil Alex na zadní sedadlo čekajícího auta čtyři svazky kabelů a odjel do ulice 1. máje, kde se národní podniky Kotex, Cosmopharma a Armokov z příkazu městských orgánů podílely svými zaměstnanci na výstavbě jeslí. V chládku popil Alex piva z láhve a setrval v srdečném rozhovoru s muži Kotexu, které zde jako řídil, a procházeje pak staveništěm vynadal postupně zástupci investora, designované ředitelce jeslí, představitelům rozmanitých odborů, dozorů a správ, a když se ho jakýsi brejláček se silným tikem ve tváři pokoušel nudit jakýmisi výkresy, odstrčil rázně papíry a odklidil blbečka pohrůžkou, že „při takovýhle buzeraci bysme se na tohle mohli případně taky vysrat!“, pískl na učně, ke čtyřem svazkům kabelů na zadním sedadle přihodil další dva sebrané ze země a odjel s učněm do hostince „U zeleného stromu“, jehož vedoucí si chtěl zvýšit tržbu bengálskou nocí v restaurační zahradě.

Učeň lezl po korunách kaštanů jak šimpanz a natahoval do větví přivezené kabely, Alex setrval v srdečném hovoru s vedoucím u omžené láhve Cinzano Bitter, obdržel tři stovky a požádal ještě o padesátikorunu.

„Ale aby se nám to neprobíjelo, pane Serafin –“ šeptal učeň ze stromu.

„Jak to nám? Snad jemu, ne? Konečně, chce bengálskou noc –“ a Alex strčil padesátikorunu rozradostněnému učni a odjel ze Střekova přemítaje, zda ještě vyřídit melouch u architekta Švajna (který si za pět set korun přál instalovat v různých výškách nad gaučem červená světýlka ovladatelná z jednoho místa pod gaučem), nebo ledničku v mlékárně, či zajet slunit se do lesa nebo zas vykoupat se v řece, Alex si zpíval, otáčel volant jedním prstem, bravurně varíroval rychlost, pohupoval se na sedadle a mlaskal na sebe do zrcátka. Slunce zářilo a – co s načatým čtvrtkem? – na křižovatce stop:

K západu, gentlemen, Herren, Messieurs, směrem k městu a pobírat za nic stokoruny za privátní melouch-enterprising, bez daní, rizika a hysterické solidnosti psychofarmaky hnaného Okcidentu?

K východu, soudruzi, tovarišči, Genossen, směrem k fabrice, lehnout si do elektromeziskladu s flaškou piva a sledovat na hodinkách, jak nám nabíhají placené přesčasy v konejšivé nirváně ospalého Orientu?

K jihu, monsignoři, proroci a lamové, směrem k mrtvým pohořím násypek a hald, vystoupit z vozu a na kolenou vzývat Světlo, které tu už bylo, a po něm Tma hlubší než před prvním dnem stvoření?

Kam jen račte –

V návalu vitálních sil bubnoval Alex do volantu ředitelského auta, až ho zkroutila křeč smíchu, přeřítil se křižovatkou a vyrazil na lov – lov je první a nejvyšší schopnost vzpřímeného inteligentního savce – promované lékařky Dáši Zíbrtové. Inteligentní savec nechť loví a saje, ostatní činnosti jen zdržují a zejména nudí. Projížděje kolem domu čp. 2000, pustil Alex volant a rozverně udělal dlouhý nos k zavápněnému Teovu oknu, tě pic, starej paralytiku!

Dáša Zíbrtová přecházela svou ordinací, nad modrým plaménkem lihového kahánku máchala rukama v antiseptickém pachu a hlas se jí zanícením lámal, „… váš bratr je prostě úžasný, tak dobrý člověk… Víte, jako by z něho vyzařovalo něco… něco… Ti lidé na staré faře k němu vzhlížejí jak k světci… A Julda je světec… Kdybyste viděl ty děti… Zmocnilo se mě tam něco… něco… jako satori, rozumíte, ale spíš osvícení, víte, já vždycky chtěla dělat neurochirurgii, tohle tady brala už jen jako chlebařinu pod penzí, ale v tom okamžiku… ale od toho okamžiku vím, že lékařka je hlavně poslání… pomáhat lidem… sloužit…“

Až se skoro zalykala tím svým dvoudenním dobrem a švestra Jandová nad kartotékou div neslzela dojetím, Alex v rožku u dveří nábožně vzdychal a očima střílel po lehátku pro pacienty, udělat jí to tady nebo raději u ní v kvartýru?

„… aby všichni lidé…“ šeptala Dáša a bílý plášť jí v kříži tmavěl potem, „jeden druhému a všichni společně… tak nějak… s čistým srdcem…“

Atd., atd. žvanila do nekonečna a pořád dokola omílala těch pár biblických sloganů, které stačila od Juldy za jedno odpoledne pochytit, neupravená vadnoucí ženská s ochabujícím poprsím, záhybem tuku pod břichem a kancelářskou přeseděnou prdelkou, co ty chceš lidstvu hlásat, ubohá plicko – nicko, která jsi jak automatická pračka výrobní číslo NX-43826B sjela z pásu na fabrikaci lapiduchů, dva tisíce kusů ročně jen v tomhle ministátě, výstavní dcero tohoto zjebaného kontinentu, na němž od moře k moři bučí stáda o civilizaci, demokracii a dobru a nepřestajně zbožňují své řezníky (neboť kandidáti pastýřství směšně mžourají za svými černými brýlemi, vyjadřují se knižně a v televizi nudí) vybízejíce je tak ke stále masovějším porážkám a z půdy přehnojené tímto stupidním masem vyrůstá tuberkulózní lilie evropské civilizace znovu a znovu lámaná a vyrývaná divokým kancem vítězícího barbarství, tak často, jako by ta lilie sama prahla po tom styku a její hlíza (má-li lilie vůbec hlízu) přímo řvala po koitu s kančím rypákem. „Jak dokonale vás chápu, drahá Dášenko…,“ posmrkoval Alex a políbil jí konečky prstů vlhkých vzrušením.

„Jak krásná je tahle země a přece tolik nešťastných lidí na ní…,“ vzněcovala se Dáša (u starého dubu na svahu střížovického vrchu). „Vždyť však Pán si přeje, abychom všichni byli šťastni,“ namítl Alex jemně a podal jí rámě, aby sestoupila z balvanu ve tvaru kazatelny.

„Hrozné pomyšlení, že miliony dětí tohle ovoce nikdy neochutnají…,“ vzdychla Dáša (nad Alexovou taškou Lufthansy plnou zralých obrovských broskví). „Jen jezte, jsou dobré a zítra by už začaly hnít,“ říkal Alex a s úsměvem jí prsty stíral z koutků úst vytrysklou sladkou lepkavou šťávu.

„Tak nevinné a kouzelné a něžné…,“ rozněcovala se Dáša (na pískové cestičce parku, po níž táhla karavana uniformovaných dětiček svázaných modrým kalounem). „Stojí psáno: Množte se a zalidněte zemi…,“ upozornil Alex a podle zákonů pokeru si zablufoval: „Jak bych utíkal z práce domů, kdybyste tam na mě čekala vy jak madona s děťátkem na rukou…“ „Chtěla bych dvě…“

„Žít sama je snad opravdu hřích,“ šeptala Dáša (po čtvrté sklence St. Raphaelu v boxu náladové vinárny „Družba“). „Nejen jako lékařce, i jako ženě je vám uloženo velké poslání…,“ šeptal Alex líbaje Dášino zápěstí a současně si na něm přiloženým palcem ověřil její zrychlený tep. Krátce poté zaregistroval první Dášinu odpověď stiskem na svůj stisk.

Něco lží a něco benzinových par, něco negerských rytmů pralesa a něco alkoholu, něco dotyků příslušných erotogenních pásem – a odolá už málokterá evropská dcera – u frigidek a vysokoškolaček pak ještě něco cancu a tedy 2-3 dny nudy navíc:

„Věříte na přátelství mezi mužem a ženou?“

„Ovšem, ale není láska krásnější?“

„Toužím jen držet se takhle za ruce a spolu snít…“

„A nevšímat si, jak ten druhý trpí…“

„Ale vždyť právě tohle je skutečná láska!“

„Skutečná láska znamená dávat!“

„Těmi věcmi přece vždycky všecko končí…“

„Těmi věcmi všecko na světě začíná…“

Atd., atd. a atd.

„Cítím se tak unavená… Tak slabá…,“ šeptala Dáša, přimykajíc se k Alexovi tím poddajněji, čím brutálněji ji svíral svými gorilími pažemi, „… a tak šťastná…,“ Alex se krátce zasmál, hodil ji naznak a přisál se jí k šíji.

Zrozena z neznalosti antikoncepce nebo pro udržení partnera, kvůli získání bytu nebo jako protéza odumřevší manželské lásky v zeměpisném středu Evropy, aby zde prožila svých statisticky průměrných 71,4 let věku Nebude-li ovšem rozhodnuto tenhle koutek termonukleárně vyčistit

Jako bych s Tebou stoupala na vrchol hory Já už teď nesnesu vidět zas propast Celý život z ní mám úzkost Až budu padat, budu vzhlížet vzhůru

Do kovového šejkru přísady v následujícím sledu: 2 cl odstředěného pasterizovaného mateřského mléka s přísadou antibiotik 2 cl yperitu 0,1 cl kašovitého antického vína ze sklepů císaře Diokleciána 10 cl čerstvé krve 1 bílý žloutek vejce standarizované, v supervelkolíhni průmyslově vyrobené slepice, která nikdy nespatřila trávu ani slunce 2 kuličky růžového pisoárového dezodorantu 5 cl koňaku, whisky nebo vodky Na špičku nože Krista, Marxe, J. P. Sartra a Jamese Bonda Vše bohatě zasypat ledem a protřepat do naprostého smíšení, zředění a zchlazení V tenkém skle s okrajem zdobeným prachem pouště Vanitas vanitate servírujeme s plastikovým brčkem jako Europe Cocktail pro půl miliardy osob

Napřed jsem nechtěla a pak chtěla Nebo napřed chtěla a pak nechtěla? Ze školy nás propustili průhledné Pořád se něčeho bát člověka zneurotizuje Proč nás někdo nevede Chci věřit Ať už tomu nebo onomu Když já ale nevím Vše je nesmírně složité Chci dávat

Já zas brát, dyť je to jednoduchý jak facka Tak dávej, dávej už Ještě A ještě A ještě o moc víc

Chci být dobrá a konat dobré věci

Však mi to taky dělá báječně dobře Tak konej mi furt dál tohle dobrodiní A teď ještě kousek níž Pokoř se, když ti to tak medí A já tě s chutí zneuctím

Chci být čistá

Na to máš vedle koupelnu To v Palestině tenkrát nebylo

Chtěla bych žít daleko odtud Kde je bezpečí a nikdy se nebude válčit Studentská písnička na bílých plážích Tichého oceánu

Ty už dávno okupujem „Za deset dnů od okamžiku, kdy byla dána v USA do prodeje deska s poslední písničkou Rolling Stones, bylo jich prodáno 600 000. Písnička se jmenuje Žádost Jejich ďábelského majestátu (Their Satanic Majesties Request)“

SYMFONIE PRO DESET rozhlasových přijímačů byla provedena v brazilském přístavním městě Santos. Obsazení orchestru: dirigent, deset majitelů tranzistorů, přičemž každý aparát byl naladěn na jinou vlnu. Posluchači nejvíce aplaudovali v okamžiku, kdy se ze všech přijímačů ozvala reportáž z fotbalového utkání a hromový pokřik – gól. Tím také symfonie vyvrcholila.

Nastrojen do lepší ze svých dvou dederonových košil (dvakrát speciálně přeprané v lázni saponátu a mýdlových vloček s přísadou drahocenného koncentrátu švýcarského opticky aktivního prostředku – chemikálie ukořistěny v laboratoři – nakonec hodinové máchání v protékající vodě), pod krkem nově zakoupenou přepychovou čtyřicetikorunovou stříbrošedou kravatu, oblek expresně vyčistěn a polobotky nechány přes noc pod kavalcem s šesti vrstvami masivně vetřeného krému, víc apretu než vlastní kůže a leštění pak trvalo snad hodinu, dokonalý pán ze společnosti, jen zavírací špendlík udržující trenky s dávno už nepružnou gumou v pase trochu tlačí, však až dojde ke svlékání, spadne všecko samo, ostatně to bude už tma v loveckém lesním dolíku.

Na terase restaurace Větruše si Borek Trojan povytáhl manžetu s černým a stříbrným knoflíčkem (Kčs 70,–), zlehka upil bílého vína ze sklenky, již držel s ostentativně odtaženým malíčkem a šťastně se usmál na svůj protějšek: Yveta (dcera ředitele Masokombinátu a člena krajské vlády) je dívka ze společnosti, z magazínu a ze snu, první, kterou opravdu chci mít. Má modrá antilopa.

„… nejraději Alpy. Ale nejkrásnější dny jsme měli v Avignonu, kouzelný odpoledne na starých hradbách… a pak samozřejmě Paříž. Papínek má jednu vietnamskou restauraci poblíž Odeonu a jakživa jsem nejedla tak pohádkový krevety…“ Yveta nenuceně žvatlala a z velikého akvamarínu jejího prstenu (tak za tři Borkovy měsíční platy) pohlcený paprsek vystřelil světelný modrý šíp.

„… já zas nejraději bílé víno blanc de blanc, víš, to ve zlatém staniolu. Loni v Monte Carlu jsme ho pili na té terase tý slavný kavárny v Cap ďAntibes,“ říkal Borek tichým, doma před holicím zrcátkem pečlivě nastudovaným hlasem, který měl znít jemně a jako unaveně. „Zrovna tam kotvil Sam Spiegel, víš ten producent Africké královny. A hned vedle něho Creole starýho Niarchose, teď je mu už šestapadesát roků. A v Řecku má svůj privátní ostrov, jmenuje se Spetsopoula…“

„Tohle jsem taky někde četla, nebylo to v loňským Life? Monako neznám, byli jsme zatím jen v Mentonu a Cap ďAntibes.“

„Já bez moře nemůžu existovat…,“ mumlal Borek pojímaje pevné rozhodnutí, že je napřesrok konečně už uvidí, i kdyby neměl žrát celý rok – páni, do fabriky teď přišel vagon technické fruktózy, stačí párkrát překrystalovat a večeře budou zdarma, kalorií to má spoustu a k tomu šlohnout pár kedluben nebo ředkví…

„Ty nemluvíš francouzsky, viď?“

„Učit se jazyky prťavých států je ztráta času.“

„Páni, vy inženýři jste teda ale barbaři. Patřilo by vás trochu dovzdělat.“

„Umím technologii a to je jediné vzdělání, které má ještě cenu.“

„Ale vzdělání je přece něco docela jiného, to je kultura a hudba a tak… Hraješ na něco? Třeba na klavír?…“

Nevím, jak bych jej nacpal mezi pět kavalců do montércimry. „Kdysi jsem hrával, ale nechal jsem toho… Ty hraješ?“

„Moc ráda! Ani nevíš, o co přicházíš…“

„Francouzština a klavír… to musela mít dřív každá dcerka velkouzenáře, která se chtěla vdát. Hlavně ovšem to velkouzenářství.“

„Proč do mě reješ, když se ti jen snažím vysvětlit… že se třeba neříká – Niarchose –.“

„Nýbrž?“

„Niarcha. A Antibes vyslovuješ taky špatně.“

„Je to důležitý?“

„Není… ale některé věci ty nepochopíš nikdy. Ostatně, co je na světě důležitý?“

„Jediná věc.“

„Technologie?“

„Ta taky, moc. Ale nejdůležitější je něco jiného…“

„?“

„Hlad. Ale to zas ty nikdy nepochopíš. Mělas někdy v životě hlad?“

„Hlad?… Počkej, pokusím se vzpomenout… Myslím, že ani ne… A přece, už to mám! Jednou ještě jako malá… Měli jsme k obědu telecí řízky, který já k smrti nerada, a tak jsem trucovala a šla nahoru do svého pokoje. A k večeři jsem pak přišla úplně, ale úplně hladová!“

„I na ten telecí řízek?“

„Udělali mi biftek, abych už nezlobila. Naši přece nejsou žádní sadisti.“

„Ke svým rodinným příslušníkům. Půjdeme tančit?“

(Tanec: Žena se dá vést, podřizuje se a vděčně objímá svého únosce.)

„Nechoď ode mne tak daleko…,“ usmála se Yveta na parketu.

„Miluji tě.“

„Ó“

„A moc tě potřebuji. A chci.“

„To druhé dáváš… velmi výrazně najevo.“

„Proč bych to měl skrývat?“

„Můj malej barbárku… Chceš mi ty knoflíčky vzadu vtlačit mezi obratle?“

„Teď zrovna mi nenapadá žádná vtipná odpověď.“

„Ale láska má být přece veselá?…“

„Soustřeďuji se spíš na její jádro než obal.“

„Jsi nerudný, vzteklý, lačný zvíře.“

„Proto se mnou ráda tančíš.“

„Ovšem… Baví mě to.“

„Dívat se, jak trpím –“

„Zajisté.“

„Jak se před tebou svíjím –“

„Myslíš jako při tanci? Zajisté.“

„Vždyť nemusíme pořád jenom tancovat.“

„Půjdem se malinko projít?“

„Zrovna jsem to chtěl navrhnout.“

Za asfaltovou vozovkou zařval temný les, v něm vlahý dolík pro tělo modré antilopy. Ale Yveta se zastavila hned za prvními stromy. Ale brzy se dala obejmout a líbat. Útlá a něžná…

„Má modrá princezno…“

„Mý zvíře s červenýma očima… A ušima.“

„Pojď kousek dál… Zavedu tě na nádhernou vyhlídku…“

„Dcerkám velkouzenářů se nesluší chodit v noci do lesa… se zvlčilými muži nepočestných úmyslů.“

„To ti dělá takovou rozkoš do mě píchat?“

„Snad… docela ano… Dává to thrill… Tady se mi líbíš víc než u stolu…“

„Princezna vyšla ze zámku schodištěm pro služebnictvo a za zdí se oddává nevolníčkovi.“

„Neoddává se mu. Jen s ním laškuje.“

„Jsi bestie.“

„Ty jsi bestie. Copak nechápeš ani to, že v lásce je nejlepší hra? Copak musíme být jak pekař s pekařkou na peci? Když tak vyznáváš technologii… copak nevíš, co je to například nacking?“

„Nauč mě to.“

„Přečti si Kinseyův Report.“

„Na čtení je tady dost tma. Je tady dost tma na ten tvůj…“

„Nacking je když… Řeknu ti to v tvým jazyce: Nad pasem smíš všecko, pod ním nic. Kinsey to ovšem formuluje poněkud elegantněji.“

„Myslí tím tohle?“

„Jsi chápavý. Ale Kinsey naznačuje i další možnosti.“

„Tuhle taky?“

„Nemám po ruce svůj výtisk, ale mám za to, že tuhle rovněž.“

„A tohle…“

„Kinsey by měl z tebe radost.“

„A toto –“

„Ano. Ano. . . . . . . . . . . . . . Pusť. Tohle už ne. Tomuhle už Kinsey říká petting.“

„Na Kynzeje teď už úplně kašlu!“

„Ale já ne. Kazíš hru. Ne. Ne! Dost. Pusť mě.“

„Nepustím.“

„Borku – Pane inženýre! –“

„Teď už tě nepustím. Teď přebírám školení já.“

„A nebylo to hezčí před chvilkou? Ta hra…“

„Za chvilku to bude ještě o moc hezčí. Kruci, polez už aspoň o kus dál! –“

„Slyším nový tón…“

„Uslyšíš ještě celou novou klaviaturu!“

„Tak dobře. Tušila jsem… bon. Pusť mě tedy aspoň za tamten strom –“

„Teď mi už neutečeš.“

„Když ti říkám, že tam opravdu musím!“

„Půjdu tam s tebou.“

„Pitomče! Jak tomu říkáte ve fabrice – vytelefonovat se?“

„A tak… Promiň, já jsem… Tak jdi, já se otočím.“

Borek se opřel čelem o kmen a za ním tiché kroky, zaševelení trávy a náhle dupot po asfaltu, prudce se obrátil: Yvetiny šaty se světle mihly před temnou fasádou restaurace a ztmavly v jejím ozářeném vchodu.

Uvnitř u stolu nad zbytkem vína v lahvi mluvil už Borek sám. Yveta neodpovídala, jen sledovala své droboučké zlaté hodinky a ťukala vybroušeným nehtem malíčku na jejich vypouklé tlusté sklo.

„Jak jste telefonovala pro ten taxík, slečno,“ řekl pak číšník, „tak už je tady.“

„Dej mi padesátku,“ řekla Yveta Borkovi, „nevzala jsem si peníze.“ A zvedajíc se od stolu: „Vrátím ti to poštou. Sbohem.“ Zmizela.

Padesát korun a stočtrnáct za večeři s vínem – nezbývá než nasadit fruktózu už zítra. Nechoď, Vašku, s pány na led… A Borek se vydal na další noční ústup, šel pěšky a co nejpomaleji, to z úzkosti, ze strachu před sebou samým mezi pěti prázdnými kavalci.

A už zas jak divoký prérijní pes dingo rozžhavenými přeplněnými ulicemi odpoledního města do večera a noci, promočená košile přilepena štípajícím potem k horkému tělu, trenky přichycené jen zavíracím špendlíkem se smekají po mokrých bocích, špendlík drhne do krve a loni donošené ponožky spíše už obtékají než oblékají nohy v jediných botách za třetinu měsíčního platu, který celý sotva stačí na živobytí, to už navždy hladov, žízniv, neukojen?! –

Z velké limuzíny vystupuje pět tlustých prasat a hrnou se do restaurace Palace. Na skle jídelníček: Pohár Palace Surprise Kčs 12,40. Telecí játra s ananasem Kčs 17,20. Chateaubriand pro 2 osoby Kčs 33,80. Stejně jako já pětadvacetiletý mladík v stříbrošedém hedvábném saku protáhlého pařížského střihu otvírá dvířka nízkého bílého kabrioletu krásné blondýnce v modrých minišatech z jediného kusu. Mladá dívka náruživě líbá mladého muže v bílém obleku, který opřen zády o zeď lhostejně hledí do tváří kolemjdoucích. Chlapec si veze v autě děvče. Dívka s chlapcem vchází do domu. Dívka v okně. Dvě děvčata. Samotná dívka. Ještě jedna. Ještě. Další.

Ve výloze Primu, „exkluzivní pánské doplňky“, pořád ječí ta bílá košile z holandského nylonu se silným proužkem za směšných Kčs 150,–. „Takové aspoň dvě bys měl mít,“ usoudila Yveta tenkrát při první procházce, dík za laskavé upozornění, mademoiselle Kozo de Frigidbourg, já mám celkem dvě bílé košile a opravdu bych jich měl mít o něco víc, leč ony jsou za peníze. Žertovné, což?

Aspoň tyhle provokující cajky prodávejte někde vzadu, vy ventry, ve sklepě nebo v průjezdě, jako se kdysi za mořem prodával alkohol a teď marihuana a LSD, protože tohle způsobuje rauš už při pouhém spatření, jako třeba vila s příliš mnoha pokoji nebo zbytečně krásný vůz, my to všichni pořád ještě nemáme, chápete, a taky žijem mezi tím, a tak dychtíme taky vstoupit do vztahu i k těmhle věcičkám, a tak se holt už pořád teď častěji tuhle nebo támhle semele, že lidi vytlučou nějaký ty moc vysoký vokna a převrhnou moc krásnej vozejk a převrácený jej pak ještě zapálí, ba nezřídka se přihází i ta hrůza, že i spořádaný občan dostane hezky do tlamy –

Z modrého soumraku vyjíždí auto za autem a řadí se do dlouhé šňůry před Domem kultury. Reflektory zhasínají, bouchání dvířek: Princezna v dlouhých bílých šatech a rukavicích po loket. Princezna v pomerančových lesklých šatech a s bílou čelenkou. Dvě princezny celé stříbrné. Devětadvacet princezen. Princátka v černém s motýlky a lincolny pod krkem zamykají vozy – jak může mít ventra mladší než já auťák za moje čtyři roční platy?! – Průvod prochází skleněným foyer a mezi dvěma bílými sochami stoupá po mramorovém schodišti.

Od levé sochy přibíhá obrýlený blbeček s lesklým černým šálovým límcem a motýlkem pod krkem. Jak poznal, že sem nepatřím?

„Pouze na pozvánky, prosím. Tohle je soukromý večírek naší školy.“

„Ale já…“

„Takhle byste tam stejně nemohl… Dobrý večer, soudruhu docente, dobrý večer, madam. Jestli dovolíte…“ A princátko stoupalo po schodech zavěšeno do princezny ve zlatých střevíčkách.

Od pravé sochy přibíhá stejný obrýlený blbeček s lesklým černým šálovým límcem, ale pod krkem má tentokrát lincolna.

„Pouze na pozvánky, prosím. Tohle je soukromý –“

„Vím, ale já jsem zvláštní případ.“

„Takhle byste tam stejně nemohl…“

„Nesu důležitý vzkaz pro pořadatele. Ale nerad bych tady –“ Borek odtlačil princátko za pravou sochu a dál dozadu podél schodiště a za roh chodbičkou do železných dvířek rozdělovny, byl jsem tady na brigádě a dřel za čtyři koruny na hodinu, celou dovolenou, tohle je Můj Avignon, Menton a Cap d’Antibes –

„Snad byste už tedy mohl…“ Růžový vymydlený obličej chlapce měl pleť hebkou a svěží jak pěstěná mladá dívka, jak Yveta, a voněl, místo salicylu zřejmě drahá kolínská –

„Už na to du –“ Borek dupl chlapci na špičku boty a jak se hoch v bolesti skrčil, Borek mu prudce vrazil koleno do břicha a ještě jednou, to máš za to, žes poznal, že sem nepatřím.

Překročil svíjející se tělo na betonu a oklikou přes kavárnu v prvním patře vplížil se na galerii nad Velkým sálem. Ještě než páry dole vykročily k předtančení, bylo Borkovi krutě zřejmé, že dolů mezi ty lidi by stejně nemohl. I s pozvánkou přilepenou na čele by se tam vyjímal jako kojot ve skafandru. Sálem zněl waltz, který miluji nad všecky beaty, a páry vykračovaly, dělily se, střídaly a znovu nacházely s dokonalostí porcelánových tanečníků za sklem rokokových hracích hodin.

Dveřmi z mého pokoje hrubý křik a sprostý smích – uvnitř v mém pokoji čtyři cizí chlapi na mých kavalcích.

„Vypadni –“ zaduněl mohutný červený hranol sedící na mé posteli s nohama jak sloupy prohýbajícími víko mého kufru.

„Co tady chceš?“ řekl bronzový a prošedivělý silný muž připomínající fotografii žoldnéřského plukovníka z Konga.

„Já tady bydlím.“

„Vážně? A sám?“ zapištěla tlustá bílá koule a neochotně se přestala hrabat v mé skříni.

Čtvrtý, krásný bílý chlapec, listující si v mém magazínu, na vteřinu nepřátelsky vzhlédl a prohlížel si dál mé obrázky.

Přijeli montéři. Borek vkrátku ztratil svůj kavalec (zabral jej šéf party Olda, ten žoldnéřský plukovník), svou čtyřicetikorunovou stříbrošedou kravatu (šlohl ji Valtr, ta pištící bílá koule), své tělesné bezpečí (červený hranol Dízlák se po třetím pivu začal prát a denně měl piv deset, při slunném počasí až třicet a léto toho roku se nádherně vydařilo) a své noční ticho (krásný bílý hoch Stěpa trpěl podivnou nemocí a jeho záchvaty tříštily noc na šílené střepy). Muži si žili svým životem.

V odpoledním žáru Borek postával přede dveřmi svého pokoje, zevnitř drsný zpěv a náhle kovový třesk – asi plechová skříň vržena proti trubkovému čelu kavalce či naopak – Borek proklel svět od data svého zrození s důrazem na tuto bolestnou událost a prchl dolů do sklepa – v šeru na koksu zasvítilo cosi bílého, dívčí nahota a Maddin krutý pohled, Roman Gráf před ní klečel a jeho dětsky hranatá zádíčka se zachvívala, tak tenhle hajzlík dostal nakonec tuhle děvku, vůbec ti ji nepřeju a ještě mnohem míň tvůj pokoj jenom pro tebe –

A Borek vyšel malátně na ulici a sklesl na schodek před domem, zul pálící boty a bosýma nohama vjel do návěje horkého béžového prachu.

Za zády kroky, ve výši hlavy ušlechtile vykroužená bílá ženská kolena a závan svěží vůně.

„Vy si tady sedíte jak někde na pláži,“ řekla kdesi vysoko nad ním paní Zita Gráfová.

„Jako v Mentonu nebo Cap d’Antibes…“

Madam Zita žertovně opravila Borkovu chybnou výslovnost slova Antibes a s lehkým úsměvem: „U vás dole je teď nějak veselo, viďte!“

A překročila Borkovy nohy a v obláčku vůně svěžesti –1 ml prvotřídního parfému a 300 l chladné vody, ale vždyť já mám především ŽÍZEŇ – usedla do polštářů svého vozu, nastartovala (takže teď už může monsieur Roman de Gráf vstát z koksu a pokračovat v pettingu ve třech prázdných pokojích v prvním patře) a odjela, na závěr tohoto rozkošného setkání chrstla ještě madam de Gráf Borkovi chuchvalec výfukových plynů do tváře – v jistých momentech člověk pochopí, že občas se vraždí i ženy.

MÁM ŽÍZEŇ a snad se smím jít domů aspoň napít vody z kohoutku – Borek se rázně obul, přede dveřmi se pokřižoval, nadechl a vpadl do svého pokoje.

Červený hranol Dízlák (bleskový odhad: dvacet piv) se k němu potěšeně přihnal s nohou židle v ruce a už břink! a břink!, daleko lehčí Borek byl však daleko mrštnější a hop! a hop! přes kavalce a jak se Dízlák, hýkaje nadšením, ztěžka otáčel, čut! a čut! ho do boku a do holeně.

„Prima, kluci!“ zapištěl zloděj kravat Valtr, vyvalující si své kulovité bílé panděro na Borkově kavalci, (zásadně lehal na cizí, aby nemusel stlát) a buclatou ručkou si opřel bachratou tvářinku jak v cirkusové lóži.

Šéfmontér Olda, ve vířícím zlatém prachu úplně nahý a krásný jak starý antický bůžek, zvolna kouřil parfémovanou cigaretu a s mírně pobaveným výrazem přihlížel mači skrz modré obláčky. „Zmiz!“ zavelel bílému hochu Stěpovi, který s potměšilou grimasou chtěl nijak zvlášť úspěšnému Dízlákovi pomoci proti Borkovi.

Mač skončil nerozhodně, „… páč je na to moc velkej hic,“ zasupěl Dízlák, usedl a s funěním si hnětl nakopnutou ledvinu.

Borek vyplivl krev na zem a s hrdě vztyčenou hlavou přešel k výlevce na zdi, roztočil kohoutek naplno a strčil celou hlavu do tryskajícího vodního kužele. Hlásím: pramene dobyto.

„Snad bys nechlastal vodu…,“ řekl Valtr s odporem.

„Pro pivo –“ zafuněl Dízlák.

„Každej čtyry ká,“ rozhodl Olda, „a ty se napiješ s náma. Jak ti říkají?“

„Borek Trojan. Borek –“

„Já jsem Olda, to je Dízlák, Valtr, Stěpa. Džbánek!“

„Džbánek“ znamenal plechový dvacetilitrový kanystr, v němž si přinášeli pivo z hospody Na vinklu. A už pokládali na stůl po čtyřech korunách.

„Já to zatáhnu –“ řekl Borek.

„Prima!“ zapištěl Valtr a vzal ze stolu něčí pětikorunu.

„Hovno, dyť my víme, že bereš hovno,“ řekl Dízlák.

„No ale když mermomocí chce –“ protestoval Valtr.

„My pozvali jeho,“ uzavřel Olda a odpálil si od oharku další cigaretu se zlatým náustkem.

A tak Borek zvedl kanystr a šel si pro peníze na stole.

„Přeci nepoženem inžinýra pro pivo –“ řekl Dízlák.

„Chodí nejmladší,“ řekl Olda. „Stěpo.“ „Když pan inženýr chce jít sám…,“ ušklíbl se Stěpa.

„Kecáš. Syp,“ řekl Olda, bílý Stěpa zrudl, vytrhl nenávistně Borkovi kanystr z ruky a už sypal.

Chladné pivo po litrech z plechu podávaného od úst k ústům – Borek se je rychle naučil pít. Muži si žili svým životem. V Kotexu svařovali ocelovou konstrukci nové haly a rytmus denního díla závisel jen na jejich vůli, v pátek končili v devět večer a v sobotu se už ani nezvedli. Přicházeli z hospody, z kina nebo z tancovačky do montércimry jako do dalšího zábavního lokálu bez uzavírací hodiny. Buď dřeli, nebo spali, nebo se bavili – už nic čtvrtého, tyhle tři činnosti zato až do dna a pak rozbít nádobu, v kapsách málokdy svlékaných montérek svitky peněz a za tejden berem zas, silní jak koně, ale chytří a draví, vyvázaní ze všech rodinných (500 km domů jezdili jednou měsíčně, a ne každý měsíc), služebních (podléhali cizímu vzdálenému mocnému koncernu Hydrokov), místních („Až dorazíme Ústí, jedem do Pardubic, pak do Brna a Košic, do týhle prdele už nikdy v životě!“), časových („Až to bude, tak to bude!“), existenčních („Kluci, prodloužíme si to s Hydrokovem, nebo se necháme zlanařit do Průmkovu? Taky Stavokov už zas žebrá…“), citových („Ale di se vysrat!“) a dalších vazeb, absolutně volná dispozice sebou samým a svými silami, poslední kondotiéři tohoto nudnějícího století a kontinentu a svobodní v něm, jak si jen lze představit.

Brutální červencové slunce pralo do okna, nad plechovou římsou se tetelil žhavý vzduch a otevřeným oknem vnikal dovnitř béžový prach zviřovaný těžkými náklaďáky a nasládlý pach dehtu tajících střech.

Olda dopsal dopis své krásné mladé ženě (měl jich několik), navlhčil si vlasy, usedl na kavalec se zlatým náustkem další parfémované cigarety v zubech a protahuje se rukama za hlavou vydechoval modré obláčky ke stropu. Valtr rozebíral střívka svého nového mosazného zapalovače, jejž získal v noci na autobusovém nádraží, a Dízlák z nudy ohýbal kovové trubky postelí. Na stole druhý „džbánek“ dosud plný, už jsme se všichni napili, denní dílo dokončeno a na spaní dosud brzy, příšerná nuda v téhle prdeli, kde se nic neděje, ať se něco děje, copak jsme vězni, abychom jen seděli na kavalcích, přihrajte nám něco, ať se něco děje, ALE HONEM, nebo si to přihrajeme sami a někoho pak třeba něco zabolí, nemáme tady klavír, ani jachtu, ba ani tu pitomou televizi a koupelnu, jako máte vy, tož nám popusťte aspoň něco z toho všechna, jež si držíte už tisíc roků a pro vaše parchanty na dalších tisíc let, ať se něco děje, NĚCO PRO NÁS – tady a teď hned!

„Holka –“ vydechl Stěpa u okna a zezadu se mu bílá šíje rychle barvila krví. „Kde –“ křikl Borek a už se hnal k oknu, i Valtr a Dízlák vzhlédli a Olda prudce zadýmal. Jak dva bílí motýli vrávorali žárem rozpálené pouštní ulice Madda v bílých minišatech z jednoho kusu a pan Roman Gráf v bílém hedvábí, ručinku v ručince jak vikomt s komtesou jde První poschodí při procházce oranžerií.

Z profilu vypadal Stěpův rychle blednoucí obličej krutě a bleskovým pohledem se s Borkem spolu dorozuměli, rychle odložena jejich nevraživost, aspoň pro tuhle akci, jež se okamžitě rozbíhá:

„Maddo…,“ zavolal Borek z okna, „prosím tě, pojď sem –“

„Došly nám sirky –“ zavolal Stěpa.

„Tak si je děte koupit!“ křikla Madda.

„Aspoň nám škrtni…, prosím tě…,“ jako prosil Borek.

„Přeci nebudeš svině –“ povykoval Stěpa na celou ulici. „Pane Gráf, domluvte jí –“

„Jsou štont pořvávat celý půldne,“ řekla Madda Romanovi otráveně a vznešeně se přikymácela pod okno na svých fantasticky vysokých bílých podpatcích.

Stěpa (nekuřák) rychle přinesl od Oldy cigaretu a pevně svíraje rty její tuhý náustek stanul v okně.

„Tak se aspoň nahni, vole –“ řekla mu Madda vytahujíc s vlastnickou samozřejmostí z Romanovy kapsy zapalovač z rytého stříbra.

„To mi ten cajk ani nepůjčíš do ruky?“ říkal Stěpa, teď už celý bílý a zvolna se nad Maddu skláněl.

„Rači ne. Tak tahej, vole, to samo od sebe nehoří, víš? Co blb- Au! Pusťte! –“

Leč Stěpa přirozeně nepustil, nýbrž naopak (druhou rukou) a čtyřma rukama dvou rázných mladých mužů holka přes zoufalý odpor rázem u nás tady na cimře. Roman Gráf se jen chabě vzchopil k obraně, dostal pár namátkových do ksichtu a jednu mířenou do brady, ulehl do béžových peřinek pod oknem a okno s třeskem přiraženo. Dízlák pustil trubku postele, Olda odhodil nedokouřenou cigaretu a Valtr se chtivě vrhl na svůj nový zapalovač z rytého stříbra. Kdo by přitom neřval? Tak jsme řvali všichni.

Do randálu náhle ze stropu zaťukání, uboze slabounké a teninké zapípání proti masivnímu řevu tady, ale kupodivu je všichni ihned zaslechli… A Borek první jak kopím bodl do stropu koštětem, Olda tam mrštil, jeden za druhým, oba naše plastikové talíře, spadlé je sbíral ze země a metal znovu jak disky, virtuos na trubková čela kavalců Dízlák jimi koncertoval na omítce stropu, až popraskala a v montércimře začalo poněkud sněžit, soustředěný rozhořčený protiútok zdola trval nekonečně déle než kratičká drzá agrese shora a ustal s Maddiným odporem.

Stěpa strhl přikrývky ze dvou kavalců, obratně je přitloukal na horní rámy okna a krev se mu zas vracela do pleti.

V šeru Olda už nezačínal kouřit… A i Valtr zapomněl na svůj nejnovější zapalovač.

Tohle je naše Maso a hry Říkáte, že se v této chvíli někde hraje Mozart a Mahler Že žije duch Komenského a Lincolna a Gándhího a další všelijací duši Tak si s nima povídejte, když na to máte školy Nás ten jazyk nikdo neučil Nás ti pánové nebavěj Přesto vyhrajem Proto vyhrajem Tak davaj

Pusťte mě Jste špinaví, zarostlí, smrdíte, jste hnusní S váma nechcu

Jsme jako ty A tak poď na to A už nekecej Začíná se ti to líbit, co No tak vidíš Tak už nekecej

Co nadělá chudák holka, když to správnej chlap veme správně do ruky Čert to všecko vzal Tak teda jo Tak davaj a pocem

Tak davaj a pocem

Vezmem si, co chcem My vyhrajem

(Pokračování příště)

ČLOVĚK MÁ JÍST málo, ale desetkrát denně, doporučuje hamburský profesor Kuhnau. Podle jeho názoru je pro lidské zdraví prospěšnější rozdělit si určitou denní dávku potravin na deset jídel, než je sníst na dvakrát nebo na třikrát… Jedině takový způsob jídla vede k dlouhověkosti a k dobrému zdraví.

V NĚKTERÝCH ODLEHLÝCH MĚSTECH čínského vnitrozemí musí prý obchodníci na tabule výkladních skříní namalovat nápis „Žádný vchod“, aby zabránili pokusům prostoduchých venkovanů projít sklem.

Obležení

„Ano, miláčku,“ řekla Zita Gráfová.

„Ale ty mě vůbec neposloucháš,“ řekl Evžen Gráf s tichou výčitkou.

„Ne, miláčku.“

„Schází ti něco? Nebolí tě hlava?“

„Ano, miláčku. Ne, miláčku.“

„Proč mi nechceš nic říct?“

„Řekla jsem ti vše, na co ses ptal: něco mi schází, hlava mě nebolí.“

„Co ti schází?“

„Příšerně nic.“

„Nemohu říct, žes mě příliš uklidnila…“

„Ale uklidňovat chtěls přece ty mě… ach, odpusť.“

„Ne, ty odpusť mně.“

„Jak se to zpívá?: Odpusťme si, co jsme si. Co jsme si? Nic jsme si…,“ zazpívala Zita a rukama mdle máchala do taktu v dusném šeru pokoje se staženými roletami.

„Miláčku, abych nezapomněl: dal jsem do příborníku –“

„Jestli – mi – dnes – už – poosmé – řekneš – žes – dal – do – příborníku – novou – tubu – libria –“

„Ach odpusť, opravdu jsem to už…“

„Řekl dnes sedmkrát. Znáš ten vtip o meprobamatu?“

„Librium je lepší.“

„Pane doktore, opravdu se po libriu přestanu v noci počurávat? Nepřestanete, ale přestane vám to vadit.“

„Haha,“ zasmál se Evžen smutně a Zita vstala z křesla. „Jdeš se zas koupat?“ řekl Evžen. „Ne, jdu se oběsit,“ řekla Zita. „Haha,“ zasmál se Evžen smutně a Zita se šla koupat, při zavírání dveří se ještě ohlédla: schoulen v křesle s rukama sepjatýma na břiše – nazíráno zezadu, odkud vidím vyčuhovat jen jeho hlavu a lokty – vypadá Evžen jako stará ctihodná anglická lady háčkující v křesle dečku. Háčkují ladies dečky? Ale Evžen tak vypadá i zepředu… Proč ho trápím? Tak proč on netrápí mě?

Příliš horko dnes odpoledne. Příliš horké léto letos. Jako by se stále oteplovalo… Oba preferujeme zimu. Tenkrát poprvé v Alpách… „Ten sníh je docela fialový…“ oživen, veselý, šťasten. Jak se smál… tenkrát. Tenkrát jedinkrát jsme byli stejně staří. Stejně mladí. Sníh byl ve skutečnosti modrý.

Tak zas koupel. Od předešlé dosud mokré vlasy. Mé vlasy se samy kadeří… jako teriérovi. Nebo pudlovi? Airedalovi. Jak asi vypadá airedal? Jako Evžen. Tak tedy: lady nebo pes? Je šlechetný: jako lady. Zbožňuje mě.

„Haf! Haf!“ zaštěkala Zita sunouc se malátně dlouhou chodbou podél vysokých bílých dveří. Kde zas je Roman? Pryč. Má recht. Co takhle něco sníst? Nemám hlad. Cela ne fait rien: to nic nedělá, nevadí, neznamená. Když už se jdeš vykoupaná koupat… Bez nejmenší chuti snědla v chůzi teninký pláteček chlazené šunky, bez jakýchkoliv pocitů se v koupelně svlékla a nedočkavě roztočila kohoutek naplno.

Neúmornou Evženovou péčí instalována nad vanu malá sklopná polička na přidržení knihy. Oba čteme ve vaně: dvě staré ctihodné anglické ladies.

„… Hummelovou strhanou tváří jako by prokmitávaly útržky hudby. Caldwell vnímal svého starého přítele předivem vyběhaných kloubů, opotřebovaných závitů, unaveného kovu s povlakem uhlíku: Což se rozpadáme?“ Jeví se mi to tak, Mister Updike. Napsal jste pečlivě krásnou knihu, jak jste měl rád svého tatínka. Já taky. Oběma nám umřel. Mně už před dvanácti lety. Vaše kniha tím končí. Co dál?

Bum. Bum. Bum. Bum. To je zdola, z montérského pokoje. Bum. Bum. Bum. Bum. Bum. Bydlí tam ten hoch… Borek Trojan. Sám… Bum. Mladý muž s planoucím tělem. Proč se tak podobá svatému Šebestiánovi z petrského dómu?…

Dup. Dup. Dupity dupity dup. To je zas shora, od Serafinů. Julda by takhle nedupal. Spíš Madda… to děvče má v očích něco… něco. Dup. Dup. Dup. Dup. To je Alex: sardonická gorila z předlidského pralesa, kam nikdy nepronikne slunce. Když nám tady instaloval televizní anténu, docela věcně se mě pokusil znásilnit. Evžen přišel včas. Haf! Haf! Ano, miláčku.

BANG! BANG! BANG! BANG! Zase shora, tentokrát od Tušlů. Obvyklý koncert. BANG! BANG! Mladá Tušlová čeká dítě. Já čekala Romana v rozlehlém tichém venkovském domě… BANG! Vzali mi ho hned po porodu. Evžen byl tenkrát pryč. Přišla jsem o tolik… BANG! Rodit v koutě na hromadě se svým mužem a hejnem svých dětí V malém přízemním hliněném domečku Mezi tisícem stejných chatrčí ghetta, kde všichni žijí pohromadě a žijí velkolepě jen lidské věci a nejlidštější BANG! BANG! daleko od našeho přístavu, v němž jen sedíme na molu a čekáme loď, jež dávno odplula BANG! BANG! BANG! v ghettu, kde žije děj –

Nesmyslně překoupaná vyšla Zita Gráfová na ulici a žár ji rázem schvátil, z béžového pouštního prachu vyrazily plameny a šaty na ní rázem vzplanuly. Vejdi hloub, ohni, a spal povlak uhlíku na mém unaveném kovu –

„Drž mě pevně…,“ žadonila Zita v Evženově objetí. Když mě Evžen tiskne, jak nejvíc umí, je to pořád jen konejšivé hlazení. Je dobrý… Je jemný… V sobotu pojedeme do našeho domku nad řekou. V sobotu vždycky prší. Půjdeme po břehu v mokré trávě. Stříbrné kruhy na tmavé vodě. Kovaná lucerna nad vchodem. Uklidňující pach sušícího se šatstva. Okno na verandě se zamží. Pomalá a tichounká hudba. Evžen neslyšně přechází v sametových trepkách. Miluji kožené křeslo po otci. A sklenku koňaku. Chladivé sklo mezi prsty. Jemný žár se ochotně dostaví. Po velikém okně tiše splývá déšť.

Ta hrozná scéna na schodech!… Serafinovi, Tušlovi a Borek Trojan… Stáli proti mně skoro nazí a řvali mi přímo do tváře svou nenávist. A jejich krev… Madda, dívka z ghetta, přišla k nám do přístavu.

Rozrušena, vděčna a šťastna jsem koupala Maddu ve vaně jak vlastní dceru. Ne. Jako družku. Sestru. Šťastnější sestru. Pod krásnými dlouhými brvami má zářící oči a na krku štíhlé teplé svaly. Nezdržela jsem se, abych jí nepolíbila krvavý šrám na rameni. Majestát pokořené a zneuctěné. Opravdu pokořené? Kdysi jsem měla služku. Záviděla jsem jí, když… Nebo Žofce, která odkojila Romana… jak té jsem záviděla! Záviděla jsem jim všem. Celý život.

Madda, dívka z ghetta, vtrhla do našeho přístavu. Nádherně hladová. Jakoby až pro ni nabyla má kuchyň skutečného smyslu. Ale hladová tak, že z toho začala jít hrůza. Sunt certi denique fines… A lačná. Chtivá. Nenasytná. To už není jen hlad, co ji nutí kouřit naše nijak levné holandské cigarety, pít náš Courvoisier, mé bílé cinzano a dokonce Evženovu zamilovanou fialovou Parfait Amour…

Madda je agresivní. A vysloveně drzá: v mé nepřítomnosti si zkouší mé šaty, ale i mé prádlo… Jednou jsem ji přistihla, jak počítá naše talíře… Stále na postupu: zatlačuje nás, okupuje, drancuje. My vše strpíme, vždy. Umíme už jen ustupovat, před kýmkoliv. Jsme altruisté – z lhostejnosti k sobě samým. Prokazovat dobro je absurdní: dala jsem Maddě své skampolo, prakticky nové, jedinkrát jsem je měla na sobě – Madda mi ho vyškubla z ruky a místo poděkování se nafoukla. V noci nám její přátelé „Černí jezdci“ vytloukli okno v jídelně.

Romana má už docela v rukou. Prostě si ho utrhla. Můj ubohý chlapec… Werther v texaskách. Něžný, citlivý, inteligentní, pasivní, ze zásady nesportovní – jako já. Docela zbytečně jsem mu koupila boxerské rukavice. Pověsil si je nad postel, aby mi udělal radost, že z nich má radost. Nikdy si je neoblékl. Musí je nenávidět.

Nenávidí násilí jako já… a zároveň jím podivně přitahován – jako já? Podlehne mu jako já. Jako my všichni tady a ve všech modrých přístavech podlehnem červeným lidem z ghetta. Je jich víc. Nekonečně víc. Katastrofa je neodvratná. Naše katastrofa. Jejich vítězství. Náš zánik.

Můj ubohý synáček… Skrývá svou úzkost naší tradiční škraboškou: tváří se znechuceně, povýšeně, ironicky, chladně… jak ji skrývám já? Já ji už jen umlčuji. Aspoň na chvíli –

„Ano, miláčku.“ „Ne, ovšemže ne.“ Evžen se mi dívá s obavami do tváře: ví, že se zhulákám, jakmile vytáhne paty z domu. Well, zhulákám se. „Ano, miláčku.“

Zita stála u okna a oči se jí leskly. Dole na ulici šofér otvíral dvířka úřední černé limuzíny, Evžen unaveně sklesl na zadní sedadlo, šofér za ním bouchl dvířky, obešel vůz, nasedl a tiše odjel. Manžel jede na služební cestu, tak co vy, mladá paní?

Zita stála u okna a oči se jí leskly. Tahle chvilka je vždycky nejlepší. Pak pečlivě stáhla rolety na všech oknech, zula se a bosá několikrát prošla bytem máchajíc rukama, až pocítila lehkou únavu. Do ložnice přišla s rondou, v každé ruce jednu láhev, v zubech křišťálovou stopku. Nehtem odloupla slupku ze zátky. Au! Nehet se zlomil. Za chvilku nebude už bolet nic.

Ronda je bílý kubánský třtinový rum. „7 Aňos“ – sedmiletý. „La Habana, Cuba“ – originál. Správné pití pro choť guvernéra přístavu. „Grados 44 a 15 T“. Dodat tomu řízný námořnický štych – k tomu se nehodí tahle změkčilá křišťálová stopka. A Zita vstala z rozhozeného lůžka a přinesla si hořčičnou sklínku z hrubého zelenavého skla. Zuby vytrhla rýhovaný oranžový uzávěr – to dívka kouše pomeranč – a za klinkání ventilové kuličky v hrdle láhve – to kotevní řetěz cinká – si nalila prvou sklínku až po okraj. A spěchat netřeba. Ani šetřit. „750 gramos“. Krát dvě je 1500 gramos náklad paliva až do pekel.

Umíme pít, my z přístavu, sklenka je náš amigo, ami, dear friend, přes její obrubu vyhlížíme ze stínu našich bílých lodžií do náměstí a tržiště našeho vezdejšího světa Za zády mrtvé ticho U nohou tartas a ryk Lidé dole se perou Dokud se perou mezi sebou Dívají se sem Na modrém moři mateřská letadlová loď Z chladného moře nebezpečí nehrozí Přijde z horkého vnitrozemí Dívají se na nás Oblečeni v hadrech Dívky v černých, dole roztřepených šatech Muži v otrhaných svrchnících rozevřených na jejich zpocených nahých tělech Nahé děti s hejny much v očních důlcích Všichni skoro nazí Žilnaté ruce smetající tvrdé drobty chleba z našeho už schodu Bezzubá ústa žvýkající naprázdno Mají hlad Z jejich hladu začíná jít hrůza Křičí Řvou mi přímo do tváře svou nenávist Blíží se Kde zůstali naši modří vojáčci? Měli jsme víc admirálů než plavčíků Z bílého paláce admirality vyráží oheň a černý dým Hoří bílé vily na nábřeží Lidé z ghetta se hnuli Postupují Hrnou se Dupají našimi trávníky Valí se vzhůru po schodech Rozrážejí vrata Proč ale rozbíjejí vázy v atriu Proč ale lámou větve mladých oleandrů

Za zdí podivné cizí zvuky, Zita strnula se sklenkou u rtů a pak ji tiše postavila na koberec. Za zdí někdo je – ve vedlejším pokoji? –

Zita ztěžka a usilovně mrkala očními víčky a štípala se do brady, až procitla: za zdí v Romanově pokoji dva hlasy: Romanův a Maddin.

Jsou tam spolu. Povídají si? Ne… Roman vzlyká… Ona mu ubližuje, mému synáčkovi, ona, ta – Zita se přiřítila ke zdi a přitiskla k ní ucho. Zvuky pokračovaly. Úzkostný stah Zitiny tváře povolil, koutky úst poklesly do oblouku odporu a roztáhly se v hořkém úšklebku.

„Když štěstí vrcholí, změní se ve sténání,“ praví Larose v té kruté hře velmistra krve Michela de Ghelderode. „Bolest a rozkoš se tedy mohou vyjadřovat stejně?“ ptá se ho Markéta a Larose ji přesvědčuje: „Když vám to říkám! Rozkoš je jen zkrácené mučení. Ale, že vás tohle zajímá! To všechno přece žena zná?“

Larose má pravdu. Je moudrý. Larose je kat a Markéta ho miluje. A zhyne jeho rukou s rozkoší…

Meditovat u zdi, za níž můj vlastní syn – Ale co mohu dělat? Nanejvýš je vyrušit. Pro tentokrát. Můj ubohý synáčku. Prostě si tě utrhla a teď tě nerušeně požírá – nás oba. Šla bych ti na pomoc, kdybych věděla, že o ni stojíš… Ale já to nevím. Pochybuji o tom. Nevěřím tomu. A nechtěla bych se dožít, aby ses s ní spojil proti mně.

Ale když to zní tak hrozně, jako by tě spíš rdousila, než milovala! Má láska dvojí janusovskou tvář, nebo jen jednu, tu třeštící a řvoucí… V noci nám Maddini přátelé „Černí jezdci“ vhodili do ložnice zdechlého potkana. První mrtvolka…

A tak jsem přišla o svého syna a směla ho obejmout až po řadě dní, kdy mi ho přinesli v bezvědomí nahoru. Ležel s rozbitým obličejem v prachu ulice přímo pod oknem montérského pokoje, toho ghetta řvoucích červených ďáblů pod námi, z něhož – když jsem Romanovi omývala tvář, přikládala mu obklady a pokusila se nesmělým zaťukáním na podlahu zjednat klid pro nemocného – v odpověď takové dunění, jako by nám podkopávali už zem pod nohama.

V noci mi oknem přilétl do postele ocelový šíp.

DVĚ MYŠI si povídají:

„Před dírou je kočka!!“

„A co chce?“

KOMISE JAPONSKÝCH VĚDCŮ zjistila v okolí přístavu Sasebo silné radioaktivní zamoření. K zvýšení radioaktivity došlo po návštěvě atomové ponorky Swordfish. Komunistická strana Japonska žádá, aby vláda zakázala přistávání atomových ponorek v japonských přístavech.

Kdo je kdo
Zita Gráfová (35)

Bosá světlovlasá holčička jen v šatečkách bez kalhotek pod balvanem, kam vítr navál hladké hřebínky béžového mořského písku, hrne si ručkama písek přes nohy, pokládá se doň na záda a hrne si jej dál přes tělíčko až k bradě (pod láskyplným dohledem rodičů a guvernantky Odette na plážích Deauville, Bournemouthu, Ostende nebo Syltu). Šlechtovi se vyhýbali palčivému slunci Jihu.

„Za všech okolností musíš zachovat to, čemu se nedokonale říká vkus,“ vštěpoval jí s úsměvem otec zároveň s francouzštinou, „vždy, i když-quand même.“ Zita vyrůstala zahrnována všemožnou péčí, ale své rodiče vídala jen zřídka. Matka trpící nervovou poruchou prodlévala většinu dnů ve svém pokoji za věčně staženými roletami. „Tady máš korunu a jdi si hrát někam jinam, holčičko,“ řekla jednou Zitě hrající si s dětmi u vchodu do prastarého malostranského domu s rodovým znakem Šlechtů, bílou husou, nad portálem a pokoušela se Zitu odehnat, protože v zamazané holčičce zprvu nepoznala svou vlastní dcerku.

Matku Zitě prakticky nahrazovala nesmírně oddaná vychovatelka mademoiselle Odette a kromě ní milovalo děvčátko už jen svého otce. Pan doktor Eduard Šlechta, poslední potomek kdysi bohatého staropražského rodu, si mnohaletým studiem osvojil skvělé evropské vzdělání (Sorbonne – Heidelberg – Oxford), načež rezignoval na vědeckou dráhu, jakož i na správu rodinného jmění, a žil jako rentier (vyslov rantjé). Nosil pouze šedé obleky, arciť v bohatém výběru, a v klopě vždy drobný, denně čerstvý kvítek.

Zita měla tři školy, všecky vybrané a neukončené (francouzské lyceum, klasické gymnázium a francouzské dívčí gymnázium). Bezradno nad spoustami svého volného času vrhlo se děvčátko na četbu Životopisů světců a mučedníků a ležíc na chladivých hedvábných polštářích modrostříbrné chaise longue hltalo bez dechu ilustrované svědomité popisy bičování, drásání ňader železným pavoukem, lití roztaveného olova do hrdla, žhavých roštů a vroucích olejových lázní.

Charitativní akcí dobročinných pražských dam ze společnosti bylo umožněno pečlivě vybraným nemajetným studentům obědvat jednou týdně u stolu svého dobrodince. Každý pátek docházel ke Šlechtům sekundán Karel Vlasák, syn nezaměstnaného opilce, a poté, co mu mademoiselle Odette se služkou vydrhly v kuchyni ruce pískovým mýdlem Všechnozmiz, zasedal na židli přistavenou vedle Zity. Za skýtané dobro se nerudný hoch zle odvděčil: když při dezertu osaměl se Zitou v jídelně, hrubě ji nutil, aby se obnažila a posléze jí prokousl ušní lalůček. Tento nesmazatelný zážitek se hluboce vryl do citlivé dívčiny mysli a plnil ji protichůdnými pocity, vždy však hlubokým vzrušením.

O porážce vlasti se čtrnáctiletá Zita dověděla až několik dní po obsazení Prahy německým vojskem. „Je třeba zachovat vkus,“ řekl tiše otec, „quand même…,“ a Šlechtovi přesídlili dvěma rodinnými a třemi najatými automobily na venkovskou usedlost strýce Petra Ludvíka v malebném Podbrdí.

Léto roku 1939 se nádherně vydařilo. Zita ve slušivém slaměném kloboučku obtočeném bleděmodrou pentlí vlající jí až na ramena projížděla v kolesce po boku strýce Petra Ludvíka dědičnými šlechtovskými lány při denních objížďkách polností, lesů, rybníků a návštěvách úslužných pachtýřů. Leč bodrá hlučnost a animální poživačnost hřmotného Petra Ludvíka, který s rozkoší popleskával plece svých telat, vybrané si dával na místě porazit a holýma rukama trhal horké řízky, Zitu záhy odradila od projížděk. Procházela se rozlehlým tichým bílým domem a nejvíce času trávila četbou v zahradní besídce.

Léta války pokojně plynula a jen čas od času přivážel otec z Prahy politické zprávy. „Čím dál, tím hůř…,“ tiše říkal zahřívaje svými dlouhými jemnými bílými prsty sklenku z masivního tmavošedého skla, „cela va au pire…,“ dodával Zitě a se smutným úsměvem jí lehounce přejížděl po nastavené tváři, jíž dívka žebronila o tak vzácné pohlazení věčně vzdáleného otce.

Zita si poprvé uvědomila své tělo nad knihou „Neznámý učedník“ od Francesca Perriho. Líčení „trestu ženy Levitovy“ (vhozena do sluje a jeden za druhým pak vstávali muži od ohně a vstupovali k ní, nakonec uvázána nahá na hřbet osla, vyslána do noci a potkala Krista) ji uvrhlo do strašného zmatku vystřídaného náboženskou exaltací: Zita si před zrcadlem namalovala rtěnkou na holé tělo pět Kristových ran a blouznila pak celou noc ve slabé horečce. „Já nejsem vyvolená, mě rány vůbec nebolí –“ křičela pak ráno zoufale do vousaté tváře dobromyslného místního lékaře (a velkého nimroda), který jí umyl stigmata vlažnými mydlinkami a předepsal před každým jídlem polévkovou lžíci xeres nebo malaga jakož i nekořeněnou dietu. „Ale nejlíp, kdyby se už vdala –“ zašeptal ještě otci. Doktorův šepot zněl hlasitěji než zvýšený (naprosto výjimečně) hlas manželů Šlechtových.

Díky této události začal otec věnovat Zitě nepoměrně více času, nezřídka až hodinu denně. Zita směla sedat v otcově koženém křesle v jeho pracovně a očima zanícenýma láskou sledovala svého štíhlého krásného otce, jak v sametových trepkách neslyšně přechází po koberci, postává u francouzského okna vedoucího do staré zahrady, jak svými dlouhými bílými jemnými prsty svírá tepanou mosaz klik a s čelem přitisknutým k omženému sklu tiše vypráví příběhy velkých lásek světové literatury. Když otec dceru posléze poprosil, aby se z vážných důvodů vdala za muže, jehož jí vybral, odhodlaně souhlasila, aniž by projevila přání svého snoubence spatřit. Poprvé ho uzřela až těsně před svatbou, na niž se mentálně hotovila jako na hrdinský čin, jako Judita k návštěvě Holofernova stanu.

Při defloraci mladým hezkým doktorem Evženem Gráfem cítila Zita jen bolest a strach před otěhotněním. Manžel jí hned po aktu slíbil, že k tomuto bude docházet jen zřídka, protože se lekl její náhlé bledosti. Nazítří zrána přecházela Zita bosa po kobercích otcovy pracovny, po velikých oknech tiše splýval déšť a vykouřila dvě otcovy egyptské cigarety. „Jsem žena…,“ šeptala si znovu a znovu, „jsem žena…“ Byla to nejkrásnější chvíle jejího manželství, v němž plného ukojení nikdy nedošla. Za deset měsíců povila syna, pro něhož si už jako dívka vysnila jméno Šebestián podle svého zamilovaného světce s šípy trčícími ze spoutaného mladého těla. Leč nadcházela sovětská éra a syn rusofilsky pokřtěn jménem Roman.

Synáčka kojila statná služka Žofka, přidělená mu jako pěstounka, a Zita jí bolestně záviděla tuto rozkoš, odepřenou Zitě stejně jako Žofčino hekání dovršené lásky (s kočím Ferdinandem v altánu pod oknem Zitiny ložnice). Politickým převratem v únoru 1948 přišli Šlechtovi o veškerý majetek. Zitin otec odmítl emigrovat a záhy zemřel v rodovém malostranském domě Šlechtů, již vyvlastněném a přiděleném národnímu podniku Pražské pečivárny jako internát pro pekařské učně. Před svým posledním vydechnutím pokynul plačící Zitě, aby přistoupila blíže, namáhavě se vztyčil na svém úmrtním loži a z posledních sil dceři ještě zašeptal: „Cela va au pire… quand même.“ Těmito slovy se doktor Eduard Šlechta, který si osvojil skvělé evropské vzdělání (Sorbonne – Heidelberg – Oxford) rozloučil se světem a jeho choť, ač s manželem za poslední léta vyměnila už sotva jen pár slov, odešla zakrátko dobrovolně za ním.

Zita se odhodlaně vpravila do nových stísněných poměrů a statečně následovala muže do jeho nových působišť v Bohušovicích nad Ohří a Ústí nad Labem, pokoušejíc se vždy znovu dodat novým domovům útulnost a vkus (bez většího zdaru) a pomoci manželovi v jeho vyčerpávající práci. Nastupovala do rozličných míst sekretářek, překladatelek a knihovnic, organizovala závodní dětské nadílky, autobusové zájezdy do hor nebo do pražských divadel a hudební kroužky učňů (bez většího úspěchu), obstarávala kulturní vložky celozávodních schůzí recitací poezie nebo hrou na klavír (bez většího ohlasu) a s pokojnou myslí se vyrovnávala s nutností konat bez služebnictva všecky domácí práce sama, k tomu veškerou péči o dítě, přijímajíc odevzdaně trudnou úlohu pracující matky plus reprezentační povinnosti choti podnikového ředitele (bez zvláštních ambicí).

Velkým zážitkem pro Zitu byla cesta do Řecka, umožněná manželům Gráfovým laskavostí Evženovy dávné známé Růženy (kterou žertem nazýval Riri). Laskavost to byla vskutku neobyčejná, neboť v onom roce velkých politických procesů v Praze přibyly do Řecka toliko dvě rodiny českých návštěvníků (Gráfovi a dcera viceministra s krásně rostlým bratrancem, tito však zde byli, jak často zdůrazňovali, pouze na studijním pobytu, ač trávili celé dny koupáním a noci v baru; ještě téhož roku byl viceministr popraven). Užaslá Zita objevila Jih.

Hned prvního dne (Gráfovi přibyli do Athén v 16.52) si vyšla Zita na toulku dál od hotelu, a když pak zabloudila do chudých čtvrtí, rozšířenýma očima hltala výjevy biblické prostoty a elementárního lidství, přeplněné domky mnohačlenných rodin žijících pospolu s domácími zvířaty, stařeny v černém u rozpálených bílých zídek, bosé dívky v přiléhavých šatech z jednoho kusu hrubé černé látky, dole roztřepené, hemžení nahých dětí a osly s hejny much v očních důlcích, vyschlé žilnaté ruce smetající drobty tvrdého chleba z kamenného schodku a vkládající je jeden po druhém do bezzubých, naprázdno žvýkajících úst. Poprvé v životě uzřela Zita hlad a sklonila se před jeho majestátem.

Nezapomenutelné bylo poslední odpoledne, kdy Evžen vyřizoval formality odjezdu a Zita objevila ghetto nejbídnějších. Čtyři muži, děsně odění jen do svrchníků rozevřených na jejich zpocených nahých tělech, zavlekli krásnou dívku do jakési chatrče z vepřovic a vlnitého plechu. Zita v hrůze naslouchala snad hodinu krutým zvukům vyrážejícím ze zborcených vrátek, a když pak dívka konečně vyšla, se vzpřímenou hlavou a hrdým držením těla, Zita sotva potlačila palčivou touhu se jí dotknout a políbit ji.

Tiše si zpívaje metl Julda Serafin svým rýžovým koštětem šerou podlahu rozlehlé a nízké závodní hasičárny, rozséval po širém betonu vonící běloučké dřevěné piliny, a když do sebe pojaly všecku nečistotu země, vymetal je, zšedlé a nabobtnalé, jakoby znavené tou špínou, již musely pozřít, a vyvážel kolečkem ke kotelně, kde toto dřevo poslouživší až do posledního svého vlákenka lehne očistným plamenem.

Ve světelném čtverci otevřených vrat se zjevil bílý plášť a tenký dívčí hlásek: „Soudruh ředitel vám vzkazuje, že máte jít pokropit záhon pod ředitelnou!“

„Ale dcerečko moje –“

„Máte jít hned. A tu dcerečku si nechte!“

„Promiňte, soudružko, já už ten záhon dnes kropil. Ale když si přejete, pokropím jej rád znovu. Květiny je třeba v létě zalévat vždy zrána, v horkém vzduchu je studená voda zkruší. Ale jak si přejete.“

„… Tak je už nechte, když by jim to škodilo… Já totiž byla od rána v kantýně a pan Gráf mi telefonoval…“

„Udělal jsem chybu, že jsem jim dal vody málo. Protože jinak byste si jistě všimla svěžesti těch mečíků.“

„Ano, já… Tak promiňte.“

„Vy promiňte mně, že jste za mnou zbytečně vážila cestu.“

Julda vymetl zbytek pilin, zavezl je ke kotelně a dotlačil pak těžký hasicí přístroj do třetího provozu, kde je výbušné prostředí a kde se dnes bude svářet. Pět hodin mlčky stál u svého záchranného děla a sledoval svářeče lezoucí s ostrými plaménky autogenu po konstrukcích.

Julda jim toužil prospět, i když chápal, že je jim daleko lépe bez potřeby jeho hasicího zásahu, jako si nepřejeme hřích, jakkoliv toužíme po ctnosti jeho vymýcení – „Juldo, co tady eště trdluješ –“ křikl na něho mistr odpolední směny, „dyk přece svářeči sou už dávno v prdeli –“

„Čekal jsem, až mě propustí…“

„Jemine, ty seš ale vůl!“

Julda se trpělivě usmál, odtlačil hasicí přístroj zpátky do hasičárny a pečlivě jej usadil, v nádržce si pak umyl tvář a ruce (málokdy se myl celý, protože nenáviděl svou nahotu, ale při své lehké práci se také málokdy umazal) a aniž by se převlékal (závodem mu bezplatně přidělený plátěný pracovní oblek po letech nošení a praní vypadal téměř civilně) vydal se do města. Sestřička Madda mu působila stále větší starosti a stále hlubší zármutek.

„Madda? Ta mrcha Serafinová?“ řeklo nenávistně v prvním patře kavárny Grand hubené děvče s ostrými vráskami v šedavé, jako už opotřebované pleti a vyfouklo kouř z cigarety Juldovi přímo do tváře. „Ta na nás už dávno táhne nos a pěstuje už jen ženatý chlapy. Vy byste tam vážně šel?… Ale řeknu, moc ráda, jmenuje se Seckej, je to inžinýr z Kotexu, jezdí v modrý otevřený felicii a bydlí na Klíši –“

„Vím kde,“ vzdychl Julda, „vezl jsem mu tam jednou z nádraží bednu… A vám, slečno, děkuji za zprávu.“

Julda kráčel živými ulicemi podvečerního města, všem na chodníku uhýbal z cesty a z chodníku často sestupoval do vozovky, jak všichni spěchají, jak se ženou a jak málo je v nich dosažení cíle, tlačí se u výloh přeplněných zbytným zbožím, pestrými tretkami marnosti, pro jejichž získání obětují své životy, v nichž by mohlo být tolik světla…

Z modrého soumraku vyjíždí vůz za vozem, třpytí se jak vozy faraonovy, leč vše z pouhého teninkého plechu a z aut vystupují krásní mladí lidé odění jak na svatbu nebo bohoslužbu a hrnou se po mramorových schodech Domu kultury, té bezduché hromadně fabrikované pakultury ubohých svedených ovcí, sypané jim do žlabu jako pouze zábavný apendix vševládné ekonomiky, ostatně neúspěšné, domu duchaprázdného tance při primitivní hudbě z pralesa, flirtů a rudého chtíče bez štěstí a bez požehnání – naproti v stínu zapomenut truchlí arciděkanský chrám.

Julda se rozhodl přinést nazítří hned odpoledne do arciděkanského kostela kytici bílých mečíků, snad mi to ta dívka z kanceláře odpustí, a vydal se po stopách Maddy do zahradní rezidenční čtvrti Klíše.

Tiše stoupal po širokém schodišti modré vily do prvního patra a zazvonil u vysokých bílých dveří s dvěma stříbrnými tabulkami: Ing. F. Secký a Ing. H. Secká. Máš svou manželku, synu, proč si tedy žádáš ještě mé sestry?

Zvonek zazněl odkudsi zhloubi, znovu a dlouho nikdo nepřicházel. Posléze se dveře malinko pootevřely na řetízku a vyhlédla nevrlá tvář.

„A – Julda!“ řekl Frank Secký a zívl. „Co chceš – aha, já ti ještě nedal pětku za přivezení té bedny z nádraží… Nojo. Tak se stav po neděli, já nemám momentálně drobné.“

„Za tu práci nežádám nic, poslal jste mě v pracovní době, za niž jsem placen. Přicházím ve věci své sestry Magdaleny.“

„Ježíšmarjá, kdo to je? Aha, Madda. No a co má jako bejt?“

„Nepustíte mě dovnitř?“

„Já teď zrovna… mám jakousi to, práci. A nemám čas.“

„Na pokoušení mé sestry jste si jej našel.“

„Ona ti něco říkala?“

„Ne, ale slyšel jsem, že ji svádíte.“

„Člověče, ty mluvíš jak kniha!“

„Ve které je psáno: Běda tomu, skrze něhož pohoršení přichází. Lépe jemu by bylo, aby zavěšen byl žernov osličí na jeho hrdlo a pohřížen byl do hlubokosti mořské…“

„Copak moře, to bych si teď zrovna dal říct. Bez toho šutru arciť. Ještě chceš učinit nějaké další, podobně významné prohlášení? Učiň tak krátce, začínáš mě totiž nudit.“

„Máte svou manželku. Proč si ještě žádáte mé sestry?“

„Já si jí nežádám. Dívka je žádostivá sama od sebe, z rozkroku. Znudila mě… a když mě něco nudí, pak to existuje méně, než kdyby to neexistovalo vůbec, antiexistuje to, což je pro mne odporná subforma minus-ničeho, v mém systému souřadnic nedozírně hluboko dole pod osou x. Leč přejděme od teoretických toastů k hutnější stravě praxe a z čiré lásky k bližnímu ti poskytnu zaručený tip: když pro mne Madda ještě existovala, lezla za mnou oknem z montércimry. Byla bosá – ten svůdce se jmenuje Borek Trojan – salve!“

Frank Secký přibouchl dveře a zhloubi bytu se ozval ženský hlas: „Kdo to byl?“ a Frankova odpověď: „Ale nic, od nás z fabriky… jeden idiot.“

V dusnu montérského pokoje spali čtyři montéři na kavalcích a na pátém, rozložen nad časopisem plzce podbízejícím řvavými barvami na drahém křídovém papíře bídnou nahotu, ležel Borek Trojan, sám bídně nahý.

„Tos už přečetl všecky krásné a moudré knihy, že ti zbývá ke čtení už jen toto…,“ řekl tiše Julda a štítivě ukázal na Borkův magazín Life.

„Já se podle toho učím anglicky,“ zamručel Borek a sklapl magazín, na jeho titulní stránce další nahá děvka sestupující po žebříku do moře. Kámen na její nevěstčí hrdlo –

„Což nepíše anglicky Shakespeare, Byron, Browning, Keats, Dickens, Chesterton, Greene…“

„No jo, ale tohle je právě ta mluvená angličtina, totiž američtina, kterou člověk potřebuje…,“ breptal ubohý hoch.

„Tohle potřebuje člověk, který chce umět anglicky anebo americky –“ a nový Juldův štítivý posunek k titulní stránce.

„Je to nejčtenější magazín světa. Miliony výtisků… přece tolik lidí nejsou sami blbci!“

„Četl jsem v novinách, že nejpřekládanější knihou světa je bible. Nebude ona ještě čtenější? A to už dva tisíce let?“

„Tak mi dej anglickou bibli a já se budu učit podle ní!“

„Kdo ti dal tohle?“

„Tohle? To jsem… získal sám.“

„A nemohl bys i tu bibli… získat sám? Nebo Shakespeara, Byrona, Browninga, Keatse, Chestertona, Greena…“

„Asi jo, ale je to stejně opium nás chudých jako ta tvoje bible.“

„Četls ji někdy?“

„Já? No nečetl, ale…“

„Ale víš, že je to opium…“

„To je přece obecně známo, vědecky vyvráceno a vůbec, člověk opium potřebuje. Používáním drog se lišíme od zvířat.“

„Proč sis tedy vybral právě tuto drogu?“ A další Juldův štítivý posunek ke skoro nahé ženě na boku bílé jachty.

„Abych to viděl aspoň na obrázku, když jinak nemůžu, rozumíš? Z hladu – už to víš? Mám jedinej slušnej oblek a dvě bílý košile, jedna se mi už na límečku třepí – tady mám sto bílých a zelených a fialových a stříbrných smokinků a briliantový knoflíčky. Snídal jsem vodu z kohoutku, obědval česnekovej salám s fasovaným mlíkem a večeřet budu překrystalovanou technickou fruktózu s kradenou kedlubnou, k tomu od montérů ze slitování hlt teplýho piva – tady mám skleněné mísy s horami fantastického žrádla a zlatou láhev blanc de blanc ve stříbrným kbelíku s ledem, bydlím už druhý rok v téhle hnusné cimře s kdekým, kdo sem přirazí, patří mi sotva tenhle kavalec vycpanej senem – tady mám bílou ložnici, modrou koupelnu, červenou jídelnu, knihovnu v přírodním dřevu a bar s bílejma otočnejma sesličkama na zeleným koberci – a to všecko navíc na jachtě kotvící u Monte Carla… A hlavně pro vztek to čtu, co všechno mají jiní. A z víry, že něco z toho taky jednou utrhnu.“

„Jistě mnohé získáš, když o to tolik stojíš…,“ vzdychl Julda, „ale nepřeji ti, abys stál jen o toto.“

„Stojím o pořádný byt, slušné šaty, vidět moře… Později auto a… plachetnici… aspoň na Labi.“

„Toho všeho vkrátku dosáhneš… jak tě znám. Ale bojím se, synku můj, že už pak nikdy nebudeš tak šťasten jako nyní na kavalci vycpaném senem…“

„Já že jsem teď šťastnej? Proč bych měl bejt?“

„A proč bys měl být pak, s plachetnicí na Labi? Co když bude pršet? A co až řeka zamrzne?“

„Panečku jo, ten ale dovede jednoho rozebrat!“ vmísil se posměšně Valtr. Probuzen Borkovým hlasem stoupajícím až ke křiku shlížel nyní pobaveně přes svůj kulovitý ochmýřený břich. „Není von náhodou vod církve? Já seděl s jedním farářem, kterej zneužil holčičku. Jako pohlavně, aby to bylo úplně jasný.“

„Ale neseděl jste s těmi, kteří zavinili smrt tisíců holčiček, chlapců, mužů, žen a starců,“ řekl Julda tiše. „Těm se klaníte a povzbuzujete je tleskáním. Borku, cos udělal s Maddou?“

„S Maddou? Já?… Já nic. Vážně ne.“

„Říkal mi pan inženýr Secký –“

„Ten?! Ta svině – tak teda zrovna ten mi ji odvezl auťákem, to je ale gigantickej grázl… Ale teď ji obhospodařuje pan Roman Gráf. Tuhle jsem je zastihl ve sklepě, jak prováděli na koksu petting.“

„Co to je?“ ptal se Julda zděšeně.

„Až už jednou konečně dočtete bibli, přečtěte si Kinseyův Report.“

„Co to je?“

„Taky jedna velice překládaná a čtená kniha. Petting je… přesně to nevím, ale na beton vím, že tenhle magazín je proti tomu nedělní čtení pro zbožný kindrlátka.“

„S Románkem Gráfem…,“ šeptal Julda ohromeně, „vždyť je to ještě dítě… Není to dlouho, co jsem mu kupoval kuličky na hraní…“

A již znaveně do prvního patra a nové zvonění a čekání za dveřmi, za něž mě nikdy nevpouštějí k sobě.

„Náš Roman…,“ řekl doktor Evžen Gráf a neznělo to jako otázka, ani úlek v tom nebyl, ani mravní rozhorlení, pouze nekonečná únava a jestli vlídnost, tedy jen slovní a nadto posměvačná, „inu v šestnácti se už chlapci mění v muže…“

„To je vše, co na to můžete říct?“

„Nelíbí se mi to jako vám… ale my dva jsme proti tomu slabí… Když promluví krev…“

„Pak slovo musí vykřiknout!“

„To se stalo: vykřikla biologie, či spíše zařvala. Ó, ta má silný hlas!“

„Pane doktore, vy mě ohromujete… Tak vzdělaný člověk a zmůže se na pouhé pokrčení ramen… Jste přece jeho otec!“

„To je víc krev než slovo. A nechte mě už. A nechte i je… jsou mladí. Přemýšlejme už jen, jak jim pomoci.“

„Aby spolu hřešili ve sklepě na koksu?“

„Tam také? To mě udivuje, když přece u nás –“

„U vás v bytě? A možná i ve vašem rodičovském loži?!“

„Nedrásejte mě… to na mě už nepůsobí. Už sotva co… příliš slov mě už zradilo a příliš krve jsem vycedil cestou… A na disputaci je příliš horko dnes odpoledne. Chci spát. Ostatně, což není Madda o tři roky starší než můj hoch… a o tisíc let vitálnější… A což není ona v tomhle hlavní osobou? Tak už dost. Já se synem promluvím.“

„Jí vyčítejte, té tygřici – té se bojíte, co?“ šeptala nenávistně paní Zita Gráfová blednouc a se zářícíma očima, „to ona… utrhla si mého synáčka, on jen vzlyká a ona ho nerušeně požírá… Pak se dá do mě… Všecky nás sežere… Vás zakousne jen tak mimochodem, jestli ji budete otravovat.“

A Madda, protahujíc se před Juldou bezostyšně v triumfující nahotě svého mládí: „Jéžiši, ty dovedeš bejt ale votravnej!“

„Bez toho Ježíše by to nešlo?“ řekl Julda tiše.

„No a teď ke všemu mě budeš eště chytat za slovo jak fízl. No tak uznej – že ty seš děsně votravnej!“

Julda se vlekl horkým béžovým prachem ulice oprýskaných průčelí s osleplými okny, drátěných plotů a nekonečných zdí skladišť dál uličkami stále menších stavení a zahrádek zoufajících si na ubohé vysílené půdě až tam, kde země už odmítla cokoli skýtat a zatvrdila se do tuhosti kamene, stále dál směrem k jihu, znaven a vypotřebován jako ty dřevěné piliny, zprvu běloučké, pak zšedlé a nabobtnalé nečistotou, již musely pozřít, a toužící už jen po očistném plameni a věčném klidu, až na jižní konec města, kde se v tvrdé nahé biblické krajině zdvihají mrtvá pohoří násypek a hald a na kolena do žhavého pouštního prachu, Pane, odpusť jim, neboť nevědí, co činí, obluzeni hříchem Ze zaslepených očí zášť V rukou kameny podané jim ďáblem Tenké ostré šípy satanského posměchu Kyje tělesného zuření v napřažených rukou Kameny a šípy vzlétly Rád nastavím svou hruď a zemřu místo vás Abych vás svým tělem vyrval vašim tělům A poslední za vámi vkročil do získané věčné říše blaženství

„Přišel jste krajně nevhod,“ ušklíbla se Dáša Zíbrtová, „za tři minuty odjíždím.“ Chvatně pobíhala svou prázdnou ordinací (pracovní doba právě skončila), máchajíc rukama s čerstvě nalakovanými nehty, líčíc si rty a znovu a znovu se přičesávajíc.

„Kam tak spěcháte?“

„Jedeme s Alexem do Teplic a pak… Dnes to bude veliký –“

„Dášo, nejezděte!“

„Vy jste se zbláznil! Těším se na to a šetřím už celý týden. Alexovi se pořád nechtělo… no, dneska platím já a on mi to vynahradí! –“

„Nesmíte jet.“

„No dovolte, ale –“

„Prosím vás… ve vašem vlastním zájmu. Protože vás mám rád.“

„Dost nevhodná chvíle na vyznání!“

„Tak jsem to nemyslel. Pojďme na starou faru… Děti se mě pořád po vás ptají. Potřebují vás –“

„Ale já taky potřebuju leccos. Alex –“ Dáša strhla sluchátko z vidlice. „Už jdu…,“ vydechla do mluvítka. „Už jdu,“ řekla Juldovi a dodala ironicky: „Děti ode mne pozdravujte. Mám silný dojem, že za devět měsíců jedno přibude.“

Julda ji pevně uchopil za ramena a zatřásl jí. „To nesmíte!“

„Pusťte mě – ale hned!“

„Ne. Protože vy teď netoužíte po mateřství, ale po hříchu. Já vás nepustím.“

„Pane Serafine! Naposledy vás žádám –“

„Copak jsi opravdu tak slepá? Ty opravdu věříš, že on tě miluje? Že si tě touží vzít za ženu? Copak nevidíš, že jsi ho omrzela, jakmile tě už jednou měl? A že teď už jen na tvé prosby tě ještě párkrát zhanobí?“

„Tohle nesmíte – Ne! To není pravda! Ne! Ne!“

„Sama to dobře víš. Proč se marně pokoušíš sama sebe obelhat? Podívej se na sebe do zrcadla – je tohle žena, po které muži touží pro krásu?“

„Au – to bylo surové…“

„Pohrdá tebou jako dobytčetem. Bere si tě jako sklenku vody, kdy se mu jen zamane – a dá si od tebe ještě zaplatit za ten výkon.“

„Vím, že jsem šeredná… Ale chci na to zapomenout – aspoň na chvíli – a Alex mi tu chvíli dá!“

„Chvíli rozkoše, sousto masa nabodnuté vidličkou pohrdání… Deset minut? Hodinu? Dvě? A pak dny a týdny pokoření, zoufalství a beznaděje. Dlouhé noci… a léta. Týden čekalas, než tě k sobě podruhé připustil. Kolik týdnů budeš čekat na třetí připuštění?“

„Horší než všecko je osamění…“

Telefon zadrnčel. Dáša po něm natáhla ruku a nechala ji klesnout. Julda ji něžně odvedl k vyšetřovacímu lůžku a posadil na jeho chladný bílý potah.

Telefon drnčel do dusné ordinace. Potřetí. Počtvrté.

Dáša se zimomřivě chvěla, náhle se pokusila skočit k telefonu, ale Julda ji silou zadržel.

Telefon drnčel popáté, pošesté, posedmé, poosmé krátce a ticho.

„A teď…,“ řekla trpce. „Co mám teď.“

„Čistotu.“

„Co s ní? Nač mi bude?“

„Naplní tvé dny světlem. Dny a týdny… a léta. Je v ní síla. Je v ní naděje. Je v ní věčná milost a radost pokorných.“

Dáša položila hlavu Juldovi do klína a ramena se jí roztřásla štkaním. „Aspoň ty mě neopouštěj –“

„Neopustím tě,“ šeptal Julda a hladil ji po řidnoucích vlasech a chvějící se zpocené šíji, „neboj se. Ničeho se nemusíš bát. Jsi mladá a schopná, dostalo se ti krásného vzdělání a je tolik věcí, které můžeš vykonat. Ty to umíš a umíš mít z toho radost, tu radost, pro niž neplatí předěly dne a noci a let, tu velkou radost, která nestárne, neochabuje a nikdy nekončí. Musíš věřit – i v sebe samou.“

Za matovým sklem okna vyrostla černá silueta. „Dášo… jsi tam?“ zazněl zvenčí Alexův hlas… hledaje, koho by pozřel.

Dáša zasténala a svezla se z lůžka na zem, vklínila se mezi Juldovy nohy a oběma rukama si je tiskla k hlavě. „Zmáčkni mě a rozdrť… Ať ho aspoň neslyším –“

Na okenní sklo silné zaťukání. Znovu a silnější. Potřetí ještě silnější.

Klečící Dáša se rozechvěla, roztřásla a rozezmítala, rvala svírající ji Juldovy nohy k sobě a hned zas od sebe, dřela se o něj tvářemi a vrážela do něho, skučela, strhávala Juldu k sobě a pokoušela se ho povalit, svíjela se, znovu vyrážela a sklesala, Julda ji pevně držel a volnou rukou jí konejšivě přejížděl po šíji zbrocené potem. Ťukání na okno se vystupňovalo do drnčení okenních skel.

Pak chvíli klid, kroky, zvuk startování vozu a klakson prořízl ticho – Alex troubil, ale dosud neodjížděl – a Dáša se zakousla do Juldovy nohy jak z hrůzy, aby nezačala řvát. Pak vůz odjel.

Julda pozorně vlhčil namočeným tamponem spánky Dáše ležící bez hnutí na zádech. „Vodou ne…,“ zašeptala, „líh –“

„Voda stačí,“ usmál se.

„A teď,“ řekla, když se vzpamatovala a vstala, „si píchnu nějakou drobnost na uklidnění.“

„Nedělejte to. Lépe než já víte proč.“

„Tak aspoň tabletku… taky nesmím? Aspoň půlčičku tabletičky… aspoň Hysteps – ale ten přece předepisuji i dětem… Tak co vlastně vůbec smím?“

„Napijte se vody. Máte rozpraskané rty.“

„A rozkousané… To bylo peklo –“

„Vyšla jste z něj. Ex orco –“

„Z pekla… Ale kam?“

„Na světlo, paní doktorko.“

„Na světlo… Půjdeme? Ráda bych, abyste mě doprovodil domů. Tady… je to příliš svůdné. Ta toxikologie za sklem.“

A Julda doprovodil promovanou lékařku Dášu Zíbrtovou až k jejímu domu, cestou nepadlo už ani slovo.

„Potřebujete mě ještě?“ zeptal se u vchodu.

„Ne. Chci teď být sama. Budu spát… v tomhle týdnu poprvé bez barbiturátu. Už je mi zas dobře. Moc dobře…“

„Sbohem, Dášo.“

„A na shledanou. Nepodáte mi ani ruku –“ Dáša se sklonila k Juldově ruce a políbila ji.

A Julda kráčel dlouhými oklikami domů, stále většími okruhy, jako by se nemohl nabažit té cesty béžovým prachem, a k údivu chodců si tichounce zpíval.

Před domem čp. 2000 pohlédl bázlivě k Teovu oknu, sklo přetřeno vápnem oblačně bělavé barvy a dovnitř nevidět, Teo však tím oknem vidí a Julda se pro sebe šťastně pousmál. Ze stínu chodby naň vyrazil mladík s tváří zkřivenou záštím: „Tak vám pěkně děkuju, pane Serafin!“

„Ale Románku… synku můj…“

„Nejsem pro vás už žádnej Románek a vy nejste můj fotr, vy… vy… ty fízle posranej!“

„Ale Romane, já přece,“ ale Roman Gráf už ho neposlouchal.

Julda povzdychl a těžce vystoupil do druhého patra, v pokoji si klekl k oknu a dlouze se pomodlil, pak svlékl svou plátěnou kajdu, z holého těla si odvázal zčernalý už uzlovitý provaz, zmrskal se jím po ramenou, zádech a prsou, znovu se provazem opásal, oblékl kajdu, chtěl se napít, leč voda netekla a tak po delší modlitbě ulehl, pokřižoval se a ihned usnul s mírným úsměvem na pootevřených rtech.

V PŘEDMĚSTÍ SYDNEY v Austrálii se staví kostel, kam jako první na světě mohou věřící jezdit ke zpovědi autem a ani z něj nemusí vystoupit. Věřící zajede až ke zpovědnici, stiskne příslušné tlačítko, a když se objeví kněz, zajede dovnitř, vyzpovídá se, pomodlí a zase pokračuje v cestě.

BRITSKÁ BIBLICKÁ SPOLEČNOST se rozhodla shromáždit pro případ světové katastrofy bible ve všech jazycích a uložit je v pěti bezpečných úkrytech na různých místech zeměkoule v Londýně, New Yorku, Canbeře, Kapském Městě a ve Stuttgartu.

Co je modré

žena, duch, slovo, obležení, věk, sytost, park, pobřeží, přístav, postkoitální zklidnění, onanie, masochismus, jezero, velehora, stabilizátor, západ a sever, moudrost, odpoledne, led, stav klidu (buňky biologické nebo elektronické), kultura, bezvětří, demokracie, zmrzlina, pes, palác, benzinová pumpa, mír, podtlak, cukr, umění, dálkově řízený elektronický protiraketový systém, peníze na kontě, podzim a zima, hřeben, svoboda, zahradní květiny, rozumové přesvědčování, kolonista, podrobení se, rokoko, únava, sediment, Mozart, ratio, znalost, moudrost, láska, běloba, anekdota, klid, erotika, lhostejnost, literatura, konec

Já už nejsem sám! A psychickej mumraj a všech mejch devětadevadesát mindráků se už nekoná! Už se skoro vůbec nepotřebuji! koupat! Už žádnej neurotik a psychopat! Fotříkův známej psychiatr, kterej v jednom kuse mele o komunikaci – jen za tu mou vzal pět stovek – je docela pitomej moula! Všecka ta magie kolem komunikace je blbost, prostě cesta a spojení a řeč prostě jsou! Jako je silnice, řeka, vzduch! Já že bral éter? To musel bejt někdo úplně jinej! A Van de Velde je vůl! Láska je něco úplně jinýho – kdo říká, že já jsem v erotický sféře outsider, ten je vyšmatanej a blbej, jak daleko vidí! A ještě kus za roh! A je vůl!

S boxerskými rukavicemi na otlučených rukou a se zrůžovělou tváří poskakoval Roman Gráf před matrací, kterou si opřel o zeď a zasazoval do ní ránu za ranou. Už to jde teda o moc líp, fakticky, ještě tak před tejdnem jsem byl po pěti minutách týdle fyskultury docela groggy s dýcháním, ale teď dejchám jak kůň a to už do toho řežu jedenáctou minutu! A do matrace ze své chlapecké postýlky další ránu za ranou, z nichž některá by omráčila i králíka (pověšeného za nohy těsně u kamenné zdi).

A to všecko ona. Madda… moje squaw. Páni inžinýři, já mám holku! A jakou! Kdybyste ji viděli bez šatů, ale třeba jen jedno její rameno anebo docela jen loket nebo koleno – ona má vážně nádherný kolena – ale třeba úplně jenom třeba malíček od nohy anebo docela jen nehýtek na něm… Já ji miluju šíleně, a to je fakt.

Ale tady vůbec nekráčí jen o tělo – Madda je teda fakticky šíleně nádherná – tady kráčí absolutně vo všecko, jestli to můžete chňápnout. Ale asi nemůžete. Ona je úžasná, víte. Ona umí bejt tak šťastná… Když jsem ji zavezl do Karlových Varů, byla jak docela malá holka, hladila kovový sloupky Sadový kolonády, strkala tvář do pramene, což se samozřejmě nesmí, a když pak na trávníku uviděla labuť, chytila ji za křídlo a dala jí pusu na zobák…

A pak šla se mnou i na plovárnu. Napřed nechtěla, ani trochu. A když Madda něco nechce – anebo zas chce – tak to už něco platí. Ale já se jako vzmužil a tak a škemral nejmíň tejden, minimálně tři hodiny denně a placama taky v jednom kuse – já tím byl přímo posedlej, abych šel s Maddou na plovárnu. Do toho davu a před tvář klasy, už žádnej kretén, ale prostě muskej se svojí ženskou a víc než to – prostě bejt jako kdokoliv jinej, kdo tam patří, aby mě registrovali… to byl poslední mindrák z těch mejch devětadevadesáti, a houževnatej jak klíště nebo spíš rakovina.

Madda samozřejmě nechtěla, protože kravina to tedy je, ale já ji uškemral, slíbil, že se tam jen tak profláknem a pak půjdem na šampus do baru Svět (Madda pije jedině originál francouzskej za sto čtyřicet ká a ty dvě fláděry udělala skoro sama, ona je prostě fantastická) a to jsem ji na plovárnu ještě musel zavézt naším fárem, tramvají nechtěla. Řidičák samozřejmě nemám.

A tak jsme tam kráčeli jak králi, Madda napřed a já hned za ní, aby všichni registrovali, že patříme k sobě, a abych viděl ty pohledy těch lidí – ještě jsem vám neřekl, že Madda vypadá jak bohyně? No tak teda zrovna tak! – jak králi jsme se nesli tím davem a přitom docela normálně, registrace obrovská – už jsem vám říkal, že je jako bohyně? – skrznaskrz celou plovárnou až na konec k drátěnýmu plotu Jachtklubu, kde samozřejmě půl naší desáté B na hromadě pod okopaným a pochcaným akátkem.

Klasa dělala jakoby nic! Jsou ubohý, prostě ubohý: když kdekdo věděl, že holku nemám, tak se všichni ptali, jestli už mám holku, když vidí, že ji mám, tak prostě jakoby nic. Ale mě už to teďka nedrásá. Už jsem nad tím. A tak jsem si odvezl svou holku fárem do kavárny a baru Svět na náměstí a bylo to veliký, udělali jsme dvě fláděry francouzskýho šampusu a ještě spousty ginfizzů u pultu (Madda miluje hodně ledovej ginfizz), trsali jak ďábli a Madda objednávala songy pro celej bar, ona přesně ví, co chce (Madda miluje tichoučkou muziku, hodně cool a hodně slow) a vždycky to dostane. No zhulákal jsem se – praskl na to zbytek prachů na Jugoslávii, ale já bych tam stejně nejel, když Madda nemůže – že mě Madda musela dotasit domů taxíkem – ona je úžasná – a pro fáro musela jet ráno máma tramvají.

Druhej den mi pak bylo značně blbě… Vůbec jsem poslední dobou takovej jako malátnej a tak… a to jím jak zjednanej, jak jsem v životě nejed. Takovej jako pořád unavenej… asi z toho boxu, když na sportování nejsem normálně zvyklej… tuhle jsem usnul hned po snídani a spal jak zaříznutej do oběda.

Protože Madda byla pryč. Když jsem s Maddou, je to nádherně jiný, musí to bejt jiný, protože ona je božsky fit ve dne v noci v jednom kuse. Jako by ona byla mladší než já minimálně vo tisíc let. Madda je úžasná. Van de Velde má pravdu v tom, že láska je vlastně krvák. Člověk musí bejt statečnej… A šťastnej, že smí dávat. Takže pak i nejkruťáčtější je vlastně něžný jako takový to zastřený smutný blues. A zrovna tak vznešený a krásný.

Chlapi mi ji vzali rovnou z ulice a vtáhli si ji do okna… já přišel k sobě až děsným randálem od nich zdola a máma mi dávala obklady na rozbitej ksicht, naše podlaha našeho bytu nám burácela přímo pod nohama jako zemětřesení, CO TAM S NÍ DĚLAJÍ – Tisíc červenejch ďáblů křepčí kolem mý lásky v šíleným biggest beatu never heard before Třou se o sebe a ječí a ŘVOU Střídají se na ní na jediné Je jich milion Jsou jich miliardy Miliardy šílených termitů Všekazů a všechnožroutů Zahryzávají se do základů domu Každej uhryzne jen malej kousek Ale jsou jich miliardy a pořád víc Jsou děsně plodní a příšerně se množejí Hryžou ve dne v noci Dům se řítí Madda přitom klidně kouše syrový maso Ona přežije všecko Já umřu Protože už chci Jen poslední přání k smrti odsouzenýho: abych směl umřít pro ni Abych ji naposledy svou bolestí potěšil

„Románku… Synáčku můj…,“ plakala máma a stírala mi krev, musel jsem ji utěšovat, nakonec se mi to skoro podařilo a bylo nám pak s mámou fajn jako už děsně dlouho ne, jako když jsem byl ještě malej harant, máma se nakonec skoro rozveselila a přinesla mi k posteli fláděru Rondy, toho kubánskýho bílýho rumu a nalila mi plnou sklenku! Páni, to si dám teda líbit! „Teď už jsi muž, Romane.“ To mi máma řekla!

Randál z montércimry zeslábl, ale neustával, tak jsme si pustili magnet a začali trsat! Vždycky se člověk baví nejvolněji, když má už všecko prošvihnutý. Máma tančí senza a třeba beaty, který neuměla, se naučila fantasticky rychle a pak chtěla už jen beat. Má na něj šílenej talent. Fotřík na nás posměšně mrkal, ale líbilo se mu to a vzal si na to dokonce obrovskej doutník, což dělá jen při úplně slavnostních příležitostech, originál kubánskýho Upmana v hliníkovým pouzdře, kterej se zapaluje tím přiloženým svitkem palmový kůry, „… nebo stodolarovkou,“ vtipkoval fotřík, taky upíjel a ťukal si se mnou jak s chlapem. Hotovej havanskej karneval jak na počest Fidela Castra! Randál v přízemí i v prvním patře.

Madda přišla z montércimry pozdě večer, osprchovala se a přišla ke stolu absolutně O. K., jakoby se celý odpoledne někde slunila, jen tu a tam nějakej škrábanec, ale báječně svěží pleť – ona byla docela veselá… A jestli normálně jí za tři, večeřela tentokrát dvojnásob co normálně.

Nikdy bych si netroufl optat se jí, co všecko se tam dole dělo, Madda to prostě pominula… Ale přece od toho dne – nebo se mi to jen zdá? – má cosi divokýho v očích, i při milování, právě při něm… Pak je netrpělivá, podrážděná, zlá… a krutá.

A nespravedlivá. „Ty tvoje lidi… ty modrý kreténi!“ řekla pohrdavě, když jsem jí vysvětloval, že fotřík fakticky nemůže dát nám dvěma svůj direktorskej auťák na vejlet do Prahy (naše fáro jsem s Maddou těžce potloukl při zpáteční cestě z toho našeho nejlepšího a taky posledního vejletu do Karlových Varů), „Alex si s tím tvým posraným direktorským auťákem jezdí, kdy se mu zachce!“

„Fotřík nemůže moc věcí, který Alex může klidně…“

„Dyť říkám, že jste kreténi. Máš aspoň nějaký love?“

S prachama začaly svízele. Normálně mi fotřík dává stovku kapesnýho na měsíc a samozřejmě, když potřebuju, tak kolik potřebuju a máma mi občas strčí stovku jen tak. Nikdy jsem to ani všecko neutratil a prachy pro mě nebyly žádnej problém, já je skoro nevnímal.

Ale s Maddou by se dal utratit měsíčně asi milion… ona má bezpečnej čuch a jede zásadně po nejdražším, ale kdyby jen to, ale ona pokaždý musí platit muzikantům, v baru zásadně jen stovkou a nechce zpátky drobný, ona dokonce taxikářovi dala stovku a nechtěla nic zpět, ačkoliv to z města k nám stojí dvanáct korun. V Paříži mě fotřík učil dávat spropitný, zásadně jen deset procent, míň je trapas a víc zas vypadá, že si tím léčíte mindrák – když se mi Madda přiznala, že až se mnou jela v životě poprvé taxíkem, napadlo mi hned, jestli si třeba i ona tímhle furiantstvím něco neléčí, a byl jsem tím dojatej, chápete, já si léčím komplex s ní v davu na plovárně a ona zas se mnou v taxíku a prvotřídních lokálech a tím jsme jeden pro druhýho nezbytní – ale jak ji poznávám hloub, už vím, že Madda je mindráku prostě neschopná, ona je přímo nesmyslně zdravá – a tohle pohazování mejma stovkama je její rauš, její vrcholnej rauš se jmenuje drancování.

„Tak řekni starejm, ať ti dají říká mi v jednom kuse a nemůže pochopit, že nemáme na stovky důl, má úplně fantastický mínění, že máme nejmíň dvacet tisíc měsíčně, ale fotřík s mámou dohromady mají šest.“

A tak Madda vymyslela, že prodáme nějakej náš porcelán a začali jsme s dezertní soupravou po malostranským dědečkovi Šlechtovi, kterou stejně nikdy nepoužíváme. Stupidní starodávný střepy, ale ten motiv hroznů na nich byl teda krásnej… V Tuzexu mi za čtrnáctikusovou soupravu nabídla pitomá frajle padesát bonů, za takovej porcelán – má cenu nejmíň sto dolarů a asi víc, podle toho, co jsem viděl v různejch starožitnictvích… Ale Madda mi pak děsně vynadala, odtáhla soupravu někam sama a už se pak o ní nezmínila.

Máma to poznala, ale nic mi nevyčítala, což bylo daleko horší, než kdyby mi za to rozbila hubu. „To bylo z mýho věna…,“ řekla jenom, „a já ty něžný hrozny na tom měla ráda…“ Oba jsme pak brečeli… ale už žádný trsání pak při magnetu, už žádnej havanskej karneval… Už nikdy. Já ten mámin pohled nikdy nezapomenu, jako by mi jen očima chtěla říct, že se na nás něco valí, já jí rozuměl – tomu jejímu pohledu, kterej byl nesmírně smutnej a z toho smutku už zas skoro divokej. Madda pak už prodávala věci sama, damaškový ubrousky, Uhlandovy básně na nehořlavým papíru ve zlacené kůži, fotříkovy antický mince a zlatej lorňon po babičce z Havelský ulice… ale ten neprodala, schovala si ho mezi svý prádlo, odkud jí jednou vypadl, když jsme se po milování oblíkali. Dělal jsem, že to nevidím.

Jak mám Maddu pořád víc rád, některý věci prostě nechápu. Třeba s těma montérama, co jí udělali tu hroznou věc, se docela klidně baví a chechtá se s nima… Vůbec si všichni tihle lidi rozumějí líp než naši lidi mezi sebou, jsou na sebe třeba děsně suroví – však naši o nic míň, jenže přitom zachovávají ten stupidní bonton – ale oni přitom jaksi podivně drží spolu. Maddini lidi mají opačnou barvu než my, jsou červení a já je nenávidím. Protože bych se mezi ně chtěl dostat a už se nikdy nedostanu.

Maddě zas stačí k nenávisti, když je třeba někdo jenom úředník. Natož inteligent – ale ona má s nima fakticky mizerný zkušenosti.

„Tohle je největší svině v Ústí,“ řekla mi, když jsme jednou na náměstí viděli Franka Seckýho, fotříkova náměstka.

„Říkáš, že zabít je ho málo…“

„Moc málo – A hele, jdi za ním a řekni mu, co jsem o něm zrovna říkala –“

„Myslíš, že ho to dojme? To on dávno ví a je na to pyšnej.“

„Moje parta mu chtěla vypálit kvartýr… musela jsem je umluvit, aby toho nechali. To ty bys nedokázal, co?“

„Zabít ho nebo mu říct, cos o něm zrovna říkala?“

„Ty bys chtěl někoho zabít… ty jehně…,“ Madda vyprskla smíchy. V tu chvíli jsem ji nenáviděl. Za láskou číhá vždy zášť… Rozběhl jsem se za Frankem Seckým, zrovna sedal do vozu.

„Jste největší svině na světě –“ vpálil jsem mu přímo do ksichtu.

„Ale jdi…,“ Frank se rychle rozhlédl kolem sebe, „… to mi vzkazuje pan otec?“

„Madda Serafinová. A já.“

„Můj velice mladý příteli,“ říkal Frank Secký tiše, „mě nemůže urazit absolutně nikdo, docela nejméně pak slečna Madda Serafinová…“

Stál jsem nad ním a vtom se mi zatočila hlava z náhlý příšerný jistoty, že bych ho fakticky byl schopnej zabít. Kdyby Madda opravdu chtěla –

Vůbec jsem už neslyšel, co mi Frank říká, ani jsem si nevšiml, kdy odjel, kdy Madda ke mně přišla, jen jsem pak pocítil její prsty ve své dlani a pevně ji stiskl, smět pro Tebe vykrvácet – obléklas mi na to boxerské rukavice. Dýku si už chlap vezme do ruky sám.

ZCELA ZVLÁŠTNÍ TRANSPLANTACI provedli španělští lékaři (nebo snad zvěrolékaři) již před delší dobou. Mladému býku, který se narodil bez ocasu, transplantovali ocas z vola, aby nic nestálo v cestě zápasnické kariéře zvířete. Transplantace se podařila a byla oficiálně zjištěna až poté, kdy býk zahynul v aréně.

Mám svýho krásnýho čistýho kluka s tělem jak chrt a s jemnýma bílýma rukama kněze, usínáme spolu a držíme se za ruce, sedíme spolu na terase nad ledovým ginfizzem a posloucháme spolu cool a slow muziku, vodíme se za ruce skrz pavilony ze skla a modrýho kovu, kde pršejí nahoru věčný prameny vody, která uzdravuje – Madda uchváceně vydechla a vyběhla ze Sadové kolonády k jezírku, na trávníku dohonila labuť a chytila ji za křídlo.

„Ty seš mý modrý blues…,“ šeptala Romanovi, když večer vyjížděli z Karlových Var (pod hladinou umělého jezírka se rozsvítily barevné reflektory), držela ho kolem ramen, nakláněla se k němu a líbala mu blanku za uchem, Roman opětoval Maddiny polibky a před Teplicemi nezvládl zatáčku, ale to nic, dyž sou love, je všecko snadný a dojeli jsme domů taxíkem, páni, já dycky myslela, že taxíky jezdějí jen po městě, ale voni jezdějí i meziměstsky –

A z auta přímo do vany a z vany přímo k prostřenýmu stolu a od stolu se jen svalit do pérovaný postýlky a už nesměle škrábe na dveře můj sladkej něžnej carevič. A ráno snídaně jak jinde mají nedělní voběd a od stolu přímo do vany, celou koupelnu pro sebe, celej pokoj pro sebe, celej třípokojovej kvartýr jen pro sebe, v jednom pokoji trpělivě čeká můj bílej koloušek, až na něho dostanu chuť, na jeho trpělivý milování, dal by se rozkrájet, jen aby mi udělal potěšení a dobře po těle, počká hodinu a vydrží pět minut a hned zas plovárna, cukrárna, kavárna a večer taxíkem do baru, ledovej šampus aus Paris a zástup ledovejch fizzů. A do vany a k prostřenému stolu –

Madda stála v koupelně před zrcadlem, usilovně třásla hlavou a prsty si rozvírala oční víčka, jako když jsme velice opilí a snažíme se zahlédnout aspoň něco pevného za tím pitomým vířením a mihotáním – holka, já se už nevidím! To nic, holka, to chce jen maličkej drink – a Madda malátně sáhla do skleněné poličky, jakási flaštička slítla do umyvadla a jakousi držím v dlani, co je to: Renaissance, to je asi restaurace a teda něco k pití, Madda odšroubovala zlatý uzávěr a zhluboka se napila, FUJ teda, to je docela sprostá kolínská!

Tak proč chlastáš z flaštiček v koupelně, holka, dyž máš pod postelí zdekovanou tuzexovou modrou Parfait Amour, to teda, holka, nevím, asi že mi to už nechutná. Kruci, z čeho je člověk mirnixtirnix takovej jako zvadlej? To bude, holka, asi z přežrání. Ale dyť já už teďka jím furt míň, kde jsou ty chvíle, kdy jsem schlamstla čtyry amolety po večeři a talíř šunky navrch? Teď už spíš jen nasávám a z toho má člověk bejt přeci veselej? A su já veselá? Nejsu! Tak to je podvod! To bude, holka, asi z přechlastání, víš, jako ty uslintaný ruiny dole v automatu Svět. Tak to zas prr, to už nechcu. Z čeho je člověk mirnixtirnix najednou tak nervózní a zvadlej?

Dyť máš kruci, holka, rajcnkrecht všecko, cos kdy chtěla a co sis byla vůbec štont vymyslet, že bys mohla chtít – to máš recht, holka, ale když to najednou už tak nebaví… Zmizel rajc.

A tak se vlíknem s Romanem jak dvě převařený nudle prachem ulice (děsná votrava vláčet se pěšourem, když máte fáro rozbitý), tý ničemný sprostý špinavý ulice, která mě teď nenávidí jak hyenu, to ze závisti, nepřejou mi tydle bílý minišaty a vedle mě mýho careviče v oblečku z bílýho hedvábí – trhněte si nohou, vandráci.

„Přeci nebudeš svině –“ povykuje Stěpa z okna montércimry a vedle něho Borek Trojan, jsou štont pořvávat celý půldne a tak jsem jim rači škrtla naším stříbrným zapalovačem, nechtěl chytit, měla bych si asi pořídit plynovej a zlatej by mi šel líp k pleti – „Pusťte!“

Najednou jsem v jejich kutlochu a chlapi proti mně, rozhicovaný a jdou na mě, chlapi, prosím vás, dyť přece děláme ve fabrice spolu, jsme přeci kámoši a dobře se známe, Dízlák jezdí na pivo místo nafty, zlodějíček Valtříček, Netopejr Stěpa a pan šéfmontér Olda neboli Zajíčkův sen, Borku, i ty na mě jdeš… Madda již bezmocná a v kruhu mužů obležená.

(Pokračování příště)

ŘÍJNU 1955 DOBYLA britská jednotka spolu s místními ozbrojenci saúdskou oázu Burajmi, kterou pak Británie přisoudila šejchátu Abu Dhabi, tehdy naprosto pustému území se 7000 zaostalými beduíny. Pak jako náhodou zde byla nalezena obrovská ložiska nafty. Dnes Abu Dhabi produkuje na 12 milionů tun nafty ročně a vládnoucí šejch Šakbút, který ještě před deseti lety bydlel ve stanu a mazal si vlasy velbloudí močí, je dnes jedním z nejbohatších lidí na Středním východě.

DOSAVADNÍ REKORD ve skoku vysokém – 1 m – byl překonán. 1,05 m skočila mladá osmiměsíční sportovkyně s honosným jménem Susi von Oberbeuren. Trenérem je její majitel, zemědělec Arthur Joanni. Místem tréninku je vyřazené tenisové hřiště. V disciplíně běh s překážkami porazila o několik délek svou soupeřku ze sousední vesnice. Za každý skok dostává prémii – jednu láhev piva. Ano, Susi je superštíhlá, růžovoučká, trénovaná prasnice.

Dobyvatelé

Tož já si teda taky něco vydobudu z týhle chvilky, která se teď už asi protáhne, bejt ubohá voběť mi už zas nesedí a panenku na hraní vám teda dělat nebudu, co se dá dělat, když se nedá nic dělat a kousat umím jako vy a líp, su ségra Alexa Ďábla, seš mi z duše vodpornej, tlustej Valtříku a svedeš se jen vytahovat, Borek zas hned aut, potřeboval bys napřed s ženskou asi tak dvouletý zajíždění, onánku, Stěpa je ubohý zlý zvíře a Olda, Olda… „Oldo… Oldo… Oldo – – o-ja-ja! o-ja-ja! o-ja-ja! JOU! – –“

A najednou jsem to poprvé v životě měla, ďábel Olda mi to udělal. Poprvé až v devatenácti – to je šílený: co teda bylo to všecko předtím – „… Oldo… Olinku… Oldříšku…“ – a to modrý blues? To asi musí zůstat muzikou… nebo se mi to jen zdálo.

A Madda pak šla do prvního patra už zas jak do hotelu, stejně nebydlím tady ani tady, vykoupat se (protože chlapi dole sprchu nemají) a najíst (hloupej dává, hloupější nebere), náhle už zas vítězný apetit, Madda zhltla zadělávané telecí s rýží a poručila si „amoletu z mozečku“ (chlapi dole si teď vaří uzený v hrnci, však ho s Oldou budu mít) a vypila dvě plechovky pomerančového džusu z Libanonu (takhle teď pivo z kanystru), s pohrdavým pohledem propustila Romana a rychle usnula s myšlenkou na muže Oldu.

Roman, Roman, Roman… carevič, ale teď už pořád bez love. A bez fára – naše je rozbitý a jet direktorským se prej nesmí. Tak nač teda starej Gráf vůbec dělá direktora – když mu direktorský auto nepatří! Voli to sou… modrý kreténi. Bejt direktorem já –

Ale bez love je vážně votrava, když mám, tak platím, a když nemám, tož sedím doma, ne? Nebo ňáký vydělám a tak jsem sekla ty malovaný talířky. Roman, že prej mají cenu sto dolarů, copak dolary opravdu vůbec jsou? V Ústí je ještě nikdo nikdy neviděl, ani chlapi z přístavu. A Romanovi nabídli v Tuzexu padesát bonů za ty střepy, co za ty peníze musí holka všecko udělat – a ten blbec je nevzal! Tak jsem sekla ty střepy sama číšníkovi ve Staročeský pivnici, kde se rozbíjí moc skla, číšník táhl nos, ale nakonec vysolil vosum pětek, řekla bych, že se dost ťal.

No a pak nějaký ty hadříky, starý bichle a římský drobný, kerý prej už dva tisíce roků neplatějí a nehoděj se ani do automatu – tak nač to ti voli doma sušej? Ale věřili byste, že se najdou eště větší voli, kteří za to vycálujou? Řekla bych, že bych z fleku mohla dělat nákýho toho ekonoma – a možná líp než ti blbci s všelijakejma titulama.

Ale když se zas za ty starý čajky platí, tak nějakou cenu mít musejí, jako třeba ty Gráfčiny zlatý brejličky, co mají na držátku jeden drahokam vedle druhýho, i když zas teda dost prťavý – zlato cenu má, to vím tutově a je pak teda vysloveně sprostý, když buržousti jako Gráfojc mají doma spoustu takovejch zlatejch věcí – páni, kdybyste viděli Gráfčin šmuk! – a vůbec nic s nima nedělají, proč se za ně nedovezou pomeranče, aby byly lacinější a i pro chudý děcka, nebo proč se za ně nekoupí třeba nábytek chudejm novomanželům, že jo, nebo by se ty šperky měly zestátnit a přidělovat jak poukazy na rekreaci každýmu na čtrnáct dní, protože zlato je přeci prima. A tak jsem ty zlatý brejličky zatím neprodala, ačkoliv kupců by bylo habaděj a při mým obchodním talentu – nechala jsem si je a skovala mezi svý prádlo. Můj první šperk… slušelo by mi jich víc, mám na ně figuru.

A málem jsem o něj přišla… vlastně ne. Jak jsem šmátla do štosu pro čerstvý kalhotky, vypadly mi zlatý brejličky na zem a jedno sklíčko ruplo. Stejně mám voči silný a dioptrie nepotřebuju. Roman to viděl, ale dělal, že to jako nevidí… tímhle mě začínal štvát. To jako by člověka urazil. No tak ukradlas nám cvikr, davaj zpátky a buď ráda, že ti nedám do tlamy – ale to Románek ne, dělá jakoby nic, aby vám ukázal, jak je dobře vychovanej a vznešenej… Kdybyste mu stáhli boty z nohy a zapálili střechu nad hlavou, jen by tak smutně koukal, abyste viděli, jak je šlechetnej a jak vysoko nad váma stojí. To je přece už k blití. Ten kluk mi jde šíleně na nervy – jak ovce pitomej.

Románku, mý modrý blues. Mý ubožátko. Já už nevím, jestli tě mám ráda, když ty vůbec nejsi chlap, mám teď ze všeho v hlavě maglajs, jen jediný tutově vím: Olda.

V sobotu odpoledne Madda poslala Romana s rodiči na víkend do chaty nad řekou, natáhla si na holé tělo bílé minišaty, které měla tenkrát, a hodinu po hodině bloumala domem čp. 2000 a ulicí před ním, posedávala na schodech, znovu vstávala, vycházela ven, vracela se a vlhla sílící touhou, přecházela, až už necítila nohy a pořád dál až do soumraku.

Olda přifrčel až večer od své krásné mladé ženy, v montércimře jen shodil montérky, vzal si čisté trenky, bílou košili s černou koženou kravatou, černý večerní oblek prvotřídně ušitý a odfrčel na nádraží k rychlíku za svou další krásnou mladou ženou.

V přízemí se pootevřelo vápnem přetřené okno a zvysoka vyhlédla na setmělou ulici prastará smutná Teova tvář.

„Jdi už domů, dceruško. Jdi spát.“

Madda pohodila vzdorovitě hlavou, to akorát, vyběhla do prvního patra, jen si dám panáka, schrastím nějakou stovku a jde se na náměstí do kavárny a baru Svět –

„Co hledáš v tom příborníku,“ ozval se známý posměšný hlas, „Jahodovou marmeládu? Taky bych si lízl.“

Alex! – Já nepřibouchla dveře…

„Vypadni, bráško. Mám fofr.“

„Když nejvíc spěcháš, posaď se na chvilku, praví staré ruské přísloví a my latiníci zas říkáme: Festina lente!“ smál se Alex a tiše za sebou zaklapl dveře. „Budem spěchat spolu, ju?“

„Alexu –“

„Tak vyval tu marmeládu. Courvoisier? Gratias! V. S. O. P.? Hosanna!“

„Alexu, bráško… prosím tě ne.“

„Maddo, sestřičko… prosím tě ano. A kromě toho, že tě prosím, tě navíc ještě přeperu. Halelujah!“

Jak cinká ušlechtilé tenké sklo a bílé cinzano z křišťálu, modré obláčky parfumovaného žlutého tabáku, do masivního tmavošedého skla kane těžký zlatý courvoisier jak med, světélkuje fialová Parfait Amour a kubánská ronda vrhá vzteklé bílé blesky, pokoj se zvětšuje otevíráním dveří a bosí (při zouvání Alex porazil květinový stolek a za trest mrštil mokasínem do skla příborníku) se po kobercích (WC se už zdálo Maddě zbytečně daleko) jenjen vznášíte, z pokojů za sebou hlavní třída dobytého přístavu (Alex rozhoupal lustry, něco spadlo a Madda povalila ledničku), ať zhynou paraziti, Madda tloukla japonský čajový servis a Alex, rozhořčen nehořlavostí perlonových záclon, polil ubrus rondou a zapálil, za modrých plaménků se předvedla Madda v Zitiných šatech z modrého šifonu a Alex rozestlal fosforeskující lůžka nohou. „Vem si něco bílýho –“ poručil Maddě a Madda s jásotem vytrhla z napěchovaného šatníku první kus od kraje a natáhla si ty Zitiny svatební šaty.

Není to sprostý vytrhovat z nejlepšího spánku? Gráf, Gráfka a Roman stáli nad náma a křičeli – nějakej fízl nás musel prásknout, dyť je teprvá poledne! – víc zelení v ksichtech než my dva po tom mejdánku.

Na posilu si přitáhli ještě Juldu a jakživa jsem neslyšela tolik blbejch canců najednou, no dyž je zábava, tak dycky tu a tam něco rupne, já vám všecko zaplatím, ale tvrdší valutou než sou love, tvrdší než zlato je ocel, vy degene pitomci, ale, Juldo, tys mě zklamal, když ses proti mně přidal k těm modrým kreténům, o jejich nenávisti k nám vím, ale copak ty seš jinej chudej, než jsem chudá já? Zradils, Juldo, a to se nezapomíná –

A tak zas stěhování zpátky do bejvalý mužský svobodárny v druhým patře, na kavalec vycpanej senem a místo koupelny zas jen u zdi kohoutek, kerej neteče… stejně nebydlím tady ani tady, copak je tohle ňáký bydlení? Tož teď zas nějakej čas, jak jsme předtím nebydleli. Alex musí ale pryč. Půjde do montércimry dolů do přízemí.

Alex se jen zachechtal, v momentě sbalil svůj kufírek a se svým jediným oblekem (a to má, ďábel, s melouchama nejmíň šest tisíc za měsíc) přes ruku se s náma vlídně rozloučil: „Tak čau, ždímačko! Tak zatím, bráško, a pochválen! A ahoj a Wiederschauen – nejdu daleko.“

ŠÍLENÝ AKROBATICKÝ POKUS podnikl na tryskovém letadle jeden britský letec: podletěl známý londýnský most Tower Bridge. Britské vojenské orgány nyní vyšetřují, z kterého letiště letoun startoval. Pokus se sice zdařil, ale mohl skončit i hroznou katastrofou – pro letce stejně tak jako pro chodce a automobilisty na mostě.

„To je sprostý –“ vypravil ze sebe Borek Trojan hlasem třesoucím se rozhořčením, když po návratu z práce nalezl svůj kavalec obsazen Alexem Serafinem, dalším cůvaksem osazenstva montércimry.

„Je nás tady na pět postelí už šest,“ deklaroval Alex pohodlně rozvalený na ukořistěném kavalci, „a když už se mám o svou postýlku poprat, tak raději s tebou než třeba s Dízlákem. Snaž se mě pochopit jako člověk člověka, můj mladý ubohý příteli…“

„Tak vy teda nevypadnete! –“ zaječel Borek. Alex místo odpovědi zvolna přitáhl ruku k rameni a na zaťaté gorilí paži mu naskočil obludný biceps zvíci Borkova stehna.

Zalykaje se vztekem sbíral Borek po podlaze své rozhozené šatstvo (Alex okupoval i Borkův decimetr ve společné plechové skříni), věšel je na hřebíky zatlučené do zdi a shledával své parádní polobotky pod kavalci. V noci se pak ve sklepě vlámal do laťové ohrádky Gráfových, přeházel několik metráků brambor, aby vyhrabal čtyři jutové pytle, a s hlavou podloženou svým promáčklým kufrem usínal pak na nich na podlaze u Alexových nohou.

Od Alexova příchodu se v montércimře už moc nespalo. Různými automobily přivážel Alex rozličné ženy a pokaždé jezírko alkoholu, předěl dne a noci zrušen, samy zdi bledly nad divokými výjevy a chlapec Stěpa už vyl i v poledne.

Alex potřeboval k životu několik pogromů denně a s talentem velkého kombinátora je režíroval do souvislých řetězců. Vyrážel se tím celý den do rána dne příštího – žil jen pro své umění. Pod Valtrův polštář vpašoval Stěpovy nedotknutelné fotky hereček, Valtrovi namluvil, že Stěpa ho prohlásil za špinavého zloděje, svedl oba dohromady a převrátil Valtrův polštář – zápas ve volném stylu. Olda nalezl své cigarety se zlatým náustkem v kapse Dízlákovy bundy – corrida. A Olda nalezl fotky svých krásných mladých žen mezi Stěpovými herečkami, současně Borek tamtéž výstřižky ze svého zmizevšího magazínu Life, Stěpa svou výplatu ve Valtrově botě a Valtr své zapalovače rozdrcené nohou Dízlákovy postele – rodeo v kráteru sopky.

„Vy to děláte schválně!“ křičel Borek Alexovi do tváře, Alex ho s úsměvem zdvihl svými mocnými pažemi, vhodil mezi muže a tvrdými údery zapracoval dospod klubka rvoucího se na zemi.

Domů se už skoro nedalo jít – a taky nebylo proč. Potrava, nápoje a cigarety loupeny hned na prahu, v závěru poslední sobotní noci serval Dízlák výlevku i s kohoutkem ze zdi a po záplavě vyschlo doupě docela. Borek se na noc stěhoval s pytli do sklepa.

Nemyt, zpocen, bez koruny, hladov, žízniv, neukojen a zuřiv seděl Borek v brutálním slunci na schodku před tímhle naším domem šílenství a bosýma nohama vjížděl do návěje horkého béžového prachu, svým způsobem taky očista a jak se mají třeba Beduíni v poušti – V oblaku předjíždí třpytně modrý a stříbrný vůz a už vystupují:

Soudruh doktor Evžen Gráf, podnikový ředitel („Ale vy jste se tady docela usídlil, pane inženýre –“) s blahosklonným úsměvem mně kordíkem do ledviny. „Dobrý den, soudruhu řediteli.“

Madam Zita Gráfová, jeho choť („Docela jak na pláži – už jste se naučil vyslovovat Antibes?“) jehlou mi do trojklanného nervu a trochu podrápat kolem. „Snažím se, paní Gráfová.“

Dauphin Roman, ratolest (stupidní pousmání blba a hned zas už vznešeně zasklen) do tváře mi sirovodíkový pšouk.

Troje kolena nad mou hlavou vplouvají do tohoto POUZE JEJICH domu do svého prvního poschodí, do té prostorné suity slují, kterou si dovedli dobýt a uhájit na věčné časy ve věčně líté rvačce o přerozdělení této obytné skály s velice nestejnými slujemi. Vychytralý sup Evžen sedí u vchodu a inteligentně klove protivníky napřed do očí, fretka Zita šuká uvnitř a neúnavně vystýlá jeskyně, aby si mládě Kronprinz neotlačilo prdelku o tvrdý kámen skály a hýčkáno dorostlo ve zdraví svého dědictví bez zásluh boje – jakou šanci může mít proti nim prostomyslná samička Madda, zoufalý hafan Tušl se svou březí fenou nebo já, prašivý dingo, osamělý pes z prérie?

Borek Trojan si vybíral zrnka písku z prstů nohou a myslel na oběd Gráfů, který se v tuto chvíli už jistě podává:

„Považte jen, že ten spratek Trojan by chtěl bydlet jako my!“ žertuje v čele stolu doktor Evžen Gráf (u stolu smích, servíruje se kuře à la bažant, a bažant à la páv a páv à la Nero l’Empereur, pouze mandlemi vykrmený na ostrově Chios, jako příkrm ostijské murény krmené otročím masem a broskve ve víně).

„Tuhle mi ten kluk řekl, že se tam v prachu před naším domem cítí jako v Mentonu nebo Cap d’Antibes – a přitom Antibes neumí ani vyslovit!“ chichotá se madam Zita (servíruje se smetanový dort „Imperial“ s ananasy, pistáciemi, agar-agarem, šafránem, badiánem, novoguinejským pepřem, hracím strojkem a devítibarevným vodotryskem, při rozkrojení doprovázeném osmnáctibarevným ohňostrojem se uvnitř dortu zjeví nahý zpívající nevolníček, společnost ho polije koňakem Hennessy V. S. O. P. a zapálí, nevolníček se svíjí za šeredných skřeků a shoří, u stolu smích).

„On ten chudinka Trojánek si myslel, že bude mít naši služku Maddu přede mnou!“ řehtá se Gráf junior (u stolu smích, servíruje se pommery, výběr sýru, jemenská káva, stoletý koňak a digestivní likér Nuncius).

„Budeš si opět přát na odpolední siestu toho nubijského otroka?“ usmívá se Gráf shovívavě na Gráfku.

„Asi ho dám v konírně zbičovat – zamazal mi posledně koberec – a pak mu vetřít do zad sůl. Mám chuť spíš na něco lehčího, nějakého Brita nebo tak něco, když je takové vedro dnes odpoledne.“

„Zařídím to, miláčku. A ty, Románku, budeš dnes chtít ještě Maddu?“ obrací se otec laskavě k synovi.

„Už mě omrzela,“ zívá Gráfče. „Leda že by se to nějak zpestřilo…“

„Jen si řekni, milánku…“

„Tak bych si to s ní mohl dneska udělat na kleci, do které bychom vhodili toho Trojana. Aby to mělo aspoň trošku thrill…“

„Nebudou tě ale ty mříže tlačit do kolínek, ty náš diblíku?“ strachuje se Gráfka láskyplně a hladí Gráfče po tváři –

Na prašivé strupaté kobyle v čele červených vojsk ghetta vtrhnu do obleženého přístavu modrých Přes zakázané trávníky do stinných atrií s vodotrysky Do ložnic aristokratek Ať mě svlékají čtyři komtesy z Versailles K posteli kanystr ledového blanc de blanc Ať mi kněžna před striptýzem brnká chvíli na harfu Udělám si to na stříbrném brokátu lože s erbem a korunkou Ze stropu pršící růže zbarví prostěradlo jak krev Kněžna mi pak omyje pohlaví parfémovanou modrou vodou z mramorové fontány Přitom lusknutím prstů vydám rozkaz k vypálení paláce admirality Operetní modré důstojníky, kteří místo věcného „Feuer!“ a „Los!“ žvatlají „Comment allez vous, Madame, Mademoiselle, Monsieur?“, pověsit za jejich epolety a na jazyky jim sázet jejich hvězdy, medaile a řády rozžhavené v tavícím prostoru plamene plynového kahanu Bílé vily na nábřeží vydat vojskům v plen Vázy a atria budou klozety pro mužstvo A našim kobylám mladé výhonky jejich oleandrů Ani se nevzmohou k odporu Nás je víc Miliardy Jak termitů Letadlová loď nepřátel daleko na moři zaneprázdněna sociologickým průzkumem a volbami na palubě Hlasuje se, kdo vystřelí U nás je to odměna U nich trest Chtějí to mít demokraticky Potopí se sami A naši termiti prokoušou mola a hráze A nad bývalým přístavem se pojme moře s džunglí

„Promiňte…,“ tichým hlasem, jakoby omluvně, za zády kroky a ve výši hlavy ušlechtile vykroužená bílá ženská kolena. Zita Gráfová překročila Borkovy nohy a nasedajíc pak do auta ještě se za Borkem ohlédla, jakoby provinile… jakoby s prosbou… jakoby… se za Borkem žensky ohlédla.

A Borek Trojan upřel na ni své žlutošedé zorničky rozšířené krutou jasnozřivostí předlidského instinktu.

UMĚLOU KRÁVU, atrapu z umělých hmot, ale jinak k nerozeznání od živého zvířete, zkonstruovali v USA. Nedává mléko, ale slouží při drezúře koní, kteří se učí zahánět stáda dobytka na rančích. Umělá kráva má tři kolečka skrytá v nohách, která se otáčejí všemi směry, a dálkově ovládaný elektromotor poháněný akumulátorem. Pomocí tohoto zařízení se kráva na pastvě pohybuje jako živá a koně se naučí vyhýbat se ostrým rohům zvířete. Výrobce už prodal 100 kusů těchto krav.

„… se situace stala neudržitelnou. Donekonečna se utlačovat nedáme!“ zahřměl řečník. „Nedáme! Nedáme!“ zaburácela masa pod ním a pod taktovkou jeho ruky začala skandovat: „Ne-dá-me! Ne-dá-me! Ne-dá-me!“ a jala se freneticky tleskat.

Bogan Tušl svolal schůzi obyvatel domu čp. 2000 na schody mezi první a druhé patro. Od Gráfů z prvního patra se sice nedostavil nikdo, ale přítomní Jolana Tušlová, Alex a Madda Serafinovi a Borek Trojan se za účinného Boganova dirigování akusticky vydatně postarali, aby se do prvního patra doneslo každé slovo z těch mnoha pronesených. Jen Julda Serafin mlčel, ale to je přece idiot. Surová a neodůvodněná represálie Gráfových proti Maddě Serafinové, která připravila Alexe Serafina o pokoj a Borka Trojana dokonce o postel, je poslední kapka hořkosti, kterou přetekla číše naší trpělivosti. A když to s Gráfem nejde po dobrém –

„S okamžitou platností vyhlašuji v celém domě stav ohrožení! Vyhražuji si provést s vaší pomocí jakékoliv opatření! Zavřeme hlavní přívod vody! Zabedníme hlavní vchod a do domu se bude vstupovat oknem montércimry! Vypneme proud! Toto vám předkládám k úvaze –“

Masa ovšem netouží po úvahách, jak Bogan Tušl vycítil zbystřeným instinktem násilníka v akci, nýbrž po pevném vedení a nejvíc po pogromu, a tak už po libosti hnětl mysl posluchačů jako diktátor červeného ghetta v totální protimodré válce a veliký manipulátor ochotně strženou masou.

„Má snad někdo jiný návrh!“ vykřikl Bogan tónem, který to nepřipouštěl.

Leč přece si kdosi troufl – Julda Serafin. „Mluví z vás mnoho zášti a pramálo rozumu…,“ říkal tiše do nepřátelského ticha. „Takhle se věci řešit nedají. Je třeba trpělivě jednat –“

Nepřátelské ticho rázem přešlo v nepřátelský hluk, pro sebe si Bogan zjednal ticho pouhým mávnutím ruky a zařval: „Až nás všecky vyhodí z bytu?! Až všichni přijdem o postel?!“

„Julda je zrádce –“ zaječela Madda. „Poďme zavřít vodu do sklepa!“

„Vypnout proud!“ zahřměl Alex.

„Zatlouct vrata!“ šílel Borek Trojan.

Odzadu stržen několika pažemi na zem Julda zmizel ze scény a nadále už umlčen, zatímco Bogan Tušl formuloval základní existenční požadavek všech nás tady shromážděných:

„BYT-PRO-TUŠLA! Tak stojí situace! Do uvolněného Tušlova pokoje přijde Alex Serafin a Borek Trojan! Tím se uvolní jedno lůžko pro dělníka v montércimře! Jedním – bytem – pro – Tušla – se – uspokojí – čtyři – žadatelé! BYT-PRO-TUŠLA!“

„BYT-PRO-TUŠLA!!“ vyřvávala masa nadšeně heslo své svobody a šťastné budoucnosti, „BYT-PRO-TUŠLA!!“ hřměla ve svém svatém právu na spravedlnost dějin.

A velkomožný Gráf se konečně sklonil před mojí vůlí lidu. „Máte hned přijít k soudruhu řediteli –“ ozval se tenký dívčí hlásek v telefonu a Bogan třímal sluchátko ještě poté, kdy dívka už zavěsila, jak maršálskou hůl, slunce zlatilo formuláře a blankety na stole a elektrickou kalkulačku, mé vítězné zbraně, a pokrylo zlatem Boganova ramena a hruď. Slavkovské slunce –

„A nedej se obalamutit –“ šeptala Jolana zbledlá vzrušením.

„Rozdrtím ho,“ řekl Bogan prostě a vyšel do šera chodby Bílého domu, zvolna kráčel mezi světlými obdélníky skleněných výplní čtyřiceti kancelářských dveří, siluety za sklem jako by strnuly do aleje soch vedoucí k Triumfálnímu oblouku. BYT-PRO-TUŠLA-

„Máte chvilku počkat,“ řekla v předpokoji dívka v bílém plášti a Bogan se beze slova důstojně posadil do křesla pro návštěvy. Čekám naposled.

Chvilka se protahovala minutu po minutě a horko v předpokoji zřetelně sílilo. Starý gráfovský trik – nechat stranu napřed změknout podušením ve vlastní šťávě… Nicméně Bogan zneklidněl a jeho myslí bleskově probíhal sled jednotlivých operací: Zkreslení měsíční produkce – oba výbory, prokuratura a banka, ti by tady už mohli být. Cenové neplechy – lidová kontrola, ministerstvo a Sdružení, ti si dají na čas. Skládací kajak – to nic. Malování bytu a služební cesty – taky slabé. Šest ztracených dárkových balíčků od dědy Mráze… dost trapas. To se raději ani nemělo…

Z chvilky bylo posléze šestačtyřicet minut, když se Boganovi otevřely dveře ředitelny. Gráf neodpověděl na Boganův pozdrav a nenabídl mu ani židli – však dívat se na tebe shora odpovídá mé pozici síly…

„Už toho bylo dost,“ řekl podnikový ředitel Gráf po nekonečné době, během níž si pokojně dočetl krajský deník Průboj, zapálil cigaretu a telefonicky si objednal tři lístky na „Labutí jezero“ do lóže v prvním pořadí (typické gráfovské špílce, ale leckdo jim naletí. Já už ne –), náhle otevřel zásuvku, štítivě z ní vyňal můj ocelový šíp a hodil mi jej k nohám na zem. „Vracím vám vaši hračku. A teď.“

„A teď.“

„Zítra v deset přijde první komise na to vaše udání, myslím, že prokuratura. Na středu se ohlásila revize ze Státní banky a na čtvrtek městský výbor. Po neděli jich přijde značně víc – sám víte nejlépe, koho jste pozval.“

„Ale teď –“

„Vezmete si je všecky na starost. Vysvětlete jim to, jak chcete. To je už vaše věc.“

„Moje?“

„Teď už vaše,“ ušklíbl se ředitel a zvolna pravítkem posunul po stole trojici klíčů spojených drátkem o decimetr blíž k Tušlovi. „Jako tenhle byt. Dvoupokojový ve Všebořicích, balkon, ústřední topení, teplá voda, plyn. Dekret na něj vám zatím nedám. Nastěhujete se tam svémocně. Stěhovací výlohy nehradím.“

„… svémocně?…“

„A tedy nezákonně a protiprávně. Abyste byl vystěhovatelný. Pro případ, že byste při práci s těmi komisemi selhal. Dekret dostanete až a jen v případě plného zdaru.“

„Ale jaká záruka…“

„Logika věci. Přemýšlejte chvilku.“ A ředitel se začetl do stránek okresního týdeníku Sever.

„Pochopte mě, soudruhu řediteli, že vám chci věřit. Ale…“

„Nic jiného vám také nezbývá. Leda pořádání schůzí na schodech. Po eventuální příští vás dám vystěhovat pro soustavné rušení socialistického spolužití do bývalé fary. Nemusím jistě připomínat, že i v bývalé dívčí svobodárně bydlíte nyní nezákonně a protiprávně. Jste vystěhovatelný už teď.“

„A ten druhý z nás dvou zase žalovatelný. Jestliže všem těm komisím potvrdím –“

„Jste zdatný úředník,“ zívl ředitel, „ale politicky naprosto… no, řekněme třeba dětinský. Náš malý lukostřelec. Co těm unaveným lidem chcete potvrzovat? Stejně jako my vědí, že děláme totéž co snad všechny podniky v okrese, kraji a státě. Komise sem přijdou už s tímto názorem. Naše složky je přirozeně podpoří – myslíte, že kvůli vašemu bytu se někdo nechá připravit o prémie? Nakonec se to, jako už tolikrát, zvrhne ve štvanici na udavače. Bude odhalen. Můj mladý právník vám už teď slibuje… rozbít ústa. Že je vzpěrač, víte.“

„Ale třeba se tady nejedná o udavače –“

„Proč tedy pošpinil svůj závod. Svůj kolektiv.“

„Jednal dle zákona. V zájmu strany a lidu. A spravedlnosti.“

„Existuje důkaz, že jednal z nízké a podlé pohnutky: z osobní msty.“

„Zač on se chtěl pomstít?“

„Morální ubožák… za to, že jsem mu snížil hodnocení o třiaosmdesát korun. A jeho ženě krátil prémie o dvacetikorunu.“

„Ale vždyť jste mi přece nesnížil… Ani Jolaně…“

„Ale snížil. I Jolaně.“

„Tak jste to musel udělat dnes – jinak bych se to asi dověděl. A není to nízká a podlá pohnutka, když ředitel trestá zaměstnance za oprávněnou kritiku?“

„Jenže on ten ředitel to provedl před tím udavačstvím. Vyznáte se trochu v kalendáři?“ A ředitel přisunul pravítkem k zrudlému zaměstnanci dva vyplněné formuláře, jedno snížení a jedno krácení, datováno už skoro před měsícem…

„To jste vyrobil dnes! A antidatoval!“

„Litera scripta manet, což teprve litera pressa – aneb o razítku se nediskutuje.“

„Tohle je tedy opravdu nízké… ale pozor: Připusťme tedy datum, ale současně musíme připustit, že tyhle dva papíry ležely měsíc ve vašem stole. A tedy má nízká pohnutka se nekoná. Já o tom prostě nevěděl – copak jsem mohl vniknout do vašeho stolu?“

„Přirozeně, a nejen do mého. Jak jinak byste nahromadil tolik tajných informací – ve vašem služebním stole jich přece mnoho není. A jak by také tak bystrému udavači, který pronikl do tolika důvěrných materiálů, mohlo uniknout snížení jeho vlastního platu? To děvče za dveřmi vás tady dvakrát zastihlo samotného.“

„Tak vy mě chcete obvinit, že jsem se vloupal do vašeho stolu…“

„Žertovné je, že se do něj vloupáte během tří minut znovu.“

„Já že se teď vloupám…“

„Přirozeně. Jak jinak hodláte převzít tyhle klíče –“ a ředitel je pravítkem posunul po stole o další decimetr k zbledlému zaměstnanci – „k vašemu svémocnému, protiprávnímu a nezákonnému nastěhování? Chtěl byste je dostat s hudbou na celozávodní schůzi? Ber, můj ubohý malý lučištníku, nebo je za tři minuty zamknu do trezoru. A komise vyřídí místo tebe náš ostřílený kozák Frank Secký. Ty půjdeš bydlet do fary a těch třiaosmdesát korun ti odejmu pro poučení.“

„Vezmu si je,“ usmál se Bogan Tušl hořce, „je to stejně všecko šaškárna. Já se teď jako vloupám do vašeho stolu, vy mi tajně snižujete plat a já za to musím pro vás svědčit…“

„Této rozpornosti jevů se říká dialektika. Toť její rub. Její líc zas září tobě: pokusem o zradu získáš byt, kteréhos loajalitou nedosáhl.“

„Beru,“ řekl Tušl a natáhl ruku po klíčích, ty však náhlým mávnutím ředitelova pravítka ujely po stole půl metru z dosahu.

„Jsou zde ještě dva háčky,“ řekl ředitel vlídně.

„Ještě i tohle má háček, i to svémocné nezákonné protiprávní –“

„Dva háčky. Vzal bys to ovšem i s pětašedesáti háčky. Leč jsou jen dva. Za prvé: pokoj v druhém patře uvolněný tvým vystěhováním musí zůstat prázdný. Z principiálního důvodu: ve svém domě násilí trpět nebudu.“

„Ale já slíbil Alexovi a Trojanovi…“

„To si rozdiskutuješ – říká se to tak, ne? – už jen s vlastním svědomím, můj malý demagogu. Tak co. Jsi schopen to zařídit?“

„Půjde to těžko… Zařídím to.“

„Jen zamknout v našem domě nestačí. Nějak technicky…“

„Zařídím to. A druhý háček?“

„Přijdeš mi zasklít rozbité okno. Dnes přesně o půl šesté.“

„Přijdu. Ještě něco?“

„Snad by se teď hodilo poděkovat.“

„Děkuji. Srdečně vám děkuji. Opravdu. Moc vám děkuji.“

„Když budeš sekat latinu… Za dva roky půjde Abrt do důchodu. Rád bych si už teď začal vychovávat nového ekonomického náměstka… Jsi zdatný úředník, a když budeš ještě chápavý…“

„Soudruhu řediteli… pane doktore… Budete se mnou naprosto spokojen. Já…“

„Budeš sekat latinu?“

„Budu!“

„Zkusme si to. Řekni: gratias ago.“

„Grá-grácjáságo.“

„Au, děláš z toho maďarštinu. Zkus teď sekat francouzštinu, to bude ještě zábavnější. Abych nezapomněl – vystuduješ si teď po večerech techniku, co je to pro tebe šest let, a noční studium ti bude prospěšnější než házet mi do okna potkany. Za to mi řekni: merci mille fois!“

„Mersimilfoa.“

„To znamená – cela vent dire – tisíckrát děkuji. C’est ca, parfaitement… ne, to se už nepokoušej opakovat. Tvou nosovku bych asi nesnesl. Jdi!“

„Přesně v půl šesté u vás zvoním s tabulí skla pod paží!“ zvolal Bogan a vojáčky rázně vstal.

„Naturellement,“ usmál se pan doktor Evžen Gráf a ze dveří ještě jednou Bogana vrátil: „Tušl – nechal jste tu svůj šíp –“

A s ocelovým šípem skrytým v nohavici kulhal Bogan Tušl šerem chodby Bílého domu (noha neohebná jak po těžkém zranění) a v duši jásal, MÁME BYT, svůj byt docela jen pro sebe a pro naše maličké, co už brzo přijde, budeme mít každý svůj pokoj, po obědě na balkoně koňak Budeme se scházet v jídelně a zas se rozejdeme U okna čekám s cigaretou, zda dnes přijde má milenka a už klepe, s mou ženou v mém bytě, máme byt, máme byt, máme byt, BYT-PRO-TUŠLA… už je!! Mám byt… a za dva roky budu náměstek, život je nádherný, zázraky se dějí, mám byt – a světlé obdélníky skleněných výplní čtyřiceti kancelářských dveří se vyklenuly do vrchlíku nebe a hvězdičky nasedaly na tu novou galaxii a s dětským jásotem sjížděly Boganovi do klína.

(Pokračování příště)

ZLOSTNĚ ODPLIVUJÍ staří šejkové na poušti před mladými muži svého kmene. Náčelníci Beduínů už nerozumějí světu, neboť mladí nechtějí žít ve stanech, chtějí se stěhovat do obytných domů. První sídliště Beduínů se zahradami vzniká v Tel Beerscheba v negevské poušti. Mladí totiž říkají: „Černý stan z kozí kůže je špatná ochrana před letním horkem a studenými větry; kromě toho je to nezdravé.“

Obležení

Pololeže ve svém laminátovém křesílku, s rukama volně položenýma na chladivém plastiku, s hlavou zvrácenou, aby se mohl opřít týlem o opěradlo, a s přivřenýma očima vychutnával zástupce ekonomického náměstka Bogan Tušl jednoduchou radost spočinutí. Těžký den za námi. Přijdou ještě těžší. Moci aspoň spát – teď hned a co nejdéle…

Náhle z podlahy zdola silný dřevěný úder a hned další. To mám být ještě tišeji? Bum. Bum. Bum. Bum. Co tam ti lidé dole… Musím k nim být zdvořilý. Dokud nemám dekret na byt. Bum. Bum. Bum. Bum. Komise už přestávají chodit. Do bytu i do závodu. Věci se už staly. Bum.

Prásk! – Jolana bouchá dveřmi koupelny. Ony se špatně zavírají. Ona je stále nervóznější. Bylo toho moc v posledních týdnech. Když sem vtrhla komise domovní správy… nechutná scéna. Ti z národního výboru byli slušnější. Ale esenbáka na nás posílat nemuseli. Nejhorší byl domovník. Vystříleli už všechnu munici. Já taky. Příměří z oboustranného vyčerpání. Už se nemá co stát.

Spát… Teď už se moc nevyspím. Šest let dálkové techniky. Šest let nocí nad učebnicemi. Pak náměstkem. Náměstci si nosí práci domů. Nutno přečíst tisíce stupidních stránek. Bývalo krásné zamknout ve dvě stůl a být hotov… Práce vedoucího není hotova nikdy. Běhá se stříkačkou od požáru k požáru. Stihne jen ty největší. Nebezpečí těžkých spálenin. Větší plat… nebude čas jej utratit. Osobní moc… náměstek ji prožívá řediteli u zadku.

Strop přímo nad hlavou se rozduněl zběsilým dupáním. Dup. Dup. Dupity dupity dup. Kdo je zas tohle. Skáčou asi metr vysoko. Musím k nim být zdvořilý. I pak, s dekretem. Nemohu si už dovolit… V domě už vůbec nic.

Podřízení v ekonomickém odboru mě nenávidí. Chci na nich více práce. Ale já se musím osvědčit… sám víc dřít už nemůžu. Cesta zpátky už není. Teď už jen nahoru – Šuškají se různé věci. I o Jolaně. Bývalo krásné zamknout ve dvě stůl a mít přátele a známé… S tím je už konec navždy. Ani čas by na to nezbyl. A už ani chuť.

A nový šéf, náměstek Abrt, úplně přestal pracovat. Má dva roky do důchodu… A neříká mi ty hlavní věci, ty důležité… Proč by měl? Nechává si je pro sebe. S výkonným kulim, jako jsem já, to může táhnout třeba ještě pět let po důchodu… Hrůzné pomyšlení. Ale vystoupit proti němu nelze. Ani za rok. Ani za dva.

Být tak porybným u jihočeského rybníka Projít se denně po hrázi pod staletými duby Chytat kapry, štiky, líny, okouny S dýmkou pozorovat tichou hladinu A večer do hospody, kde vás všichni rádi vidí Žít sám jen se psem v domku na kraji borového lesa

BANG! BANG! BANG! BANG! Děsné kovové údery odkudsi jakoby zleva. V tomto domě je šestatřicet partají. Ke všem být zdvořilý… BANG! Ke všem šestatřiceti. BANG! BANG! BANG! BANG! BANG! BANG! BANG! Nechte mě zdřímnout, prosím vás.

Nu což, mám byt. Naše modré koberce se dočkaly parket. Na stropě modrý lustr. Dočkal se též, ale svítí mizerně. Stůl z mořeného dubu se na přišroubovaných nohou viklá. Zabalený vypadal líp. Za zdí dětská postýlka. To zas přibude práce. Kam budem věšet plínky? A než děcko odroste, nemůžem večer nikam jít. Stejně by na to nezbyl čas. Pět našich zlatých rámů se dočkalo obrazů.

Crnk! – crnk! – crrrrrrrrrrrrnk! – Někdo zvoní. Zas nás přišli vyhodit. Jsou špatně informováni. Už to nejde. Ale musím k nim být zdvořilý.

„… vždyť to vaše rádio řve jak někde na návsi!“ syčel za dveřmi odporný brejláč v umolousaném županu.

„Promiňte prosím… neuvědomil jsem si… Jolano! Dej to rádio tišeji!“

„Ale vždyť já…,“ a Jolana se zjevuje neučesaná a jen v kombiné, taky by mohla aspoň trochu před lidmi – „ho mám puštěné docela slabounce…“

„Tak ho vypni!“

„Jo tady bydlíte v paneláku, paničko. Vždyť já slyším i jak v noci chrápete!“ štěkal místo poděkování ten odporný chlap, náš vážený a milý pan soused.

Na stole na tradičním prkně naše tradiční menu pro slavnostní příležitosti. Až dnes slavíme vítězství. Oslavná žranice již bezpočtukrát odložena: kvůli vyhazování komisí, které nás přišly vyhodit. Kvůli lakování parket. Kvůli malování. Kvůli věšení záclon. Dvakrát pro ospalost. Naposledy pro celkové vyčerpání.

„Vzpomínáš, co jsme si říkali ještě před pár týdny…,“ dojímá se Jolana snaživě, „prvním šampusem z téhle sklenky si ťuknem při zapíjení našeho kvartýru!“

„Ano, miláčku.“ Sklenky se dočkaly svého šampusu. Jolana jej asi přechladila, vždyť vůbec nepění…

„Jak se asi tančí se sklenkou v ruce… vzpomínáš?“

„Asi takhle…“ Tak jsem to tenkrát řekl.

„Umíš tak hezky držet…,“ lže Jolana milosrdně. Pro její šestiměsíční břich se k ní už nedostanu.

„Tebe jinak držet nemůžu…“ Některé věci nesnesou opakování.

„Jsem tak ráda, že tě mám…,“ vzpomíná Jolana, co ještě tenkrát řekla.

„Ano, miláčku. Ale raději se pojď už posadit. S tvým bříškem…“

„Ano, miláčku.“

Na prkně naše tradiční menu vítězství. Pyramida žrádla dnes snad půlmetrová. Ubohá Jolanka to přehnala. Místo kostek chleba a koňského salámu nakrájela kostky z bílé veky a pravé šunky, místo arašídového oleje olivový olej z Řecka a místo cibule – co je tohle? – pravé olivy. Trpký plod s tvrdou peckou. Celkem se to vůbec nedá jíst.

„Vzpomínáš, jak jsme říkali…,“ chce nás Jolana rozjařit, „že jsou dva druhy lidí? S kvartýrem a bez něho. A mezi nima ostnatej drát… Jsme už za ním!“

„Vyválčili jsme si to.“ Jsme za ním. Dosud jsme byli venku. Teď už uvnitř.

„Chutná, miláčku?“ ptá se Jolana vydělujíc prstem olivy a naolejovanou šunku ke kraji prkna. Taky to nemůže jíst.

„Ano, miláčku. A tobě?“

„Když tobě, tak mně taky. Chceš ještě šampus?“

„Je to trochu tučné… snad napřed trochu piva.“

A Jolana přináší na podnose naši sedmidílnou pivní soupravu s pěti zlatými pruhy na každém kusu. Všichni jsme se všeho dočkali… ale šampus s pivem se beztrestně míchat nedá. Triumfální pochod končí na WC.

Po večeři na verandě koňak – Na našem balkónku 2 x 0,5 metrů bychom jej museli pít vstoje. Když tam Jolana pět minut věší prádlo, vrátí se posněžená sazemi. Kromě toho pít alkohol před okny šestatřiceti partají a celého sídliště by byla společenská sebevražda.

Jolana je ohleduplná, že to už ani nepřipomíná. Budem se mít teď rádi už asi jinak. Láska je prý soucit, říkal mi tuhle soudruh ředitel.

„Tak pojď, uděláme spolu… něco moc hezkýho…,“ šeptá Jolana. Tohle není od ní už ohleduplné. Kdyby se mohla vidět… Kdybychom s tím děckem bývali ještě počkali… Kdybych se nebyl s ní oženil a byl teď svobodný…

„Už máme jen pár posledních dní…,“ šeptá Jolana znaveně.

„Jaké může být milování…,“ šeptal Bogan smutně, když mechanická rozkoš jak z dutého dřeva se konečně přivlekla skončit jejich lopotu.

Otevřeným oknem vál chlad z černého nebe posetého nesmírnostmi. Leže na zádech marně se Bogan snažil vystopovat Mléčnou dráhu a záhy toho nechal. Jsem prostě unaven. Je mi už pětatřicet: odpískán druhý poločas.

Jolana chce usínat s mou rukou ve své, ale záhy od toho upouští. Je prostě unavena. Vrchol dosažen. Máme oba dost.

Těžký den za námi. Těžší přijdou. A příliš horko dnes odpoledne. Prosím, nechte nás spát.

Ale co je za vrcholem?… Nad ním už nic. A za ním… Aby byl vrchol, musí být kolem něj propast. Ale… co bude tedy teď? Když přestalo ZATÍM a nastalo AŽ - - -

Zalit chladným potem vyrazivším mu ze všech pórů vztyčil se Bogan Tušl v hrůze na lůžku v náhlém záblesku satori: („náhlé osvícení, náhlé probuzení nebo prostě pecka do tejla“ vysvětluje to Jack Kerouac), či spíše v jakémsi zlém antisatori, protože srážejícím a ledovém, a se znaveným vztekem vzhlížel k výsměšně mžikajícím nelítostným hvězdám.

Pak znavený vztek roztáhl přední pracky a pokojně si na ně položil čumák, nu což, hvězdičky, jsme bezpečně daleko od sebe, vy tam a já tady. Vystříleli jsme už všechnu munici a z oboustranného vyčerpání teď už navždy tiché příměří. Mohlo to dopadnout hůř, i když zas lépe, ale dopadlo to prostě takhle.

Plakat nebudu. Mám dobrou ženu. Tělo jako mé vlastní. Objímám ji spící a ona i ve spánku mě objímá. Skryjem se do sebe, zaštítíme se, zastíníme a spolu se zvolna budem potápět. Zemřeme spolu, jako jsme spolu žili. Má drahá neurotička. Sám budu neurotik. Zítra: čeká nás nepříjemný den.

Je mi pětatřicet let. Ještě pětadvacet let do důchodu. Těch posledních pětadvacet uteklo v jediném horečném dnu. Teď už jen druhý a poslední horečný den.

Pětatřicet let: nejlepší léta muže. Cesta k moci otevřena. Kombinovat a vládnout. Bavím se. Mám dobrou ženu. Zařízený komfortní byt. Sbírám své pocty z očí podřízených. Jsem užitečný. Jdu nahoru.

Zítra nás čeká nepříjemný den. Znovu do toho hrozného domu. Už se jej nikdy nezbavím. Ti lidé tam… oni jsou nebezpeční.

Nazítří ve 12.00, kdy jsou všichni v práci nebo spí, přijeli manželé Tušlovi naloženým nákladním autem k domu čp. 2000. (Z přízemního okna vyhlédl starý Teo – proč jsme vlastně s tímhle nikdy nepromluvili?… Nebyl čas.) Cizí dělníci (půjčení z Cosmopharmy, naši by to neudělali) vynesli z auta pět beden po schodech do druhého patra do (tady to všechno začalo…) bývalé dívčí svobodárny, každý kus 3 centy, celkem půldruhé tuny, jakož i svářecí soupravu, kolejnice a další potřeby. Vlastní výkon musíme provést sami, i půjčení muži to odmítli. Každému z nich padesátikorunu, vzali to s odporem. „Tak už běžte –“

„Tady to všechno začalo…,“ šeptá Jolana mezi bednami ve svém starém dívčím pokoji, „vzpomínáš, jak jsem tady hrála s Jiřkou Hákovou na foukací harmoniky…“

„Vzpomeň si raději, jaks házela z okna Jiřce boty na hlavu… tak jedem, ať to už máme z krku…“

Do uliček mezi bednami (jsou v nich pouze cihly) na podlahu dvě kolejnice křížem a rychle je svařit do tvaru X, Jolana zatím odkytuje, odesklí (sklo rozbít) a pak zabední okno, já ještě odmontovat vodovod u zdi, zaslepit přívodní trubku, vytrhat elektroinstalace a společně pak ještě zlikvidovat WC. Pro případ svémocného nastěhování musí být pokoj zcela neobyvatelný a technicky tak zajištěn k volné dispozici vedení závodu. Provedu odborně a zajistím zdar. Naposledy tady tluču francouzákem do potrubí – teď už v obraně. Náhle klepání na dveře – proboha, to jsou už z práce tady? –

„Kdo je tam?“ hřmí za dveřmi Alex Serafin.

„Tenhle byt je náš!!“ řve za dveřmi Borek Trojan.

Dosud hlavní spojenci – ode dneška úhlavní nepřátelé. Je tohle také dialektika? Pokračování revoluce na schodech bychom už prohráli. Jinak ovšem vládneme všemi prostředky moci.

„Co budeme dělat?“ šeptá Jolana s úzkostí.

„Počkáme, až toho nechají…“

„Oni toho ale nenechají…“

„Vydržíme tak dlouho, dokud… vydržíme.“

Zvenčí řev a rány do dveří, uvnitř jak v pasti Tušlovi obleženi.

K VOJENSKÉ SLUŽBĚ povolala uruguayská vláda 5000 bankovních úředníků, kteří si chtěli stávkami vynutit zvýšení mezd. Nyní budou mít jiné starosti.

FARMU BOBA NOELLA nedaleko Tarpon Springs (Florida) vykradli několikrát za sebou lupiči. Ani hlídací psi nezabránili neustálým krádežím (banditi je vždy otrávili). Proto si farmář koupil 400kilovou gorilu, přivázal ji na 30metrový řetěz a od té doby má na farmě klid. O gorile pan Bob Noell říká: „Má obrovskou sílu, mohla by přetrhnout i nejsilnější řetěz, ale neudělá to, protože se stala mým nejlepším přítelem…“

Po Tušlově odchodu z ředitelny přikázal doktor Gráf sekretářce zavolat inženýra Seckého, tiše zavěsil sluchátko na vidlici a zvolna položil své pěstěné bílé ruce s krásnými štíhlými prsty na stolní desku z černého dubu.

Bogan Tušl. Teď už na provázku. Jak sem přišel: mladý, sebevědomý, nadřazený a vítězný. Ale což nezvítězil? Jen jsem ho potrestal za jeho vyzývavé mládí. Jako on mě za slabost mého věku. Jak se zahradit před postupujícím valem chátry? Integrovat její elitu. S jedním to jde. Se stem, s tisícem, se sociální vrstvou. Ale s kompaktní miliardou?

Telefon zašuměl (na zvláštní příkaz kolegy ze správy spojů aparát speciálně odhlučněn a zvuk linearizován): „Dostavil se soudruh technický náměstek Secký.“

„Za dvě minuty.“ Jinde vráží do ředitelny kdekdo bez zaklepání. Já to tady vedu ještě po starodávnu. Nikdo mi nesmí telefonovat přímo. Ve Vatikánu se v pracovní době vůbec netelefonuje. Američtí experti žasnou nad efficacy administrativy Svaté stolice. Musí být zajímavé být kardinálem. Raději však jeho knihovníkem. Pablo Casals prozradil tajemství své svěžesti v devadesáti letech: Odpočívejte v nevhodný čas! Činím tak, ač o devadesátku nestojím. Hrůzná to představa.

„Dostavil se inženýr Trojan,“ zašuměl telefon.

„Nemám na něj čas –“

„Ale on tvrdí, že je to neodkladné…“

„– ani chuť.“

Borek Trojan. Zase jeden z těch… Chce na mně takové maličkosti: byt, vyšší plat, vedoucí místo… Chce celý svět. Neurotizuje mě. Dívá se na mě s výsměchem, pohrdáním a nenávistí – už jen svým pohledem mě zaživa pohřbívá… Jsou to rebelové proti mně. Jeden za druhým donekonečna. Přibývá jich. Jejich tlak sílí… až to jednou praskne. Co praskne? Ale ovšemže vy, milá Evženie. Ale což to nepraská nepřetržitě už tisíce let? Tato chvilka je pořád ještě má… dokud ještě mohu vykázat rebela ze dveří. Jedna z výhod moci. Well, vraťme se k Boganovi Tušlovi. To je radostnější. Ten už papá z ruky.

Evžen Gráf stiskl tlačítko a Frank Secký vešel do dveří.

„Posaď se,“ řekl Evžen.

„Vzal to,“ ujistil se Frank.

„A poděkoval několika jazyky.“

„Dostals ho lacino. Ten byt ve Všebořicích bychom stejně už dlouho neudrželi.“

„A Tušl nám ještě zablokuje bývalou dívčí svobodárnu.“

„Prima. Na jak dlouho?“

„Technickými prostředky.“

„Moc prima. Tušl je schopný ničema.“

„Bude tvým kolegou.“

„Ale?… Po Abrtovi, že.“

„Budeš se s ním snášet?“

„Já se snesu absolutně s každým. Gratuluji, Evžene, jsi chytrý. Chytrý zahradník si zjedná vždycky zlého psa.“

„Dík, Franku. Přijdeš ve čtvrtek?“

„Rád a dík.“

„Došlo mi na tebe udání z jakéhosi mravnostního deliktu. Vzbudilo to můj zájem, ale styl je tak žalostný – dočti si to už sám.“

„Dík. To je to tak dlouhý… No to si počtu!“

Po technickém náměstkovi Seckém se v „naléhavé a neodkladné věci“ dostavili závodní lékařka Zíbrtová s požárníkem Serafinem a ředitel Gráf pobaveně přikázal je vpustit.

„… protože situace na bývalé faře už volá do nebes,“ dopověděla naše tělesná lékařka. Nevypadá zvlášť dobře, to Zita, ač starší… Proč tahle o sebe trochu nedbá? Měla by si naordinovat nějaký sport. Jestli jej ovšem nehledá právě v tomhle.

„… a jsou tam děti. Nesmíme je nechat trpět,“ dopověděl Julda Serafin, náš místní misionář. Kdyby tak věděl, že je střežen důkladněji než já. Ale jak se tihle dva dali dohromady…

„Jak víte, současná tísnivá situace vyžaduje řešit přednostně…,“ vypouštěl ředitel sériový ochranný obláček, dost nedbale, a až ke konci své standardizované promluvy dodal zlomyslně: „Obávám se brzké nutnosti přestěhovat na faru manžele Tušlovy. Není to dosud zcela jisté, ale můžete jim to už oznámit.“

„Vy se jim chcete pomstít,“ řekl Julda Serafin. Pohled přímých lidí bývá až… necudný. Přinejmenším to není comme il faut.

„Myslíte, že bych měl za co?“ ušklíbl se ředitel.

„Má je pomsta, praví Pán…,“ pravil Julda a ředitel okázale zazíval, příliš horko na teologické rozpravy, vy křesťané si to představujete věru prostince: vezmeme se za ručičky a budem hodní jak dětičky. Ale co když jedno dětičko z milionu hodných popadne ďas a ono kopne sousední dětičko do kolínka? Anebo mu střelí do okna ocelový šíp a vhodí potkana? Dále pak je u křesťanů značně únavné jejich permanentní mentorování. Mě by možná získal pro víru světácký prelát při sklence koňaku v obrazárně biskupského paláce…

„Vy zde ještě zůstaňte –“ řekl Evžen Gráf v náhlém rozmaru Dáše Zíbrtové, když se už oba návštěvníci omluvně zvedali k odchodu. A s náhlou lítostí nad čímsi ztráceným hleděl na záda odcházejícího Juldy. Obracen na víru závodním požárníkem… co by zbylo z Felliniových filmů, kdyby divákům místo Claudie Cardinalové u mystického pramene kynul v kanceláři hasič?

„Už jste u mne dlouho nebyl…,“ řekla Dáša.

„To víte: lékaře, advokáta a kata… Ale vy u nás taky ne.“

„Přijdu k vám ráda.“

„Choďte zas jako dřív. Každý čtvrtek, Zitin jour fixe. Roman se mi nelíbí. Bledý, unavený, malátný…“

„Průvodní zjevy jeho věku.“

„Patří k nim i pohlavní vyčerpání?“

„Snad to zjednodušujete. Jsou to obvyklé postpubescentní potíže, stačí jen…“

Aby chlapeček pěkně papal a spinkal a poslouchal tatínka a maminku. Od Hippokrata pokročila medicína nepatrně – Evžen Gráf vzdychl a zalitoval, že Dášu vůbec zdržel a nadto ji znovu pozval k pravidelným čtvrtečním návštěvám. Ještě nedávno byla téměř zábavná… „Už se objevilo léčení rakoviny?“

„Dosud ne.“

„A chřipky?“

„Dosud ne.“

„A rýmy?“

„Dosud ne.“

„Ani rýmy? A což takhle tajemství života?“

„Je známo už dva tisíce let.“

„Ale! To mi v návalu četby nějak uniklo.“

„Setba a zázrak.“

Šumění telefonu přišlo vzácně vhod, volal mocný muž z největší budovy v městě a v hlavě ředitele se okamžitě rozběhla výkonná kombinatorika – lékařka už odešla a mocný muž domluvil – do stoupajících obrátek. Zas jednou jde o všechno –

Sotva se pracně a důmyslně ustaví rovnováha, ihned zas zrušena a rozkotána. Crazy mumraj na věky věkův. A krev. Já vám mladým nezávidím zbytek tohoto posledního tisíciletí. Vezměte si jej. Mě už nebaví.

Potřebuji z něj už jen pět let. Kéž bych byl už o těch pět let starší – být starcem spícím s chátrou pod hradbami paláce V jediném plášti z jednoho kusu a už jen opánky a hůl Ráno se jen napít z kašny a prosedět den po dni na tržišti Už se jen dívat Žít z milodarů Čím méně jich, tím lépe Už se ani nedívat Nemyslit, nesnít, nic Jen dlít a tiše se ztrácet A zemřít nepozorovaně

Netoužím už po ničem: ukojen, nasycen, ztichlý. Zbývá už jen vyčkat smrti. Přijď, věčná. Všichni po Tobě voláme. Můj syn Roman Ti vykročil vstříc. Má žena Zita Tě vzývá. Život je… nezdravý, ovšem. Život je pud k ukájení, je pud k smrti. Coup de grace – ránu z milosti ukojenému, nasycenému, ztichlému. Kdo to řekl? Freud? To je jedno. Proč se ukájením člověk vybíjí a slábne? Jak nelogické… Nebo naopak logika vyššího řádu? Vždyť živé žije právě ukájením…

Pud k smrti.

MNICHOVSKÝ ŠACHOVÝ VELMISTR Wolfgang Unzicker si zahrál v neobvyklé situaci. Nastoupil k simultánní hře proti vězňům ve vězení Straubing.

O NOVÉM ITALSKÉM PREMIÉROVI Leonovi je známo, že nic tak nenávidí jako muže bez kravaty. Když ještě byl předsedou italské sněmovny, proslul tím, že kdykoliv se na zasedání objevil poslanec bez kravaty, jen tak v rozhalence, dal mu doručit kravatu se svou vizitkou. Říká se také, že někteří poslanci této vlastnosti svého předsedy hodně využívali.

V ATLANTSKÉM OCEÁNU mezi Islandem a Grónskem se nahromadily masy ledu nevídané od r. 1915. Pilot, který nad těmito prostorami prolétával, prohlásil, že téměř není vidět nezamrzlé volné moře.

Zita Gráfová dojela k domu čp. 2000, vypjala motor a sbírala síly k vystoupení z vozu a k cestě po schodech do prvního patra. Co tam budu dělat? Ale co tady? Život: na každém rozcestí se vydat směrem toho menšího nesmyslu. Bezpečně tak záhy zešílíte.

Na schodku před domem jak athénský žebrák s bosýma nohama v prachu sedí pan inženýr Borek Trojan. Mladý muž s planoucím tělem, tak podobný svatému Šebestiánovi… ten pán, co mi zdola mlátí koštětem do podlahy. Bum. Bum. Bum. Bum. Dívá se mi pod sukně. Bum.

Se svými kamarády montéry dosud nevzal na vědomí vývoj posledních dvou tisíc let. Spí prý s Alexem Serafinem na jedné posteli. Škvíra mezi nimi utěsněna ženami. Ženy večer, v noci, zrána. Neustálý výron. Žijí jen pro ukájení svých věčných hladů: jak volná zvířata v džungli. Jen pro rozkoš: jak dvořané Ludvíka XV. Après nous deluge.

„Přivez sem materiál –“ volá Alex otvíraje bočnici náklaďáku a vysypává ženy na ulici jak brikety a jak seno si je Borek se svými druhy hážou vidlemi přímo do okna. Hnát je dveřmi by byla přece ztráta času.

„Tož pocem, malá –“ huhlá Valtr s ústy plnými uzeného, v levé ruce uzené a zbývající tlapou se chápe první oběti, maso jako maso (v místnosti řev, servíruje se pivo s uzeným bez chleba).

„Tu mi nech –“ huláká na něho Dízlák (řev v místnosti stoupá, servíruje se tučná servírka a muži se o ni servou).

„Tahle je pro mě –“ ječí Borek (řev v místnosti stoupá, servíruje se stará bréca z přístavu s uzeným a pivem, dosud nesouložící muži mlátí zatím cvičně do stropu).

„Tak davaj –“ vřeští Stěpa (řev v místnosti stoupá, servíruje se mladičká prodavačka zeleniny, šéfmontér Olda se jí zakusuje do boku a v zubech si ji odnáší do kouta).

„Todle maso je mý –“ řve Alex Serafin (servíruje se Madda Serafinová rozporcovaná na talířcích dezertní soupravy s motivem hroznů z mého věna, k tomu pivo s uzeným, muži odhazují své dosud nedojezené chody a vrhají se na dezert, rvačka na podlaze a řev v místnosti se dále stupňuje).

„A co pro změnu zas trochu zábavy –“ zívá ing. Borek Trojan znuděně (všichni jásavě souhlasí, vyhazují ženy z okna a jmou se rozbíjet strop, naši podlahu, přitom celý sbor unisono fortissimo:) „Ať – zhynou – všichni – slušní – lidé!“

Čtvrtek odpoledne: můj jour fixe. Můj choť si tak přeje. Hosté se dnes dostavili v plném počtu: Frank Secký, Evženův zástupce a Dáša Zíbrtová, závodní lékařka na poloviční úvazek (dělíme se o ni s jatkami): toť můj salon v plném lesku. Salon třesku a plesku.

„Šílený vedro,“ konverzuje Frank a dolévá si potřetí náš courvoisier (asi tak naznačuje svou potřebnost a tedy výzvu šéfovi Evženovi ke zvýšení svého platu).

„Mhm,“ konverzuje Evžen ve svém křesle (zezadu, zpředu, z boku i shora: stará ctihodná anglická lady. Proč neháčkuje dečku?).

„Měl byste pro ty lidi na faře něco udělat, pane řediteli. Aspoň pro jejich děti…,“ naléhá neodbytně Dáša Zíbrtová (normálně pije mé bílé cinzano jak vodu, dnes pro změnu vodu, jak se pije cinzano, dala se na víru a přestala chodit ke kadeřníkovi).

„Snad se už brzo ochladí,“ dává Evžen najevo svůj odpor k této konverzační deviaci (ladies přece konverzují výhradně o počasí).

„Je červenec,“ pronáším duchaplně (proč raději neháčkuji dečku?).

Čtvrtek je můj jour: nudíme se. Můj choť si tak přeje. Sehrajeme dva robry bridže, hosté se zvedají a k všestranné úlevě odcházejí. Na shledanou zas ve čtvrtek. Jedno další odpoledne stárnoucí smutné ženy odešlo. Co všechno by se dalo zažít za ty čtyři hodiny?

„Drž mě pevně…,“ žebroním v Evženově objetí. Zajmi mě, zaštiť, zastiň, potopme se spolu. Skryj mě celou do sebe před tou hrůzou všude kolem –

– za zdí ony zvuky: Roman s Maddou. Ne: Madda s Romanem. Ona je muž z těch dvou –

– když mě Evžen tiskne jak nejvíc umí, je to pořád jen konejšivé hlazení. Z nás dvou není muž nikdo. Dvě staré ctihodné anglické lesbické ladies: šetrné, pokojné, omluvné, provinilé, pohodlné, hygienické a tedy – což se tady nejedná o lásku!! – hluboce perverzní. Romane, synáčku, já ti závidím tvého divokého chlapa –

„Ano, miláčku.“ Evžen se už neobává, už bezpečně ví, že se zhulákám, jakmile vytáhne paty z domu. „Ano, miláčku,“ ovšem že se zhulákám. Odjel. Tak co vy, mladá paní? Přijde seňor Ronda, „7 Aňos“ je sedm let naší známosti s Mister Alkoholem, „750 gramos“ krát dvě je 1500 gramos je – co to zkusit střihnout libriem? – povážlivě dost na jednu stárnoucí ženskou. Jak dlouho to takhle vydržíš, aniž bys zešílela? Jo tak tohle pořád ještě není šílenství? Ó, jak se mi ulevilo!

Zita Gráfová se vlekla pouštním prachem ulice k autobusové stanici a dlouho se jí nedařilo nastoupit, až díky našemu rozbitému vozu jsem se dověděla, že do autobusu se už řadu let nastupuje zadním vchodem, a už mě spásně do sebe pojal dav a tak pevně mě stiskl, že v jeho drsném objetí jsem se do vozu přes schůdky převznášela, a už jsme vyjeli, nikdy mě ještě neobjímalo současně víc mužů než jeden a ti všichni tady ztuha, až to vyráželo dech, jízda jak do pekel k žoldnéřské posádce hluboko v džungli Na žhavý písek cvičiště sevřeného čtvercem nízkých budov z rozpálené hnědé hlíny Jsem přidělena jednomu družstvu pro všechny účely Přejímka se koná na světnici mužstva Je tu jen pět kavalců, plechová skříň, stůl, jedna židle, výlevka na zdi a šest polonahých mužů Velitel světnice seržant Olda (Inspekční důstojník Alex Serafin vedle s bičíkem) Vojíni Dízlák, Valtr, Stěpa A kadet Borek Trojan Jdu z ruky do ruky Jsou to muži činu Věru se se mnou nemazlí Ale v přestávkách mi dají ukousnout uzeného a hlt vlažného piva Muži nade mnou řvou Jsou krutí, ale já to zasluhuji Noc je nekonečná Ráno se dovleku k oknu V jitřním oparu klusají polonazí muži v těžkých botách po obvodu cvičiště Ostře čpící pot Muži padají únavou Seržanti je zvedají ranami a kopanci Komandant Alex pořád není ještě spokojen Můj kadet se čímsi provinil Uvazují ho ke sloupu a proti němu staví družstvo lukostřelců Povel Tětivy luků se napnou Povel Pět šípů se obloukem vznese a vnoří se do kadetova obnaženého těla Borku! – Nový povel a dalších pět šípů, ach, Borku… Smím ho odvázat a ošetřit až v podvečer Rozpraskanými rty hltá vodu z mých dlaní Můj chlapče Záhy se vzpamatovává Jakmile se vzpamatovává, začíná mě trýznit Poroučí mi, abych mu myla nohy a otírala je svými vlasy Nepozoruje, že mi to působí rozkoš Už je úplně fit Pro svou kratochvíli mě mrská Jsem šťastná a lapám ústy po jeho biči Což není bičování projevem osobního zájmu

Zita Gráfová přicházela k domu čp. 2000 a vycházela z něj, sílilo její napětí, zda uvidí Borka Trojana a zklamání, když ho neuzřela, a neuróza, když ho uzřela a neměla mu co říct – jeho žertovně chybná výslovnost slova Antibes sotva zakládá možnost konverzace a já bych si s Tebou, můj kadete, moc ráda povídala a mám toho spoustu, co Ti prahnu říct…

A dráždíš mě. Ráda bych ochutnala Tvé polibky. Jaké asi budou: neobratné a prudké. Můj Šebestiáne. Vidět Tvé rozšířené zorničky nádherného mladého zvířete těsně nad svou tváří… Byl by to hřích. Jsem vdaná žena. Ó. Stará ctihodná anglická lesbická perverzní lady. Haf! Haf!

Zita Gráfová se vlekla pouštním béžovým prachem a modlila se k domu čp. 2000, aby vydal jejím zrakům jejího miláčka, prosím prosím, aspoň na chvilinku… A v přízemí se otevřelo zavápněné okno bývalého krámu a škvírou z něj vyhlédla prastará přísná Teova tvář – ach, odpusťte, starý pane, co jsem ještě nespáchala… Náboženství je kruté: žádostivý pohled kvalifikuje jako smilstvo a profylakticky doporučuje vypíchnout si oko. Ale svět je daleko krutější.

Před zrcadlem při nanášení masážního krému… Ve vaně při mytí hrudi jemnou řeckou houbou… U okna… Chvilky podivné slasti, hlubinných vzruchů… Ó, já si dokonce zpívám jak kdysi zamlada! Zamlada… jsem o tom pouze četla. Odkud se berou tyhle věci? Je to poezie nebo atavismus? Ale je to fajn, holky, viďte! Zamilovala jsem se do bosého řeckého hocha… Nejsi už zvědavá, zda se s tím klukem vyspíš?

A jednoho dne se to stalo. Fiat lux – a bylo světlo. Fiat amor – a ten hoch na mě s láskou pohlédl. Jásám – zalykám se – třeštím –

To jsem měla auto už zas spravené, to můj chlapec Roman už zcela v rozkošeplném područí svého muže Maddy se mnou sotva promluvil a vyhýbal se mi i pohledem – Borek, bosý řecký hoch na mě pohlédl s láskou. A tak jako bych za svého ztraceného chlapce dostala od osudu nového.

Vyspat se se zaměstnancem Evženova podniku. S klukem z montércimry, o málo starším než můj syn. Poskvrnit se. Zneuctít svou rodinu. Poškodit manželovu prestiž. Spáchat nevěru. Zradit Evžena – svého dobrého, jemného, ušlechtilého muže. A vše, co mám ráda a co vytváří můj život, mou tradici, můj styl. Mou sebeúctu a mou čest. Mou víru.

Konec s procházkami u řeky. Našeho domku nad řekou. Večerů s Evženem, se sklenkami koňaku v ruce, když po našem velikém okně splývá déšť. Našich soucitných – což láska není soucit? – objetí.

Ale, kdo se chce napít, musí skočit do řeky?

Ale, i kdyby to všechno zmizelo… Což láska, aspoň rok nebo měsíc nebo jen týden – nestojí za tohle všecko staré haraburdí? Ať všecko shoří – a třeba jen za jednu jedinou noc. Co bude pak? Inu ráno a nový den. Ten už mi stejně nepatří. A potopa, no. Však ta stejně musí přijít.

Náš rodinný šlechtovský a gráfovský smysl pro katastrofu. Nebo instinkt sebezničení? Nebo prostě jen velice lidská touha: dát se strhnout činem.

V tomto případě sladkým. Už cítím na rtech chuť Tvých polibků, můj neobratný a prudký chlapče. Můj svatý Šebestiáne. Má potopo. Ale ta přijde až pak. Ale to předtím – – –

Jak si přivodit tuto rozkoš? Tuto naději – Jak do ní vstoupit… Jak Ti naznačit, že i já chci Tebe… Teď už docela prakticky: kde?

V bytě nelze. V montércimře už vůbec ne. Někde venku… v parku ne… u řeky, v lese, za městem, v ústraní. A rozhodně v noci. Muselo by se to promyslit. Chladně. A zorganizovat: jak spiknutí. Jak vraždu: On odjede nenápadně někam za město. Já si zajistím předem alibi. Jít dlouho tmou se zatajeným dechem. Úzkostlivě se vyhýbat lidem, stavení, silnicím. Vytrvale ve střehu. Opatrně postupovat. V případě nebezpečí spatření se bleskurychle ukrýt. Plížit se k vyhlédnutému místu. A tam, beze svědků a pod pláštěm tmy –

Kdo z nás bude vrah?

(Pokračování příště)

TŘETÍ ZUBY – Špičáky – začaly růst 52leté paní Erice Hammerové pod korunkou. Velkou radost z nich ovšem nemá. Rostou křivě a narušují pevnost protézy.

GIGANTICKÝ PROJEKT obrovského kanálu, jímž má být vyrovnána neustále klesající hladina Aralského jezera v sovětském Kazachstánu, připravuje početná skupina sovětských odborníků. Úbytku vody v jezeře má být zabráněno přílivem ze sibiřské řeky Ob.

Dobyvatelé

Vyrván spánku řinčením budíku, palčivou erekcí, svíravým hladem a žhnoucí žízní vymotával se Borek Trojan ze svědivých pytlů na betonové podlaze sklepa (jediné štěstí: hlouběji už klesnout nelze) domu čp. 2000, který je můj pořád MÍŇ a MÍŇ, v montércimře jsem přišel o postel a teď uvolněná slíbená svobodárna v druhém patře zcizena, Bogan Tušl se svou březí Jolanou nám ji sprostě ukradli, uloupili, protože násilím, potencovaným právnickými fígly, zradili za kvartýr, který jim panstvo urážlivě ani pořádně nedalo – Tušlovi jsou už pryč, odepsáni, jako by zemřeli a hůře než to – už jsou proti nám na straně modrých nepřátel – sami zmodrali.

Borek Trojan vztekle kopal do zaprášených jutových pytlů a místo mytí skákal bosý po studeném betonu, tady ani ta pitomá výlevka s kohoutkem není a tak jsme přišli i o snídani – náhle utkvěl pohledem na T-kusu hlavního domovního vodovodního potrubí u svých nohou, sehnul se k němu, rázně roztočil kolo bočního ventilu a z potrubí vytryskl mocný vodní proud, nahý Borek křepčil v tomto zjednaném si technickém dešti a otáčením kola libovolně jak Neptun manipuloval veškerým domovním vodstvem – když se v něm dosyta vykoupal a napil, v náhlém vnuknutí zavřel hlavní ventil a zbavil tak vody celý dům. Přejímám velení po dezertéru a velezrádci Tušlovi a od tohoto okamžiku vládnu vodě já. Hlásím: hlavního pramene dobyto.

Modrošedé kontury závodu, věž, stanice a haly, v jitřním oparu jak kotvící letadlová loď… Kam by mohla doplout pod odhodlaně mužným vedením – „Ovšem, ovšem…“ usmíval se u svého okna malátně Borkův šéf, sterilní technický vladyka a impotentní lodní důstojník a uložil Borkovi vyplňování mzdových listů, sečítání a malou násobilku nadrženému inženýrovi chemie s praxí, invencí a spoustou nápadů – tihle s naší lodí zarejdovali na písčinu.

S dvě stě padesáti gramy česnekového salámu a pěti sty kubíky mléčného přídělu v kručícím plochém břiše, stále štíhlejší (co se sošným půvabem antického mladíka, když je hlad) vykradl se Borek do druhého patra, po kovovém žebříku dírou ve stropě k vodnímu rezervoáru (pán vod v závodě i doma) a odtud požárním žebříkem na střechu páskovny, svlékl se, rozestřel své montérky na rozpálený změklý asfalt do tvaru svého těla a uložil se na ně k spánku (velcí dravci spí v poledne), odpočat a výbušně svěží vyrazil ve 14.00 na svou každodenní loveckou trasu jak divoký prérijní pes dingo rozžhavenými přeplněnými ulicemi odpoledního města až do večera a noci, stále více hladov, neukojen a zuřivý –

Ze skleněných dveří Primu, „exkluzivní pánské doplňky“, vychází Yveta (dcera ředitele Masokombinátu a člena krajské vlády, ta, co mi dluží padesátku na taxíka z Větruše, kteroužto drobnůstku – můj příjem za deset pracovních hodin – poštou samozřejmě neposlala a nikdy nepošle, za ušetřený takto peníz koupí sobě dívčina flakon eau de cologne) zavěšená do příznačného obrýleného, pracně elegantního blbečka, který volnou rukou táhne obrovský bílý balík, nejméně čtyři bílé košile z holandského nylonu se silným proužkem á Kčs 150,– (celkem Kčs 600,–: tuhle sumičku vydělávám já déle než čtrnáct dní), nemá mademoiselle Yvette nahánějící sem houfně své nápadníky provizi od holandských košilářů nebo Primu, aby tak zvýšila své skromné dívčí kapesné? A jak daleko připustila k sobě tohoto mladého monsieura, zda dospěly již její kultivované citové vzruchy z fáze nackingu do stadia pettingu? A hlavní třídou jak kníže projíždí v třpytné modré felicii (Kčs 42 500, můj plat za čtyři roky) náměstek, takže můj takyšéf (mým šéfem je ostatně v Kotexu kdekdo) Frank Secký (za Kčs 3800 měsíčně a laskavě mi říká „pane kolego“) a veze si svou reprezentační ženu ing. Helenu (za Kčs 2400,– šéfka technického rozvoje, jenž se léty jejího působení zavinul jak zkamenělý diluviální šnek) stříleje přitom očima po holkách lemujících obě strany JEHO vozovky, nahnat tuhle svoloč do autobusu Odvézt je doprostřed lesa Do výcvikového vojenského lágru Každé cimře mužstva přidělit jednu madame nebo mademoiselle ke všem úkonům jako markytánku cimry Pro mne jednu jako pucfleka k čištění bot i nohou Spát mi může pod postelí stočená jak pes A svými vlasy denně leštit můj jezdecký bičík –

Na dláždění i asfaltu stáda antilop a žádná není má. Zita Gráfová se na mě před domem tak zvláštně podívala – co bych dal za trochu něžnosti…

Už dlouho před 21. hodinou přecházel Borek u autobusové stanice a netrpělivě se díval na hodinky. Šedý autobus přijel až po půl desáté a Borek se dral vlečňákem do svého rohu se zaobleným stropem, dívka ze svého místa ani tentokrát nevzhlédla, když nad ní rozechvěle stál celé tři nekonečné stanice, náhle autobus už brzdil na náměstí, dívka vystupovala, a jak v tlačenici míjela Borka, pohladil jí připravenou rukou ňadro, dívka vystoupila a Borek s tou dotýkanou dlaní na ústech – tak zítra zas touto dobou – dojel až k mostu přes Labe.

V přístavu čekaly mužské stíny na tu, která sem nikdy nepřijde. A nádraží ožilo jen na chvíli příjezdem pražského rychlíku, čekající muži si rychle rozebrali své ženy, žádná nezbyla a už zas prázdno, spánek v čekárnách, pusto na peronech a do ztichlé haly peruťový šumot zářivek jak pohřbívající sníh.

21.56 – příliš brzo už spát na pytle do sklepa a Borek se vydal lesní silnicí vzhůru k Větruši, nějak se chlap unavit musí, tedy aspoň usilovným pochodem… Na terase kavárny hudba, smích, cinkot skla a příborů a kolem mezi kmeny do tmy se vzdalující sblíživší se páry, lidé, proč si vlastně myslíte, že bych vás měl mít rád – Borek prošel temnou fasádou lesa a usedl ve svém loveckém dolíku, kde jediný úlovek byl zatím kopanec do tříselné krajiny. Na nebi džungle hvězd nad džunglí země, na níž je láska kořistí, která je celá kořist pro dobyvatele.

Zita Gráfová. Zita. Z-I-T-A. Zituška, Zítěnka – to přece nejde, to by bylo úplně… úplně. První úspěch mého milostného života: konečně se na mě podívala ženská! Yveta se na mě taky dívala… strupatá Slávka ze skladu taky a v Brně tenkrát dávno… Ale takhle dosud žádná – VICTORY! BYL JSEM SHLEDÁN ŽÁDOUCÍM –

A Borek vyběhl z dolíku, vrhl se do trávy a odrážeje se rukama i nohama koulel se se smíchem po svahu dolů, pod můstkem se napil z dlaní, chňapal zuby po větvičkách a s ústy plnými listí zvedl pěsti k prsům a rozběhl se po stříbročerně tygrovaném asfaltu dolů k městu, jak rozsvícený dort čeká v údolí, rozvalené a přimknuté k roztínajícímu je černému říčnímu údu. Indiánským stepem k němu Borek postupoval po asfaltu, betonu a dláždění.

Již zdálky slyšet do temné ulice hluk a řev z přízemí domu čp. 2000, v prvním patře jemná zář filtrovaná závěsy, jakoby namodralá – tam žena Zita leží na širokém loži – a závany tiché hudby. Borek prošel chodbou a zadními vrátky na dvorek k plotu, protáhl se svou uvolněnou laťkou do sousední zahrádky, ukořistil své vejce pod králikárnou a pár kedluben, ve svém sklepním podzemí vysál vejce, pojedl něco překrystalované fruktózy, kedlubny co by nápoj a současně čištění zubů, rozvěsil šaty po ventilech potrubí, potřel si tělo (snad už i na ně ona jednou pohlédne – –) pálícím salicylovým lihem, nahý ulehl do pytlů a šťastně usnul tiskna horkou dlaní rukojeť své dýky s vyskakující čepelí.

Brutálně rván náhle ze spánku, kdosi jím třásl, na betonové zdi svítila sklepní zamřížovaná lampička a Borek uzřel na svém rameni čísi ruku, bleskově se skulil k nohám, přitom stiskl tlačítko v rukojeti dýky a vyskočil z pytlů nahý s nahou čepelí – v matném světle se tyčil Alex Serafin.

„To máš pěknou kudličku, import, co?“ šklebil se Alex. „Tak si to zas zastrč a pojď. V montércimře se právě udál průšvih a já nemám chuť snídat s policejní asistencí… ráno bývám vždycky naměkko.“

„Já tam nepůjdu.“

„Já taky ne. Vzpomínáš si ještě, že nám člen vedení podniku soudruh Tušl slíbil po sobě svobodárnu v druhém patře? Je už volná a tak se do ní přestěhujeme.“

„Teď?… Jsou tam přece zatlučené dveře…“

„Nejvhodnější chvíle je vždy táž: právě teď. A dveře si odtlučeme. Tak pojď. Dovolil jsem si vzít všecky tvoje věci už s sebou –“

U Alexových nohou stály dva kufříky, jeden z nich Borkův. Borek se rychle oblékl a oba vyšli rychle po schodech do druhého patra. Alex vyňal ze svého kufru kleště a dláto a Tušlem obrněné dveře jeho bývalého bytu – jeho zrada na nás – začaly skřípět, naříkat a skučet. Z protějších pootevřených dveří vykoukla Madda s pohrabáčem v ruce a za ní Julda Serafin:

„Co to děláte, zadržte… Tohle nevezme dobrý konec…“

„Vy si bydlíte se sestřičkou hezky ve svém dvojáčku…,“ zasupěl Borek nepřestávaje rvát hřebíky z prkenných závor, „proč bychom nemohli mít svůj dvojáček i my?“

„Ale násilím se přece nic nerozřeší…,“ šeptal Julda.

„Podle čeho tak soudíte?“ řekl Borek a vyrval další hřebík.

„Neval,“ řekla Madda Juldovi, přešla chodbu, postavila se k pracujícím mužům a zapáčila svým pohrabáčem, zakrátko se ohnul, ale dveře se posléze vzdaly.

Světlo uvnitř nesvítilo (Tušl vyrval ze zdi vypínač i s krabicí) a v kuželi baterky ohromné bedny na podlaze kdysi dívčího, pak Tušlova pokoje a mezi nimi – je to vůbec možné?… Koleje!… Co svede modrá zášť – Alex serval z okna bednění a měsíční zář postříbřila první byt inženýra Borka Trojana.

Ovšem napůl s Alexem – ale kdo by nebydlel raději s ďáblem než s pěti ďábly bez vlastní postele namíň? Když začalo svítat, objevili noví nájemníci, že v bednách jsou pouze cihly a za pomoci sousedů odnaproti („Přece nemůžete spát na zemi…,“ vzdychal Julda a Madda zametala střepy) vytvořili řetěz jak zedníci na stavbě, cihla za cihlou šla z ruky do ruky a vylétala oknem do svěžího jitřního oparu.

„Vodovod opravovat nemusíme,“ rozhodl přednosta nové domácnosti Alex Serafin, „páč tady v druhým patře voda stejně skoro neteče. Hajzlík taky nepotřebujeme majíce okno a jedna bedna pod ním přispěje k pohodlí seroucího. Ani zasklíváním neporušíme výkonný air condition systém Tušl and Company a na elektriku bych mohl přihnat učedníka – ale až na podzim. Budem tady žít zdravě přírodně.“

„Na ty koleje si taky zvykneme,“ jásal Borek, vyhazuje z okna zbytky beden, „četl jsem, že jen v USA zemře ročně šestačtyřicet lidí zakopnutím o koberec…“

„Večer uspořádám oslavu v rodinném kruhu,“ řekl Alex. „Ty kluku, máš ty vůbec nějakou holku?“

„Snad… začínám mít…“

„Tak to nic, jedná se mi o dodržení přírodního rázu našeho soirée. Mám přivézt Bubičku, Pandu nebo –“

„Pane Alex, nebylo by lepší začít tady pro změnu… trochu bydlet?“

„Na tom něco je, ty kluku. A smíš mi říkat prostě Alexi. Ale žádné tykání a žádné další familiárnosti – nezapomeň, že tě přeperu!“

„Mám pěknou kudličku,“ usmál se Borek a položil si na dlaň svou dýku, „import –“ a stisknutím tlačítka vymrštil tu skvělou solingenskou ocel.

„Tož si tedy tykejme,“ zašklebil se Alex přátelsky. „Začínáš se mi líbit, ty kluk – pardon, Borku. Budu ti rádcem i učitelem. První lekce: muž je pán tvorstva a tudíž zásadně neuklízí. Zahoď to koště – budeme mít služku.“

„Pošle nám ji náměstek náměstka Tušl nebo sám ředitel Gráf?“

„Sám veliký já ji persönlich přivedu. Zpočátku bude dost nemotorná – vystudovala totiž medicínu, chudinka – ale cílevědomou výchovou ji pozvedneme na stupeň následující hned za člověkem.“

Ve svém elektromeziskladu předák Alex nevrle rozehnal svůj personál s tím, že dnes není k mluvení a že mu všichni můžou vlézt… ano, tam, vylezl si do svého nejvyššího regálu, vypil dvě piva vyhlížeje ospale okénkem na nádvoří a rozloživ se v hebounké izolační bavlně pokojně usnul spánkem posilujícím po nočních útrapách.

Krátce po poledni přijal vleže svého známého praporčíka VB ve věci jakéhosi nočního znásilnění v montércimře, od něhož se s odporem distancoval, slíbil poddůstojníkovi hnout jeho televizní anténou a zbavit tak obraz „takovýho toho jako vožralýho dvojníkování nebo co to je“, zvaného v odborně výkonných kruzích „duchy“, muži popili piva a Alex posléze slezl z regálu, dvakrát se oholil strojkem Elektrostar a důmyslnou masážní kombinací (voda Barberina, krém Barbus) zjednal své pleti (od čela až po kolena) fotogenický půvab a smavou líbatelnost.

„Alexi –“ zděsila se promovaná lékařka Dáša Zíbrtová ve své ordinaci a očividně na ní vyrazil pot. „Ne. Já už vám nemám co říct, pane Serafine.“

„Vím. Už je konec. Se vším… tím zlým…,“ říkal Alex zvolna a velice tiše. „Začalas nový život. I já jej chci začít. Přišel jsem se s tebou jen rozloučit… navždy. A prosit tě za odpuštění.“

Jak vypoulila bulvy! Ale sešlas, holka, při tom církevničení. Na liturgických obrazech si i sťaté mučednice nesou v podpaží své hlavinky úhledně načesané – cák si může baba v tvým věku dovolit přestat chodit k holiči? A ta pleť – hrůza. No, na drhnutí podlahy tak akorát. Dixi.

„… protože jsem prohlédla, tak nějak prozřela, že… že… Prostě konat dobro je největší dobro, které… které…“

S odporem ji poslouchaje, Alex okázalým dojetím pilně posmrkoval a nenacházeje ani po deseti minutách v jejím blábolu žádoucí tendenci směrem k sobě – Julda tentokrát tedy zapracoval, no nic, zmodralas mi, holka, však zas vkrátku zčervenáš – rozhodl se před ní pokleknout (což verbování služky nepochybně urychlí a zkrátí nesnesitelný blábol) a vyhlédl si k tomu účelu cíp rohožky z pěnové gumy, aby nemusel klečet na tvrdých dlaždičkách, rohožka však tak nevhodně situována, že Alex klečel vlastně před skříňkou s jedy, ale tento detail se v tolika literatuře ztratí.

Dáša Zíbrtová tedy valila děsně, žena neřekne, jen co neví, tahle neví nic a mele pořád dál, ve vhodný čas zazní citát z bible skoro jako bonmot, bene, ale musí být jeden či dva, nikoliv dvaapadesát, citáty nadto třeba citovat přesně, víš vůbec, ty huso, co znamená cito, citas, citare, citavi, citatum? Takhle fasciculus seminaris nebo glans penis clitoridis, to umíš líp, co? Však k tomu taky dojdeme, ale jak trudno trávit odpolední siestu posloucháním kralické češtiny z úst nedovzdělané kostiřezky! Ale podlahu nám někdo umýt musí.

Alex si prohlížel opiáty a další výborně zpeněžitelné věcičky za sklem jedové skříňky, na gut, man wird seh’n, a nedbale naslouchal Dášiným zaníceným výlevům („… neobrátíte-li se a nebudete-li jako pacholátka, nikoli nevejdete do království nebeského, protož kdož by se koli ponížil jako pacholátko toto, tenť jest největší v království nebeském…“), dyť jo, ponižovat se můžeš do alelujá, dyť taky na chůdech by se ti podlaha moc dobře nedrhla, („… a kdož by koli přijal pacholátko takové ve jménu mém, mneť přijímá…“), ale to víš, že tě zas přijmu, holka, jenže arciť ve jménu svém a o sladkost toho posunu se spolu podělíme, budeš přitom ležet na zádech a hekat vděčností, tak teda jo a heleď, nestačilo by to už?

Leč valila dál, ty žalostné střepy narychlo a povrchně pochytané ze starých textů a zcela nezažité, všecko jste zpyhnili v té vaší zpyhněné Evropě, ubohá dcerko sterilnějícího kontinentu, který od svého mladšího zaoceánského bratra importuje už i z bible pro snazší zažití zkondenzovaný reader’s digest ve formě paperback– taschenbuchu, ilustrace pokud možno od Walta Disneye v barvách a na plastikové fólii, abyste se mohli obracet na víru i ve vaně, když zbytek volného času prosedíte před televizorem, nemohla bys to taky trochu zkrátit?

Leč co by člověk neudělal pro čistotu v bytě, a tak Alex zvolil nejrafinovanější řečnickou fintu, Tajemství úspěšných velvyslanců při audiencích u velkých královen aneb Nepostradatelným společníkem snadno a rychle: Neříkejte vůbec nic, každého totiž zajímá jen to, co on říká vám a pověst moudrého (nadto úžasně chytrého, zábavného, hlubokého a vůbec báječného) partnera získáte pouhým halekáním dle níže uvedených vzorů:

„Přesně tak!“

„Skutečně? Ale opravdu, až teď si uvědomuji…“

„V tvém (vašem) podání to člověk teprve chápe…“

„Ano, tak je to!“

„Jsi prostě skvělý (-á)!“

„Tos řekla (-kl) úžasně!“

„A víš (-te), že máš (-te) úplnou pravdu!“

„Absolutně tak!“

„Samozřejmě že ne!“

„Ohromný!“

V případě, že účelem dialogu (tato metoda je však použitelná i pro velká shromáždění) je soulož, je třeba povlovně (pokud ovšem neusnete v přívalech chrlené nudy, neboť takto obráběný objekt rychle ztrácí sebekontrolu a pojem času) přeladit do erotického spektra, tak třeba:

„V tomto svém zápalu jsi přímo… krásná…“ (zastřeným hlasem a „krásná“ akusticky rozpliznout do ztracena).

„Tohle nesmíš – Ne! To není pravda! Ne! Ne!“

„Sama to dobře víš. Proč se pokoušet sama sebe obelhávat…“

„Alexi, prosím tě, tohle už ne…“

„Podívej se na sebe do zrcadla –“ a Alex se s úlevou postavil, v levé noze z klečení protivné mravenčení.

„Vím, že jsem šeredná…“

„Nejsi, miláčku. Jen se podívej… Jsi krásná… copak to opravdu může někdo nevidět?“

„… ale chci na to zapomenout…“

„Přistup blíž a podívej se ještě jednou… Já to vidím a tobě to ukážu…“

„… aspoň na chvíli. Dáš mi tu chvíli?“

„Dám ti všecko –“

Za matovým sklem okna ordinace vyrostla světlá silueta. „Paní doktorko, jste tam?“ zazněl zvenčí Juldův hlas. Pastýř shání svou ovec.

Alex Dášu pevně objal jednou rukou, druhou položil dlaní na její zátylek a prsty zvolna klouzal k jejímu ovládacímu tlačítku (každé zvíře je má jinde: býk v nozdrách, kůň mezi ušima, had těsně za hlavou, ryba ve skřelích a Dáša Zíbrtová:) pod ušním lalůčkem a Dáša v mocném třasu položila hlavu Alexovi na rameno.

Na okenní sklo silné zaťukání. Znovu a silnější. Potřetí ještě silnější.

Alex zmítající se Dášu pevně rafl (kombinace hlazení a násilí je způsob ovládání domácího zvířectva a žen, obohacena o slogany pak zatvrzelých žen, mas a národů) oběma pažemi, přenesl pár kroků, nohou odkopal chladný bílý potah z vyšetřovacího lůžka a položil Dášu na měkké matrace z africké trávy.

Ťukání na okno se vystupňovalo do drnčení okenních skel, ale paní doktorka je už nevnímala.

Suna chodidla jako provazolezec po laně, pravou nohu patou těsně před špičku levé a levou sunout podle kotníku pravé a přenést na ni váhu těla, jakmile levá pata spočine pevně před pravou špičkou, chodil Borek Trojan s rukama rozpřaženýma jak anděl po kolejnicích svařených do tvaru X na podlaze své svobodárny ve druhém patře, hotová jóga a náramně to pomáhá soustředění (tyhle koleje půjdou se mnou do mých budoucích garsonek, bytů, apartmá a vil jak odřený psací stůl doprovodil Balzaca z podkroví až do jeho pařížského paláce), a v duchu počítal, že jde-li Zita denně průměrně dvakrát z domu ven a zvenčí domů, celkem tedy čtyři jednominutové trasy domovní vrata – Zitin byt v prvním patře, celkem tedy za den pouhé čtyři minuty Zitiny expozice – je to beznadějně málo pro kontaktáž dle Milana Kundery. Jak zvýšit tuto expoziční dobu nebo jak –

Energické zabušení na dveře a už si otvírají sami, bytový úředník Kotexu a za ním modrá policejní uniforma.

„Vy jste Trojan?“

„Ano, ale –“

„Tak si spakujte svůj vercajk a ven!“

„Promiňte, ale já –“

„Co ti budem ještě promíjet? Vlámal ses sem v noci jak zloděj, rozbil dveře – kam přišly ty bedny odsud! Byl v nich cennej materiál podniku a to vycvakáš do posledního halíře!“

„Byly v nich jen obyčejné cihly…“

„Takže přiznáváš, že jsi bez povolení otevřel bedny národního podniku. A rozbils tady okno! Co ty koleje na zemi?! Klozet – nadranc zničenej! Víš, co tě bude tohle stát?! –“

„To už tady bylo rozbité než jsme sem… To udělal Tušl.“

„Prosím tě, proč by soudruh zástupce soudruha náměstka takhle řádil? To mohl udělat jen vandal! Prosím – vypínač – vyrvanej ze zdi! Kams dal výlevku?! –“

„Ale to opravdu už takhle bylo, když jsme sem přišli…“

„Ták, to už tu bylo? No to je krásný! Tak pročs to neohlásil, aby se sepsal protokol, že jo? Všecko zacvakáš do posledního halíře! A půjdeš před prokurátora! A teď šup: sbal si vercajk a vypadni. Hned! –“

„Nemám kam.“

„Závod tě přidělil do ubytovny v přízemí. Tady vůbec nemáš co dělat. Tak alou dolů –“

„Dole je obsazeno. Jsou tam montéři.“

„Najednou! Dyťs tam s nima bydlel pár tejdnů, ne? To panu inženýrovi nejde pod nos bydlet s dělníkama, co? Vděčnej bys za to měl bejt, grázle, že jsme ti dali tudle možnost tak nějak sžití s kolektivem soudruhů a tak nějak prohloubení a zvýšení a všecky tydle náležitosti – tak sbírej už ty svoje švestky! Nebo ti máme zapakovat kufr my dva?!–“

S palčivými slzami vzteku sbíral Borek svých několik málo švestek co nejpomaleji, jakoby se nemohl rozloučit se svou první svobodárnou, kterou jsme udrželi sotva patnáct hodin, můj první pokoj, který jsem měl už napůl jenom pro sebe –

„Co se s tím tak sereš! Padám!! –“

– do kufru nahoru svou dýku s vyskakující čepelí.

Tak čau, můj bytečku, ahoj a na shledanou – já se vrátím… A se svým papírovým kufříkem vyšel Borek před úředníkem a policistou na chodbu.

Na schodišti před prvním poschodím náhle v protisměru hlasy, na schodech se zjevila závodní lékařka Zíbrtová a za ní Alex Serafin.

„Borku, ale kampak zase, ty neposedo,“ hlaholil Alex. „To už nám přidělili první patro místo té kuče nahoře? No to si dám teda líbit!“

„Vyhodili nás,“ zvěstoval Borek spolubydlícímu.

„Ale snad to nebude tak horký,“ mínil Alex a spatřiv policistu, vesele se s ním pozdravil a hned: „Frantíku, tys dneska ještě nemluvil s praporčíkem, viď? Tak heleď, já jsem to s ním v poledne projednal a on ti to všecko osvětlí.“

„Já nevěděl, že v tomhle seš i ty,“ omluvil se policista Alexovi, zasalutoval mu a zmizel.

„Tak jdem, Borku. Vedu ti návštěvu,“ pravil Alex s úsměvem. „Vy se znáte? Tohle je Borek a tohle je Dáša. Mějte se rádi. Ale přece nebudem stát na schodech!“

„Tak to ne, soudruhu Serafine, nahoru se nejde!“ řekl bytový úředník. „Mám písemný příkaz vedení podniku –“

„Tak to si musíme teda přečíst na světle,“ mínil Alex už v chůzi nahoru a jeho trupem tlačena vystoupila čtveřice do svobodárny v druhém patře. Uvnitř za sebou Alex přirazil dveře a: „Ukaž to lejstro!“

Úředník mu je podal, Alex si dokument pobaveně přečetl, přeložil na polovinu, přetrhl napříč a zastrčil do zadní kapsy svých černých kalhot. „Příští korespondenci v téhle věci budu přijímat jen na průklepovém papíře. Tenhle tuhej špatně vytírá a řeže do zadku.“

„Mám za úkol vám sdělit,“ říkal úředník, „že jste povinni neprodleně a ihned –“

„Vypadni,“ řekl mu Alex shovívavě.

„Nehnu se odtud dříve,“ říkal úředník, „dokud okamžitě neuvolníte!“

Alex mu ukázal svou prostornou dlaň s mohutnými prsty, pak ruku obrátil a zamyšleně pozoroval její hřbet porostlý černými chlupy, zvolna ji zvedal do výše úředníkova obličeje a pohyboval všemi jejími prsty, jako by lapal motýla poletujícího kol úředníkovy tváře a ježto úředník dosud otravoval, Alex ho uchopil za nos, zakroutil jím do počínajícího chrupavčitého praštění, vyvedl zaň úředníka, náhle zcela poddajného a prosebně kňučícího, na chodbu, kde ho odpálil ze schodů gigantickým kopancem mířeným do kostrče, do onoho místečka, kde lidstvu ještě před kratičkou geologickou chvilkou vyrůstal ocas ze srstnatého zvířecího zadku.

„Na pár dní je pokoj,“ povzdechl, otíraje si znečištěnou ruku o kalhoty, „ale oni přilezou zas. Úřednictvo je dnes už nevyhladitelné a zahnat se nedá. Ale to nic, tak, Dášenko, uděláš nám něco k večeři? Dáša je ohromná, považ jen, Borku, že se nabídla, že nám tady trošku pomůže – koště máš, miláčku, támhle v rohu – není ona docela báječná? Já ji skoro už miluju.“

Na likvidaci elektrické zásuvky už Tušlovi zřejmě nezbyl čas, smějící se Dáša otevřela přinesený kufřík a velkou černou kabelu, zjevil se petrolejový vařič, šrůtka uzeného (Alexova hlavní potrava, ráno, v poledne a večer: průměrně kilo denně), pět krabiček portugalských sardinek, tyč uherského salámu, kilovka višní v čokoládě, karton cigaret Pall Mall, dvě lahve červeného vína Rioja Coronila a dvakrát Býčí krev, japonské tranzistorové rádijko, přenosný gramofon s deskami: „Rytmus je můj strýček“, „Čekám lásku“, „Vypalte salvu“ a „Šejk“, jakož i nějací Dvořáci a Debussyové nebo jak se to francouzsky čte, bílý ubrus, příbory, solnička a drobná útlá váza.

V hrnci se varem nadnášel blok uzeného masa a než se Borek vrátil s pivem, vydrhla Dáša podlahu, Alex leže na kavalci ji něžně popleskával po krku a laškovně drbal za ušima, Dáša ve smíchu chňapala zuby po té hladící ji ruce, šťastná jak blecha – nebo spíš jak blešin oblíbený čtvernožec.

Alex to se ženskými umí, přemítal Borek, když se s Alexem, každý kus masa v ruce, natáhli na své kavalce a Dáša vesele poletovala kolem, Alexovi je už hej, když má milenku trvale k dispozici – jak však na Zitu při její denní pouze čtyřminutové expozici? Jak na ni jít? Jak by na ni šel Alex?

„Povalit na záda,“ poradil náš učitel a rádce, když Dáša odskočila vynést kbelík odpadků.

„No jo, to vím taky – Ale to před tím…“

„No tak napřed nenápadně očíhnout, pak vystopovat, uhnat, skočit, rafnout a vykonat.“

„Takhle to vypadá věru prostince.“

„Vysvětluji ti schéma, jehož větvičky si už rozkveteš sám. Větvičky jsou jen prostinké čárky a heleď, co kolem toho vyfabrikovala světová literatura. Cetls někdy Shakespeara?“

„Ne! Já su jen blbej inženýr, co čte akorát magazíny!“

„Tam to najdeš taky,“ mínil Alex, „stejně jako v denním tisku – co jiného je politika? – nebo nejvýstižněji v měsíčníku myslivecké jednoty.“

„Co tady máte s myslivci?“ zeptala se Dáša vrátivší se s prázdným kbelíkem.

„Ale říkám Borkovi, že jsi moje malá srnka,“ smál se Alex.

„Zastřelíš mě?“ smála se Dáša.

„Později, miláčku…,“ zařehtal se Alex a strhl Dášu k sobě na kavalec ještě s kbelíkem v ruce.

„Později, miláčku…,“ zašeptala Dáša s výmluvným pohledem na Borka.

„A jo,“ řekl Alex. „Heleď, Dášenko, dej Borkovi na kino tak asi pětadvacet korun… no ber, Borku, ber a nestyď se už zase!“

„Přece nemůžu…,“ koktal Borek nad Dášinou veleochotně nabídnutou pětadvacetikorunou.

„Dáša bere víc než ty. Asi dvojnásob, viď, drahá. No tak si to vezmi…“

„Ale to přece… Nemůžu přece od ženy…“

„Jen to chňapni, Borku,“ smál se Alex. „Když chceš být myslivec…“

A Borek stydlivě, s uzarděním, nesměle, pomalu, ale posléze chňapl tu ženinu oběť lásce.

Dveře v prvním poschodí, bílá brána Zitina hradu mlčky strmí minutu za minutou na dalších tisíc let. Jak se dobývá hrad? Jak se loví zvěř?

Nenápadně očíhnout, vystopovat, uhnat, skočit, rafnout a vykonat.

NENÁPADNĚ OČÍHNOUT, už se stalo: antilopa, krásná, ušlechtilá, jemná, křehká, lahodná. Její vykroužená bílá kolena – VYSTOPOVAT, uhnat, skočit, rafnout a vykonat.

VYSTOPOVAT… čtyři minuty denně na trase domovní vrata – hradní brána, co lze za čtyři minuty, nadto rozpadlé do čtyř jejích minutových běhů – Ale fix, copak ona k těm domovním vratům padá přímo z nebe…

Pečlivě oholen a s dvěma kapkami sovětského oděkolonu za ušima postával Borek odpoledne u domovních vrat a nahlížel schodištěm vzhůru. Když shora zazněl klapot ženských střevíčků, utekl hluboko do ulice a zas se rozechvělý během vracel, když se právě ve vratech mihl Zitin modrý šat.

„Dobrý den,… paní…“

„Dobrý den… pane inženýre…“

Zdálo se mi to nebo opravdu zvolnila krok… hledí na mě zas tak zvláštně nebo se mi to jen zdá…

„Promiňte, ale musím teď…,“ říká Zita rychle.

„Ano, ovšem… Promiňte…“

„Nemám co. Vždyť se nic nestalo! –“ Zita se náhle zaráží a prchá k vozu, usedá, startuje – podívá se ještě? Ne. Ale možná zrcátkem… – odjela.

Tak příště až zas zítra odpoledne. Zita nepadá k vratům přímo z nebe – ona sem přijíždí autem a tím je pro pěšáka stejně nebesky nedostižitelná. VYSTOPOVAT… ptáky na obloze nelze. Kvůli blbýmu auťáku – Překáží ti, co? Ale tak jej odstraň! Věru prostinké… odnesu auto v podpaží –

!!! Ačkoliv by přece docela stačilo – – Večer přijal Borek od Dáši další pětadvacetikorunu už bez trapného zdráhání, v hospodě na Vinklu levně (blíží se mimořádné výdaje –), leč vydatně (– i tělesných sil) povečeřel a poseděl u kulečníku až do tmy, malý rum na kuráž a zticha naší noční ulicí… Před domem stál Zitin vůz. Borek vyňal dýku a zprobodal pneumatiky jako se antilopám podřezávají kolenní šlachy.

V jásavém odpoledním slunci pak postával před vraty, pečlivě oholen a s kapkou oděkolonu za každým uchem, auto už pryč a shora zazněl klapot ženských střevíčků.

„Dobrý den, paní… Zito.“

„Dobrý den… Borku. Smím vám tak říkat?“

„Ano… jistě… Budu rád…“

„Je to krásné jméno…“

„Vy máte krásné jméno… Zita… jméno naší poslední císařovny.“

„Ano… A víte, že skutečně podle ní mě tak otec pokřtil? Ale ne abyste si zas myslel, že císařovnu ještě pamatuji!“

„Nanejvýš jako její pravnučka!“

SMĚJEME SE A JDEM SPOLU ULICÍ –

Napoprvé stačí jen na roh. Zítra…

– stojí před vraty čerstvě obutý vůz a vysmívá se svými stříbrnými disky, DÝKU – odpoledne nelze párat pneumatiky před domem a po druhém rozpárání si tady ředitel postaví vachu. Nebo se bude s autem obtěžovat do garáže –

Po schodech shora klapot ženských střevíčků.

„Dobrý den, paní Zito…“

„Dobrý den, Borku… Vypadáte dnes smutně… Stalo se vám něco?“ Má nedostižná modrá lásko – nenápadně očíhnout, vystopovat, UHNAT, skočit, rafnout a vykonat. Odpusť, ale já musím –

„Kdybych vám to řekl… smála byste se mi…“

„Nebudu se vám smát. Opravdu ne.“

„Já – Ale ono je to opravdu směšné. Pro vás… to bude směšné.“

„Ale včera jsme se přece smáli spolu?… Svěřte se mi klidně, Borku. Já vás o to prosím…“

„Včera bylo tak hezké, jak jsme spolu šli ten kousek… Já se těšil, že i dnes… Ale vy spěcháte. Odpusťte, že zdržuji.“

„Proč bychom dnes nemohli jít zas?“

„Protože vy odjedete vozem. Proč byste taky chodila pěšky…“

„Včera proto, že nám v noci někdo…“

„Já vím.“ Proč se na mě tak dívá? Přece celá ulice už dávno ví… tahle ulice byla vždycky divoká.

Zita poodstoupila, zbledla, lehce se zapotácela a opřela se bílou rukou o veřej. „Borku… Pro vás opravdu ten kousek naší společné cesty tolik znamená…“

„Nekonečně víc.“

„Ach – Udělalo se mi trošku… slabo. Už je to lepší. Borku.

Borku – Uděláte mi tu radost a nastoupíte se mnou? Odvezu vás, kam budete chtít.“

„To sotva.“

„Mám plnou nádržku.“

„Stačí to až na Cap ďAntibes?“

SMĚJEME SE A JEDEM SPOLU ULICÍ –

Na náměstí parking a rozchod na dvě hodiny, Zita jde nakupovat a já čekám u vozu na svou milenku… Ale ona je báječná. Taková zvláštní… má všecko to, co nemám já. A je toho jeden celý uzavřený svět i s hvězdami na podivném cizím nebi. Už zapomenutém…

Zpátky jedeme notnou oklikou a oba děláme že jako nic. Zita má profil císařovny na staré stříbrné minci. Nemluvíme – ale vždyť si pomyslí, že jsem hňup! –

„Bylo by krásné vzít to domů přes Krušné hory…,“ říkám. „Kdyby nebylo to město v cestě. A naše ulice…“

„Skoda, že je auto tak průhledné –“

Au, to bylo přes. Zita strnula a vyhnula se mému pohledu v zrcátku, už neřekla ani slova, před naším domem jen kývla na pozdrav a vyčkala, až zmizím, nazítří jela s Romanem, pozítří s Gráfem, popozítří s celou rodinou – konec. Zapadla bílá brána hradu.

Potkáváme se u vrat, na ulici – „Dobrý den, paní Zito…,“

„Dobrý den, Borku.“ – Už vím, kde parkuje skoro denně odpoledne kolem čtvrté hodiny – „Dobrý den, paní Zito,“

„Dobrý den, Borku,“ – a vůbec se dovídám více věcí, čím méně jich sleduji současně.

Přicházejí samy: Madda obchází dům jako já, při setkáních se vyhýbáme očima, shora jde Roman a Madda se mu skrývá za rohem, z montércimry vychází Olda a Madda se tiše krade za ním, z okna se za nimi vyhýbá Stěpa, vyskakuje na ulici a prodlužuje ten konvoj – „Dobrý den, paní Zito,“ „Dobrý den, Borku…“ – Gráfovi jedou na chatu. Už jsem ji taky viděl: malý elegantní domek na říčním svahu, nad vchodem kovaná lucerna a velké okno do zahrady k řece… Bílá brána hradu mlčky strmí den za dnem a za nocí noc.

„Dobrý den, paní Zito –“

„… Nechcete dnes náhodou do města…“

„Hrozně rád a dík. Paní Zito, já…“

„Viděla jsem vás. Všude.“

„Odpusťte, ale já… Jak vám mám říct –“

„Mlčte! – Ach… nejsem docela při sobě.“

Stříbrný profil poslední císařovny, oba se bojíme pohlédnout do zrcátka mezi námi před námi… Kam mě to veze?… Náhlé brzdění a zůstáváme sedět ve voze.

„Směl bych dnes opět… jet s vámi i zpátky? Počkám rád…“

„Jak dlouho?“ Proč je náhle tak bledá? Co znamená ta otázka? Přece ona určí, kdy –

Zita překotně vystupuje a zamyká vůz, ještě mi neřekla, kdy tady bude sraz ke zpáteční cestě, jde rychle úzkou uličkou, stojím bezradně u auta, Zito, ty už mě nechceš mít vedle sebe… Zita se ohlédla a mizí za rohem, je pryč a já nevím co honem, ohlédla se, znamená to výzvu?

Běžím za ní – Zita vchází do arciděkanského kostela! – Proč mi tedy neřekla, kdy – „Jak dlouho?“ optala se ONA MNE, všecky touží po svém skolení, proč zrovna do kostela? Protože tam je zaručeně prázdno, chrám není průhledný jak auto a kam jinam může choť ředitele v malém městě, Zita uvažuje NEPOCHYBNĚ PŘESNĚ STEJNĚ jako já, ale což není návštěva chrámu rizikem pro choť ředitele v malém městě, ale jestliže Zita uvažuje nepochybně přesně stejně jako já, chce nepochybně přesně stejně TOTÉŽ, co chci já –

Borek obcházel arciděkanský chrám v úžících se okruzích, skvěle fungující lovecký mechanismus se náhle hnusí jeho konstruktéru – leč tím je už náš praděd orangutan nebo dávno před ním první kopulace schopný nálevník – tedy jen obsluhujícímu technikovi, copak jsem opravdu UŽ JEN obsluhující technik, copak jsme, proboha (ale toho jsme vědecky vyvrátili), opravdu JEŠTĚ POŘÁD JEN divoká zvěř?

V úžících se okruzích obcházel Borek chrám, poslední zoufalý útulek štvané modré antilopy, nenápadně očíhnout chtěl bych Ti líbat kotníky vystopovat sedět s Tebou na terase, smát se a pít oranžádu brčkem uhnat v bílém proutěném křesílku s mandolínou na trávě pod Tvým oknem, až se probudíš UHNAT, skočit, rafnout a vykonat.

Zita klečí v postranní lavici, ubohá, skrčená a tichá, odpusť, drahá, ve vysokých stříbrných vázách bílé gladioly a obraz Madony s otevřenou hrudí a srdcem v plné expozici po dobu dvou tisíc let a sestoupila z bílého piedestalu do lavice z temného dřeva jak do otevřené rakve – nebo lože? – proboha, vždyť teď už v tom nenacházím žádný rozdíl! –

Tady už každý krok blíž k ní zní jak výstřel, Zita hledí před sebe a její bílý profil je už jen profil uhnané smutné ženy.

„Odpusťte, paní…“

„Když jsi byl ještě dítě, četla jsem starý nádherný příběh. On byl jako ty, jmenoval se Julián Sorel, ona paní de Renal. Příběh velké lásky a vášně…,“ šeptala do svých sepjatých rukou.

„Viděl jsem to v kině a jmenovalo se to Červený a černý. Juliána hrál Gérard Philippe, paní de Renal hrála Danielle Darrieux.“

„Julián odešel do semináře…“

„Chtěl se stát biskupem.“

„Do jeho života vstoupila mladá krásná Mathilde de la Mole…“

„Ale on miloval paní de Renal a vrátil se k ní. Přišel za ní do kostela a – Ne! –“

„A v tom kostele ji zastřelil.“

„Pak ho popravili… To je strašný příběh…“

„A krásný –“ Zita rychle vstala a už odchází, náhle se obrací a v tváři je křídově bílá: „Borku – já tě miluju, miluju, miluju –“ a pak už rychle zas její chvějící se záda, ona pláče… ona běží, utíká, prchá… Já prchl k řece a prochodil tam celou noc.

Nazítří odpoledne mi Zita neodpověděla na pozdrav a odjela vozem. Jel jsem tramvají do města za ní a našel její vůz zaparkovaný na náměstí, skryt jsem jej pozoroval snad tři hodiny, a když se Zita náhle vynořila z davu, běžel jsem k ní, Zita chtěla zabouchnout dvířka, ale já je přidržel. „Proč přede mnou utíkáte?“

„A proč ne vy přede mnou?“

„Protože vás miluji –“

„Jako v tom kině? Ale já nejsem Danielle Darrieux.“

„Jste krásnější…“

„Červený a černý v Ústí nad Labem aneb Stendhal po severočesku. Pusťte ta dvířka, pane inženýre! Musím dnes ještě vyprat a uvařit večeři.“

Paní de Renal odjela v oblaku výfukového čmoudu a kruté přiražena hradní bílá brána.

Denně kolem jejích bílých dveří nahoru a dolů – zavřeny jakoby pořád víc a víc.

„Ale ty za ty pětadvacetikoruny mizíš až snad příliš svědomitě,“ šklebil se Alex trhaje zuby uzené a znovu nastavuje Dáše vázu, kterou sem přinesla z domu, aby mu ji dolila pivem.

„Chodím na číhanou. Ostatně jsem zamilován.“

„Vzpomínáš na mou konzultaci? Očíhnout, vystopovat –“

„Jsem už u UHNAT a přestává se mi to dařit.“

„Nejvyšší tedy čas přejít ke skoku, rafnutí a sladkému výkonu. Dulcia sunt praemia Veneris…“

„To je něco o venerických chorobách?“ vmísila se Dáša, aby na sebe upoutala Alexovu pozornost, což se jí dařilo stále méně. Alex se k ní choval teď už vyloženě ošklivě. Udělal z ní opravdu služku – a ona ho za to zbožňovala stále víc. Paradoxy tohoto vztahu začínaly být už mírně šílené.

„Syp na poštu podat bleskovej telegram!“ zařval Alex na Dášu.

„Tak já už letím – a komu to bude?“

„Karlově univerzitě!“

„Adresu školy si ještě pamatuji a co mám telegrafovat?“

„Aby ti vrátili školný – Dummkopf!“

„Nezlob se na mě, Lexi můj, já jen…“

„Neříkej! – mi! – Lexi! – Du Mistvieh!“

„Odpusť, já už… Co je to mistfí, prosím tě?“

„Dyks říkala, že se učíš německy – du Trottl!“

„To kvůli tobě, že máš ten jazyk tak rád, ale já jsem teprve u osmé lekce…“

„Paní doktorka Zíbrtová se do svých osmadvaceti let začala učit následující jazyky: latinsky, řecký a francouzsky… před válkou. Německy – za války a teď. Anglicky – od války do vítězství socialismu. Za vítězícího socialismu ovšem ruštinu a teď šilhá po italštině a švédštině – zbývá v Evropě ještě moc jazyků? – přirozeně se žádným z nich nedomluví. Jsi dokonale reprezentativní vzorek obyvatelstva tohoto hnisajícího apendixu Asie. Budu ti říkat Evropo.“

„To je krásný jméno. A kdyžs mi je dal ty… Evropa je dívka jedoucí na býku…“

„Ja, das war noch damals, když Evropa byla ještě dívka. Teď už je jen baba od krav. Evropo Zíbrtová! Zuj mi boty.“

A Dáša je Alexovi opravdu zula…

Jejich vztah už vysloveně nechutný – já kolem Zitiných dveří stále nahoru a dolů – ale není snad lepší cokoliv než zabouchnout dveře před vyslovenou už a přiznanou láskou? Co je vlastně láska… ne-li pokračování, růst… A postup: očíhnout, vystopovat, uhnat, skočit, rafnout a vykonat. Ach, to bolí… ale já tenhle svět nestvořil, já přišel, když tohle už tisíciletí platí… Láska je kořist a všechny touží po svém skolení – nechtějme tedy na nich ještě, aby samy nastavily krk…

Bílá brána Zitina hradu zavřena na devět zámků a ztichlá a do vzduchu zvednout na řetězech Tvůj padací most – já nechci, abys mi zouvala boty, já chtěl bych Ti líbat kotníky –

Řetěz tiše zašramotil – nebo se mi to jen zdá? – a bílá brána se pohnula – což jsem už zešílel z té ničivé lásky k Tobě – vskutku, to zazněl řetěz (ovšemže ne řetěz padacího mostu, ale petlicový řetízek u dveří bytu Gráfových) a dveře se pootevřely (v tomto okamžiku jsem si šíleně uvědomil, že Roman a starý Gráf jsou spolu v Praze, šíleně proto, že právě v tomto okamžiku, ale já za to nemohu, samovolně se to takhle propojilo –) a mezi bílým dřevem veřeje a dveří se rozšířila temná skulina.

„Proč tady stojíš?“ zašeptala Zita.

„A proč ty…“

„Pojď rychle –“ a vzala mě za ruku, náš první dotek, učinila jej ona, a rychle jsem skočil – AU, to je kruté, SKOČIT, rafnout a vykonat – dovnitř do hradu.

Plížil jsem se tmavou předsíní, srdce mi bušilo ve spáncích a za víčky rudá rotace, tajil jsem (vědomě! Proč?!) dech k neslyšení, cítil hrůzný strach a děs, současně však zběsilou schopnost čehokoliv (proboha! Proč ČEHOKOLIV?! –) a bezděčně (opravdu bezděčně?… Ale to by bylo příšerné – –) se dotkl v kapse své dýky a v tomto okamžiku jsem si šíleně uvědomil, že jsem sám v bytě s vyhlédnutou obětí, docela bezpečný a akceschopný, protože žádné vyrušení v nejbližších hodinách nehrozí, o mém vztahu k oběti nikdo neví, žádní svědkové, žádný motiv pro policii, v kapse přihotovenou dýku, šíleně proto, že právě v tomto okamžiku, ale já za to nemohu, samovolně se to takhle propojilo, že tady stojím jako VRAH, šíleně proto, že jako vrah bych si nemohl počínat jinak, i když jsem přišel jako milenec, jako VRAH ČI MILENEC – a že v tom už nenacházím žádný rozdíl.

„Budeš stát ještě dlouho v předsíni?“ řekla Zita, a když jsem vešel za ní do pokoje, dodala: „Tykat si budeme ovšem pouze toto odpoledne!“

„Jak si přejete… jak si přeješ…“

„Co kdyby ses takhle třeba posadil. Koňak? – Nebo bys chtěl raději udělat rychlou špekovou omeletu? Nevzpomínám si už, čím paní de Renal v kině Juliána krmila.“

„Seděli tam spolu u zahradního stolku…“

„A manžel kibicoval. Zahradní stolek mám na chatě – že bych pro něj skákla?“

Výsměšná, uštěpačná, jízlivá, povýšená, zlá: císařovna Zita Poslední.

„Julián chodil navečer, pokud si vzpomínám… a tak promiň, žes mi otevřela tak záhy odpoledne.“

„Byl Julián v kině drzý?“

„Julián v kině šel dost tvrdě na věc, to víš, to je zákon filmového střihu.“

„Takže za dvacet minut tě už uvidím jako seminaristu. Těším se na tvůj rozkošný černý klobouček.“

„Za půl hodiny polezu žebříkem do ložnice – slečny Mathildy de la Mole.“

„Však ty zas přilezeš ke křížku!“

„S revolverem v ruce.“

„Nakonec tě pověsí.“

„A já si pak skáknu na pivo dolů do automatu Svět. Paní de Renal zemřela.“

„Ale to předtím –“

„Zito…“

„Pane inženýre? Kuš – nech ten župan, nic pod ním nemám. Víš, co znamená francouzsky kuš? Nevíš? Tedy: lehni!“ RAFNOUT a vykonat.

„Au – jsi surový. Já tě jen pozvala na koňak a špekovou omeletu – rozeznávej laskavě tu nuanci: já si tě nepřipustila jak obecního kozla – AU! –“

A ještě jeden políček do té její kruté a zraňující tváře, jste horší, madame, než sám rozhicovaný Alex zvaný Ďábel – Zita se mi vytrhla a běží z pokoje, smím ještě za ní nebo už musím vyjít navždy z hradu – v téhle jídelně sám sedět nebudu.

Zita se zamkla v sousedním pokoji a bílé dveře nehnutě strmí přede mnou, o něco menší, než byla bílá hradní brána, ale stejně bílé, lesklé, hladké, tvrdé – a nedobytné.

Jak dlouho jsem tam stál, to se už nikdy nedovím, vím jen to, už jen vzpomínám – nebo se mi to jen zdálo? – že i tato bílá poslední branka se pohnula a pootevřela a mezi bílými dřevy se rozšířila temná skulina. A docela už šílený jsem mumlal ta šílenstvím vnuknutá slova A VYKONAT, ta příšerná a spíš než milencova slova – slova vrahova.

Můj neobratný a prudký chlapče Má náhrado za syna Domorodče z horkého vnitrozemí Červený ďáble ze řvoucího ghetta Vtáhni už do mého modrého přístavu Šebestiáne, jakž jsem chtěla, aby se jmenoval můj syn Nikdy mi nic nedovolili Můj svatý ne na nebi, leč krásně můj tady dole na zemi Ústy Ti vytahám šípy z Tvého těla a celé celičké je zulíbám Můj kadete z kasáren v džungli Shoď už ty těžké boty Můj bosý řecký hochu Dovol mi třít Ti nohy svými vlasy Paní de Renal je Juliánovi líbala

Chci Ti líbat kotníky Stojíš na bílém piedestalu jak něžná socha Madony Budu Ti říkat Bereniké Vidím totéž co Ty, modrý přístav nad modrou zátokou Vcházím doň za Tebou A spolu hudbu jak šepot lehounce zčeřeného moře

A spolu oheň na naši bílou vilu Ať vzplane celé pobřeží Spal povlak uhlíku na mém unaveném kovu Stigmatizuj mě mou krví Tu už nikdo mydlinkami nesmyje Neboť jsem vyvolená, když Ty sis mě vyvolil

Hvězdy se zřítily na zemi a zem vystříkla k hvězdám Pojedem spolu transgalaktickým niklovým autobánem Z Antarktidy bude žhavý kontinent Vezmi si svou kořist A dej mi mou Vnikl jsem do Tvého hradu Jsme spolu v džungli Jsem divoký pes dingo a teď Tě roztrhám Dívej se na sebe, modrá antilopo

A druhou láhev, seňore Rondo Jen prosím žádné librium, já už nechci modré studené jedy Plný náklad paliva až do pekel Rozjezdi mě Vydrancuj mě Umlať mě

Naplň mě Doraž mě a přitom se o mě rozbij Má lásko

Lásko moje

Má katastrofo Má potopo

(Pokračování příště)

LIDOVÉ HNUTÍ za osvobození Angoly (MPLA) oznámilo v Brazzavillu, že jeho jednotky zcela zničily přístav Benguela v jižní Angole. Partyzáni také vyhodili do vzduchu vojenský vlak naložený těžkými zbraněmi.

Obležení

Vše nabylo nového vzrušujícího smyslu: mýdlo – abych se Ti, Borku, líbila. Křeslo: jsem křeslo a Ty do mne usedáš. Cigareta: jsem cigareta, Ty sirka a stravující očistný oheň, Tys vzduch a já pokorný popel padající vděčně k zemi. Jsem lampa a Ty jsi elektrický proud. Jsem těsto a Tys hnětoucí ruka. Jsem maso a Ty jsi odblaňující nůž –

Zita Gráfová kráčela pouštním béžovým prachem naší ulice uvědomujíc si své tělo, svá ramena, svá ňadra, boky, stehna a svá kolena, své pohlaví, své štěstí a své vítězství. Náš dům je teď domem slavnosti –

Romane, synáčku. Já tě teď už nelituji. Oba už nejsme ubozí: Oba nás našli naši muži. Oba jsme teď šťastné novomanželky –

Evžen trpělivě sedá ve své lenošce a snaží se nehledět mi do očí. Je to ještě trpělivost nebo už nezájem?

„Chtěl bych ti právě teď říct, že se na mě můžeš spolehnout za všech okolností. Že tě miluji,“ chce mi právě teď říct můj manžel dr. Evžen Gráf. Tenhle starý pán je opravdu můj manžel? Tristní představa.

„Proč mi to chceš říct právě teď?“

„Teď jako kdykoliv jindy.“

„Říkáš to lehkým konverzačním tónem…“

„Ano, miláčku,“ usmívá se a vrací se ke své knize. Je to ještě ušlechtilost nebo už lhostejnost, vznešenost či ubohá stupidita?

Leč: už na tom nezáleží. Už žádné haf! haf! Já už nejsem stará ctihodná anglická lesbická perverzní lady. Jsem žena, která má lásku s mužem. Se svým chlapcem –

Jsem šťastna: připadám si jak služka, co chodí s vojákem. Po obědě rychle a nedbale myju nádobí. Trochu přitom tančím, prásk! – Zas jeden talíř v pekle. Honem schovat střepy, aby je milostpaní nenašla a nezarazila mi vycházku.

O co kratčeji v kuchyni, o to déle před zrcadlem. Kradu milostpaní pudr a rouge. Chichotám se. A v kuchyni pak šlohnu dva z telecích řízků koupených na nedělní oběd. Můj voják je hladový. Balím maso do sáčku, zavíjím do červeného květovaného šátku a tiše – abych neprobudila milostpána a milostpaní – tichounce se plížím bytem ze dveří.

Scházíme se za ohradou jatek. Sladkou pusu a bez dlouhých řečí prolézáme vyraženým prknem. Borek mi přidržuje prkno nad hlavou jak oponu divadelní lóže. Uvnitř se povalují ohromné betonové roury ve vysoké trávě. Voják mi neobratně rozepíná halenku. Já si přitom stahuji sukni. Po milování se spolu smějeme, jíme rukama studené řízky z květovaného šátku prostřeného na mých kolenou, utíráme si ruce do trávy a milujem se dál. Díváme se na hodinky, Borek mi svítí sirkou na ciferníček, páni, to je už tolik hodin? Aby nebyla doma mela! Rychle si vážu květovaný šátek od řízků kolem hlavy a honem metu domů, tiše odemykám a tichounce se plížím do kuchyně… Sláva! Panstvo nepoznalo, že jsem přišla pozdě.

S trochou opatrnosti lze hnedky odpoledne. S košem prádla jdu jako na půdu, stavím koš na zem před dveřmi v druhém patře a tiše ťukám na dveře – můj miláček mi otevírá, bereme koš každý za jedno ucho a rychle jej strkáme dovnitř.

Lze si představit vyšší slast než zaučovat chlapce do lásky?

Náhle rychlé drobné zaklepání na dveře, zamknout je totiž nelze a už se otvírají – já mřu hrůzou – „To nic,“ směje se Borek a beze spěchu si natahuje právě jen trenky, „to je jen naše Dáša…“

Zdravíme se s novou příchozí – ona s dvěma nákupními taškami, já oděná jen do houně a náramkových hodinek –

„Dobrý den, paní Gráfová.“

„Dobrý den, paní doktorko.“

Mám prchnout hned nebo až za pět minut? Že bych před úprkem jako trochu pokonverzovala s členkou mého čtvrtečního salonu, mého jour fixe… je to asi hrůza, ale já se začala smát! Ostatně jsem měla celé odpoledne fraj a minimální chuť slízt zas o patro níž do své kuchyně.

A tak jsme se s Dášou skamarádily – za půl hodiny víc než za posledních pět let – a já jí trochu pomohla s úklidem. Nemůžete přece nahá z postele nečinně přihlížet, jak vaše rodinná přítelkyně myje zem pokoje vašeho milence – tak jsme ji rychle umyly spolu. Borek nám vesele rozdělil podlahu na dvě části, pro každou z nás jednu – mně přidělil menší půlku, můj sladký chlapec, a míň pošlapanou – a práce nám v rukou jen hrála. Nakonec jsme se s Dášou při tom lezení po kolenou žertem začaly ducat, jako když si děti hrají na ovečky, Borek jak ovčák nám k tomu pískal na hřeben a štípal mě přitom do boku, já juchala – sto mých jour fixů za jedno takovéhle odpoledne.

Je to zvrácená choutka hrát si na služku nebo je to štěstí unesené Sabinky? Je mi bližší sen být línou odaliskou v harémové stáji nebo milující otrokyní nezbytnou svému pánu? V čem z obého je víc lásky? A víc vzrušení…

Zita čekala na příchod Borka v jeho pokoji, přecházela kolejnice na podlaze a vzdychala nad milencovými žalostnými svršky, kalhoty si chlapec žehlí pod slamníkem vahou svého těla… a teď i mého… Bojíc se sama sebe vytáhla z Borkových kalhot pásek z černé kůže, tenhle Tě objímá v bocích, má lásko, můj krutý kadete z kasáren v džungli, a obepjala se jím kolem boků a pevně si jej utáhla, to bolí málo, odepjala zas tu mužovu černou kůži, přeložila ji a smyčkou se zkusmo šlehla přes paži, ještě jednou a ještě víc, to rány dávají tvar věcem –

Můj milenec mě viděl ze dveří, jež se tady nedají zamknout, a skokem je u mne – to není už chlapecký milenec vdané dámy, to je voják puštěný z kasáren a beroucí si ženu z hladu. A tohle je láska, co teď tady spolu děláme.

A zas už musím domů, tam kamsi po schodech dolů…

„Šílený vedro,“ konverzuje ostražitě Frank Secký a pokojně si znovu dolévá náš courvoisier, no když ti tohle stačí k euforii, eunuchu…

„Snad se už brzy ochladí…,“ konverzuje unaveně Evžen, stará ctihodná anglická lesbická perverzní únavná opuštěná lady…

Dívám se na ně. Vidím skrze ně. Jsou ze skla. Uvnitř: pár vyježděných kombinací, pár vyzkoušených triků z oboru administrativních machinací, bridže a okresní politiky, starost o pár korun navíc, které nepotřebují, něco strachu a něco obranného cynismu, únava, ale špatný spánek, sytost, ale špatné trávení a vtipnost beze smíchu a vážnost bez skutečné vážnosti – jsou vychladlí. Anulující a anulovaní. Jsou mrtví.

Odpoledne v druhém patře kartáčuji Borkovi jeho kratičké a pohádkově husté vlasy, drsné a teplé jak zvířecí srst, svým silonovým kartáčem. Do vzduchu srší jeho elektřina. Pomalu se sunu na kolena, v sepjatých rukou dynamit.

Jeho polibky jsou obratnější a prudší, jeho rozšířené zorničky planou proti mým a hoří, chci hořet ještě víc – podsouvám si pod kříž svůj silonový kartáč štětinami proti sobě, chci mít palčivé milování –

Než zemřu.

DRÁŽĎANŠTÍ POŽÁRNÍCI hasili neobvyklý požár. V jedné z nejstarších hrobek drážďanské Hofkirche vycházel dým ze sarkofágu polské královny a kurfiřtky saské Marie Alžběty, která byla pochována v r. 1818. Když bylo zvednuto víko rakve, vyšlehly plameny. Jako důvod požáru se pokládá oxidace.

Dobyvatelé

Bílými dveřmi ze Zitiny ložnice a nechat za sebou otevřenu nejvnitřnější hradní bránu, teď už ji před námi nikdo nezavře, dobyli jsme klíče od přístavu a od samé přístavní tvrze – Borek Trojan nahý (vítězné uniformě úctu!) prošel zvolna chodbou kolem kořenáčů s filodendrony a palmami a vkročil do koupelny bytu v prvním patře, napustil si vanu teplou vodou a spustil se do ní jako uchvatitel do trůnu padlé říše. Hlásím: přístavu dobyto.

„Neutop se mi tam, miláčku –“ šeptá padlá císařovna Zita a klepe ZEVNĚ na NAŠE dveře koupacího salonu, „… nemáš hlad?“

„Mám. Ale ještě větší žízeň.“

„Tak okamžíček…,“ Vaše Veličenstvo a Sire, hned vám posloužím.

A nahá otrokyně Zita přináší pohár rudého vína, neber jej od ní hned, nech ji ještě chvilku postát na studených mokrých dlaždičkách… Víno ve vaně chutná. „Dík. A teď něco k jídlu.“

„Budeš si přát biftek?“

„No třeba.“

„Víc propečený nebo více krvavý?“

„Krvavý skrznaskrz.“

A tak jím v Zitině jídelně maso (na původně nabízenou špekovou omeletu teď už jaksi ani nepřišla řeč), v téže jídelně, kde jsem ještě před hodinou seděl sám, opuštěn a zoufalý –

„Dej mi ještě kus. A víno!“

Po jídle ženu a přichází za mnou do mého dobytého lože, pokorná, toužící a vděčná za cokoli, co se mi uráčí jí poskytnout, poskytuji ovšem sobě, beru si, a proto dostávám stále víc, jak nádherná je láska tady dole na zemi… Nemůžeme se jí nasytit, já svého triumfu, ona své porážky, líbám jí vděčně ruce a ona je vděčně líbá mně, milujíce se i za únavou a za pulzující sférou těla, vesmír se rozpůlil a zasunuty do sebe vyklenuly jeho polokoule oblouk vítězství nad těly –

A jeho prohlubně něžnosti volně vzplývají k bledé luně.

„Miláčku…“

„Miláčku…“

Čím větší láska, s tím méně slovy vystačí, vždyť pomlky řeknou vše při dokonalém porozumění a prolnutí. Loučíme se nad společnou křišťálovou sklenkou Parfait Amour (fialového likéru holandské firmy Bols).

A Borek Trojan ještě dlouho toho dne a té noci nechtěl spát, chodil nahoru a dolů naší ulicí v návějích béžového prachu, propadající se do tmy a zvedané do výše rozsvěcujícími se výbojkami, kráčel noční stříbrnou měsíční pouští kolem tmavého domu se světly v prvním patře jak kolem své jachty do své říše radostí, do svého dobytého Schlaraffenlandu.

A nazítří večer kolem města a stále výše (oklikou kolem nudné měšťácké hospody Větruše) do černého lesa, ve voze po boku dobyté ženy, za zvuků hudby z éteru a za sklem na polštářích vzhůru asfaltkou tygrovanou stíny kmenů, triumfální vjezd prašivého psa dinga do džungle, vedu si ji za ruku vzhůru travnatým svahem do svého loveckého dolíku jak žertvu sobě na své pohanské obětiště, k lesnímu oltáři boha Sebe Sama a dravě se na svou obětinu snáším.

„Kousej trávu –“ přikazuji, jak velí můj zdejší rituál.

„Ano, ale proč…“

„Protože i já jsem ji tady kousal… Z bolesti.“

„Udělej mi taky tu bolest, chci mít všecko s tebou – Prosím tě…“

Je to tak, jak jsem se toho nádherně bál – nad džunglí země džungle hvězd jásá nad mou ukořistěnou modrou antilopou a já jsem pánem všeho toho víření, svět je má kořist a jsem plamen, žhavé plazma, vznášející se volně ve vesmíru –

Před dveřmi bývalé dívčí svobodárny v druhém patře domu čp. 2000 se Alex Serafin lopotil s kleštěmi, dlátem a třemi šroubováky. „Ty ventry –“ supěl vztekle, „oni nám to dneska navíc ještě zašroubovali! –“ V boji se závorami, petlicemi a rýgly mu vydatně pomáhala sestra Madda, zatímco bratr Julda Serafin jen vzdychal a nosil permanentním dobyvatelům chleby s kvasnicovou pomazánkou.

„Kdyby ses, Alexi, vrátil zas dolů do přízemí, vzal bych Borka k sobě a zas by byl v domě pokoj a mír…,“ opakoval Julda tak dlouho, až ho Alex pohrabáčem zahnal na ústup, zato Borek se chutě jal dalšího dobyvatelského díla a rval hřebíky z hradebního dřeva. „Snad ty ventry nečekaly, že si před tímhle tady kleknem, rozpláčem se a půjdem spát do sklepa?! –“

Nejvíc práce daly železné tyče vbité přes závory hřebíky ohnutými a vtlučenými hlavičkami podruhé do dřeva a Borek s Alexem vnikli do svého bytu až v časných ranních hodinách, v časných odpoledních hodinách se ke spícím dřevoborcům (dveře už připomínaly ukořistěnou tureckou vlajku v cetyňském paláci černohorského krále Nikoly) dostavil znovu bytový úředník s dalšími dvěma bohatě razítkovanými fermany, Alex ho z postele už unaveně kopl do ledviny, úředník slzel bolestí a poukazoval, že živí tři nezaopatřené děti, prchl až před Borkovou západoněmeckou dýkou blížící se k jeho uchu, ale ještě pak za dveřmi delší dobu naříkavě urgoval…

„Jsou to nezmaři,“ vzdychl Alex a třel si nakopnutý palec u nohy, „první až pětadvacátá velmoc téhle planety je úřednictvo a nikdo mu už nevydrápne svět z jeho aktovky. A krucifix, kde je Evropa s masem?!“

Evropa Zíbrtová si s kýmsi šuškala na chodbě, Alex zbystřil sluch a náhle (hlas toho kohosi zesílil do slyšitelnosti za rozbitými dveřmi a byl to hlas Juldy Serafina) vyskočil z postele a zařval, vyběhl na chodbu a jeho řev pokračoval a sílil, Julda mu rozhořčeně oponoval svým vysokým hlasem cvičeného zpěváka, chvíli pak mlaskaly rány a posléze přivlekl Alex Evropu do cimry za vlasy s řevem: „Tak a tu máš ještě jednu!“ Mlask a mlask a mlask, Borek napočítal tři a odvrátil se, mezi ty dva se míchat je životu nebezpečno a Evropa, když se jí Borek jednou jedinkrát pokusil proti Alexovi zastat, sama ho zahnala a držela facky dál…

„A tady ještě na závěr!“ Mlask! „A tady na usmířenou –“ řval Alex a bil Dášu pořád dál, „deš mi už zatraceně na nervy, Evropo, a jestli tě ještě jednou s Juldou načapám – Po kolikáté se už mezi náma dvěma rozhoduješ a pokaždé přesně stejně: přesně opačně než předtím! Copak mám místo nervů vysokonapěťový dráty?! Co ty vlastně seš? Borku, co to musí bejt, aby to bylo ještě živý?“

„Vysoce organizovaná hmota, jež projevuje cílevědomé impulzy.“

„Tak to naše Evropa už není, protože její impulzy jdou cikcak a od zdi ke zdi imrvére do alelujá krucihimlfixnohanmól – kdyby tě hned z kolíbky zahnali makat na rýžovou plantáž, kam patříš a kam tě už volají, liebe Europe, a to stále naléhavěji – ale oni tě místo toho naučili trosky filozofií a jazyků, jezdit tramvají a číst romány, žvanit o demokracii, kouřit a telefonovat – ještě něco? – a všecko pramizerně, vždyť ty, holka, ani telefonovat neumíš!“

„Ale přece když jsem ti dnes ráno volala…,“ namítala Dáša v pláči.

„Ptala ses, jestli máš koupit jednu veku nebo dvě. Copak se do telefonu říká –dvě–?“

„A jak tedy?“

„No přeci –dva–, protože –dvě– se plete s –pět–, to vás na Karlově univerzitě neučili, co? Ale nás ano, naši docenti z Todtovy organizace, a to dvojjazyčně. Jak je německy –dvě–?“

„Zwei…,“ šeptala Dáša.

„A jak se to říká do telefonu?“

„Cva?“ zkusila Dáša nesměle.

„Cva! No to je hrůza – Zwo! Zwo! Zwo! Volej zwo a běhej kolem pokoje!“

A Evropa Zíbrtová oddaně absolvovala svou lekci němčiny v poklusu…

Nazítří se dostavila paní Jolana Tušlová – vůbec jsme nevěřili svým očím kreslícím nám tuto drzost na sítnice – poprosit nás o jen takovou maličkost: zda bychom nebyli tak laskavi a nevystěhovali se zpátky do montércimry.

„Máš jediný štěstí,“ řekl Borek Trojan po delším polykání slin, „že jsi v jiném stavu. A tak zmiz, jak nejrychleji ti to tvůj stav dovolí –“

A protože jsme ji z ohleduplnosti nesrazili ze schodů, přilezl dalšího dne – no ne, co je moc, je už příliš, položil jsem si dýku na otevřenou dlaň a v její rukojeti stiskl tlačítko – sám modrý dezertér a velezrádce Bogan Tušl – ten, co na náš úkor už bydlí! – neumřelo už moc lidí pro menší ničemnost?

Zástupce náměstka ředitele měl bílou dederonovou košili přilepenou k hrudi potem a tichounce škemral – kdes nechal svůj hlas ze schodů? – a sliboval daleko víc, než sám inkasoval za své jidášství, proč mu asi tak velice záleží na této ubohé jedné místnosti, zřejmě nechceš zklamat při prvním zvláštním úkolu vedení, hned při první drobné špinavosti, když ještě tolik velkých hodláš spáchat pro udržení svého křesla, své lokajské židličky před dveřmi šéfa – za těmi dveřmi sedí šéf na další lokaj ské židličce před dveřmi dalšího lokaje, co jste to udělali z té naší skvělé letadlové lodi, z té velkolepé kovové hry pro muže – už doživotní modrý lokaj modrých lokajů. Já to nevymyslel, ale je to tak, čím níže, tím svobodněji se žije v tomto zkurveném kontinentu a století a já lokajem nikdy nebudu –

Lokaj pana Gráfa odešel s nepořízenou, leč slíbil, že přijde brzy zas – však dřív než on přišla paní Gráfová a chodila častěji než on.

S rukama pod hlavou ležím na kavalci a bosá Zita překračuje kolejnici na zemi, přinesla mi francouzské červené víno Paul Robert a tu knihu o Juliánovi od monsieura Stendhala, dary modré Francie a kus krvavé hovězí flákoty od nás ze severních Čech a svou něhu a svou lásku – proč toho stojí tolik mezi námi, miláčku, proč se musíme milovat na hraně bariéry a na hřebenu barikády se scházet…

„Bodej do mě –“ prosí Zita, „bij mě a zabij, jestli máš chuť…“

„Mám.“

Odhazuji nedojezené dobytčí maso a odstrkuji nedopité víno, co ještě, more thrilling, se nám může nabídnout, vztahuji ruku na padlou císařovnu, jakpak by asi hořela, chceš být bita? Dostane se ti toho. Což nečíhá za láskou zášť?

BÍLÝ OREL, jeden z největších a nejvzácnějších lesních dravců, se uhnízdil v samém srdci polského štětínského přístavu. Živí se rybami z Odry, žije úplně sám a naprosto ignoruje zvuky lodních sirén.

Obležení, dobyvatelé a milenci

Zita stála u zdi v šeru chodby svého bytu v prvním poschodí přimykajíc se koleny, stehny, rukama a celým tělem ke kolmé kovové trubce vodovodního potrubí a čekala na Borkův signál shora, na jeho zavolání, třela se tváří o trubku již horkou z jejích polibků, hladila ji a přejížděla po ní rty… Cos to ze mne udělal, zlý kadete. Můj bosý řecký hochu. Kdo z nás dvou je teď svatý Šebestián? Mé tělo se ježí Tvými šípy jak dikobraz. Má kůže však nenasytně prahne po dalších. Mé maso Ti chystá nové doušky krve. Střílej do mne, můj lučištníku! Buď krutý a přesně miř. Nemohu se toho už dočkat – už zabubnuj!

Borek ležel s rukama za hlavou na svém kavalci v pokoji v druhém patře a bosými chodidly se opíral o kolmou kovovou trubku vodovodního potrubí, stačí zabubnovat na ni čtyřikrát kleštěmi jak paličkou do gongu, BANG, a za pár okamžiků stane přede mnou má zajatkyně, ochotná zakusit a podstoupit cokoliv, co mi jen přihraje má zjitřená obrazotvornost, vděčně se podrobí už absolutně všemu a jak vášnivě –

BANG! BANG! BANG! BANG!

– – – –

Až za tmy sestupovala Zita z druhého patra domů do svého prvního poschodí a vrávorala dolů po schodech. Jak kolem lámaná. Jak ukřižovaná, naražená na kůl a upálená. Jak mě kůže pálí! Však jak jsem hořela! Kolik Tvých šípů si v sobě odnáším! Pocit po ranách je sladký, vzkříšení se podobá. Pozvi mě zas brzy do své katovny, miláčku. Jak dovedu hořet! A jak šťastná být –

Syt masa a vína, za víčky dosud rudou rotaci a doznívající rozkoš v těle, procházel Borek zvolna naší noční ulicí a z nohy na nohu si přehrnoval návěje béžového prachu, jak v noci na pláži Riviéry před hotelem Grand Balmoral, a vladařsky klidný zíral k srpnovému nebi žíhanému meteory splněných přání.

V noci krátce před 23. hodinou vyšla Zita z domu čp. 2000, na ulici odemkla svůj vůz a nastartovala. Pomalounku, tiše. Jako vrah. Sebevražedkyně. Účastnice čarodějnického sabatu v lese u řeky. Nezapomnělas koště? Projíždím ulicí, zahýbám a přibrzďuji. Borek naskakuje dovnitř. Nemluvíme spolu. Vtipkuje se snad v sakristii před pontifikální černou mší? Rychle projíždíme městem počestně spících oken. Proč zrovna počestně? Je v nich vidět právě jen tma. Co dělá počestnost potmě? V noci je město stříbrné. I popelnice, i okopané dveře samoobsluhy, i kanálové mříže. Přeplněné odpadkové koše vyhlížejí jako koše s květinami. Obloukový most jak spící brontosaurus, vjíždíme mu do tlamy. Asfaltka podél řeky je výhradně pro nás. Stromy jsou posněžené lunou. Vjíždím na palouček, brzdím. Šaty necháváme ve voze. Cítím na nahých ramenou chladný van jak pohledy tisíců očí. Připadám si jako na pranýři. Je mi zde dobře. Pod měsícem, tou ženskou hvězdou. Čekám miláčku, kate. Chtěla bych zemřít tady a teď –

Borek vedl Zitu travou ke břehu a na navigaci ji přiměl k běhu, poběž se mnou, miláčku, a usměj se, ještě, ještě a ještě víc, do řeky jsem ji musel vysloveně vhodit, šla rychle pod vodu a tahal jsem ji za vlasy nad černou hladinu, podívej se kolem, lásko, plavem tady mezi hvězdičkami a kdo doplave dřív k měsíčku – a už se začala smát se mnou, plavali jsme o závod a šlapali vodu proti sobě jak líbající se vodní cyklisté, Zita si výskla jak malá holka a já ji lechtal pod vodou, pištěla a hihňala se jako školačka a oči jí zářily za mokrými vlasy, z řeky jsem vylezl už s veselou a temperamentní studentkou – takhle mi už zůstaň! Prej zůstane – ty mi nesmíš už stárnout a co máš pořád s tím umíráním, ty mně nesmíš umřít – prej když MNĚ nesmí, tak prej ona tedy neumře… Zito, já tě miluju! Že prej i ona mě – A šťastně jsme blbli na trávě, až začalo svítat, z bujnosti jsme nejeli ještě domů, ale lehli si na spuštěných opěradlech auta a lidi! My vám tam usnuli! A když průšvih, tak rovnou průser a frčeli jsme si to tak o šesti ráno podél řeky klubající se z plínek oparu a zaparkovali rovnou na náměstí, bum! A šli snídat do mlíčnýho baru dole v automatu Svět, kakao a párky s křenem a kapra v majonéze, když jsme teda přišli od vody, u našeho pultíku snídali dva staříci pivo s pivem bez chleba a pokukovali po mé holce Zitě a páni! Oni mi ji začali balit! A Zita se smála a jela přímo do kanceláře a já fabrickým stopnutým náklaďákem vesele přímo do fabriky na dvůr. Sraz: ve dvě u mě. Mám to z fabriky kousek, a když poběžím –

„Udeř mne zas,“ praví Corinda, napsal Langston Hughes a řekla Zita Borkovi. „Ne –“ odpověděl Borek a odhodil svou černou kůži na zem, „– už ne.“

„Chci z tvé ruky rozkoš i bolest – je-li obé od tebe, nenacházím v tom už žádný rozdíl.“

„Ale já ti nechci dělat bolest! Protože ta tvoje teď už bolí i mě!“

„Dosud tomu tak nebylo, viď…“

„Dosud ne, až teď. Čím to je?“

„Čím asi?“

Že jsem tě začal milovat.

A já tebe. A že jsme to oba poznali.

Že jsem od sexu dospěl k erotice a odtud k lásce –

Obrácený postup, viď? Leč dík i za něj: aspoň nás to nejlepší teprve čeká.

Že se má zášť ukojila a sytá ustoupila lásce.

A má touha po kruté rozkoši vyklidila své místo radosti – já teď už nepotřebuju trpět.

Každý potřebuje lásku a ta je k dostání. Její cena: miluj mě.

Pokus se o to a naučíme se to spolu…

Láska není kořist a kořistí není ani svět…

Láska není oběť, ani není dar. Láska je ruka podaná ruce a ty dvě ruce se proplétají a tisknou.

Kdo by toužil po svém skolení?

Naopak toužíme po polibcích.

V lásce není vítězů…

… ani poražených.

Láska není maso –

… nýbrž tráva, mléko a vzduch.

A hudba.

A hudba.

„Dej mi to koště,“ řekl Borek Zitě.

„Nedám. Zametání je ženská práce.“

„Tak já ji dnes udělám sám.“

„Já sama ji udělám.“

„Tak teda spolu…,“ a naše ruce se setkaly na násadě koštěte a zametali jsme pod kavalci a mezi kolejemi.

Ťukáme si na potrubí spojující naše dvě podlaží, kdykoli se nám zamane, já kleštěmi BANG a já nůžkami Klap, ráno, večer i v noci a jsou to dlouhé telegramy, je to pořád jeden telegram s jednoslovným textem: MILUJI. A náš dům zní tím štěstím z kovu a tím štěstím se kov potrubí roztahuje do libovolné délky a my dva nosíme každý svůj konec naší společné trubky stále s sebou, do města i do fabriky, a trubka v obou směrech ve dne v noci vysílá a přijímá náš společný vzkaz jednoho druhému – milujem se a jsme stále spolu.

LÁSKA NEZNÁ MEZÍ – to znovu dokázal 27letý Richard Shane a 18letá Mary Holmesová. Oba vězňové v trestnici na Long Islandu v USA se s obtížemi domlouvali odtokovou rourou tak dlouho, až se do sebe zamilovali. Slovo dalo slovo a nakonec se rozhodli, že se vezmou. Vězeňské orgány nestály v cestě. Měly jenom podmínku: párek musí jít k oltáři v poutech.

Dobyvatelé

„– JOU…,“ třeštící Madda otvírala oči, Olda plul v rudé mlze nad ní a v ní a najednou zmizel, „Oldo –“

Olda už stál u okna zády k Maddě a kouřil parfémovanou cigaretu se zlatým náustkem.

„Oldříšku… Buď se mnou…“

„Už je moc hodin. Běž! Na, utři se – A běž už pryč,“ řekl Olda svíraje tuhý náustek mezi zuby a hodil Maddě své kalhoty od montérek, Madda je sebrala ze země a otírala se jimi, textil prosáklý naftou, olejem a šmírem jí zanechával na těle černé šmouhy a tmavé žmolky, jsem špinavá, špinavá, špinavá zas jak tenkrát s klukama z Robkovy party pod lavičkou v mokrém listí v parku za Chemičkou… Madda těžce vstávala, natáhla si ledabyle šaty přes hlavu a vyklopýtala z montércimry na chodbu.

„Maddičko –“ zašeptal bledý Stěpa číhající za dveřmi, chtivě ji chytil za loket a přitáhl k sobě, Madda ho odrážela volnou rukou, uhni a zmiz, hajzlíku, Stěpa naléhal stále tvrději, až mu Madda vjela prsty do očí, tlakem ho přinutila kleknout a povalila ho na zem. Tenhle barák je teda šílenej –

Výš na schodech už zas vartuje carevič Roman, jděte mi všichni už –

„Maddo… prosím tě…,“ škemrá kluk Gráfovic.

„Jdi pryč,“ řekla Madda zničeně. „Nechcu tě ani vidět.“

Tenhle barák je hotová cvokárna, doma v druhým patře klečí Julda u okna a modlí se sepjatejma ručičkama, jeden už neví, jestli má brečet nebo se chlámat a všicky mi můžete, jo, zrovna to. Madda si stáhla šaty přes hlavu a otočila kohoutek, voda samozřejmě zase neteče, Madda vztekle kopla do výlevky a zaječela bolestí nad nakopnutým palcem.

„Kde jsi byla, sestřičko?“ zeptal se Julda.

„Rači se ani neptej, bratříčku!“ odpověděla Madda, strhla z kavalce prostěradlo a jala se cípem otírat si pálící odřenou kůži, s-s-sss, to to štípe, jauvej!

„Jsi špinavá…,“ řekl Julda.

„Vážně? No ne! A jaks to poznal?“

„Vidím to. Cítím to…“

„Tak mi zařiď koupelnu s bádevanou, abys mě nemusel čuchat. Vole!“

„Modlil jsem se za tebe.“

„Tak ti za to krásně děkuju. Teď mám hlad.“

Julda povzdechl, vstal, ukrojil Maddě chléb a namazal jej kvasnicovou pomazánkou. „Ale napřed se obleč. Takhle se chléb nejí.“

„Mám si na to oblíknout večerní róbu s kanýrama – na beton s těma tvejma sračkama?! Zas to děsný droždí!… Ty mě chceš umořit hladem, co? Vždyťs dneska bral, ne? Tak pročs nekoupil uzený? Nebo aspoň česnekovej salám, ten za osmnáct…“

„Tys také dostala dnes svou mzdu. A jsou lidé potřebnější, než jsme my.“

„Žes to zase zanes na tu pitomou faru?! – Do prdele, seš požárník za devět stovek a vydržuješ z toho celou kolonii všivejch parchantů – ježíšmaríja, já mám bráchu vola!“

„Proč bereš jméno boží nadarmo?“

„A proč ty seš takovej kretén, krucifix?“

Julda vzdychl, obrátil se k Maddě zády a zas poklekl, dneska už druhej chlap mi ukazuje záda, jenže tohle žádnej chlap není, tam ten zas až moc, kruci, tak se mnou aspoň někdo mluvte jako s člověkem, „Juldo –“ zaječela Madda plna záští, „poď si se mnou teďka povídat!“

„Tvé srdce je plné zloby. Pojď, klekni si vedle mne a budeme se modlit spolu…“

„Nacpat si nácka droždím a pak za to děkovat pámbíčkovi, to je teda program na večer! Vole! Juldo! Víš, co teď dělám? Lezu ti do kapsy do kalhot. Nechceš se na to podívat? A hele, bůr… Juldo, já zrovna beru toho bůra, co ho máš schovanýho v kapse, cos ho měl, páč teďkon už ho nemáš, teďka je už můj… Juldo! Nechceš se na to podívat? Nechceš, viď. A hele, Juldo, jak jsem ti toho bůra vytahovala z kapsy, tak ta kapsa se ti kapánek natrhla, rozumíš, a já teď jedu nehtem ve švu a ta kapsa se ti páře pořád dál – Juldo!! –“

Ale on se ani neohlídl a furt si mektal do baťohu dál, to je přeci už hrůza, toho zabít, tak by ještě poděkoval… tenhle barák je barák šílenců, těžce nebezpečnejch.

Madda se v noci převracela pod svědící houní a z ulice zdola zněla tichá melodie na foukací harmoniku, tu si koupil carevič Roman a každou noc mi teď takhle, blbec, telegrafuje, můj krásnej čistej kluk s tělem jak chrt a jemnýma bílýma rukama kněze, jenže s nima nic nesvede, má je obě levý – Olda je zas oboustrannej pravák a místo na harmoniku hraje na mě – já jsem holt stavěná spíš na buldoky nebo dogy než na chrty a mopslíky, mý modrý blues… to se mi asi jen zdálo, to je jen muzika, cool a slow a far jako je Far West s těma čistejma modrejma indiánskejma jezerama, ten Far Far West, kerej vůbec ani není, nikdy nebyl a už nebude.

-o-ja-ja, Olda na mně divočí jak sám ďábel a jeho oči plavou nad mejma tak blízko, že je vidím dohromady jak jedno jediný voko zlýho šedivýho vlka, o-ja-ja, a zas se vzpírá na rukách a vypadá ohromně jak boxer střední váhy, snědej a svalnatej a ty svaly mu hrajou na prsou, jak když vítr fouká do vysoký trávy, o-ja-ja. Stěpa dělal, že spí, a teď už na nás s Oldou drze čumí, Olda by ho měl vyrazit, všecko je fuk, o-ja-ja, tohle je muzika pro mě, na tuhle já jsem stavěná, tahle mi dělá dobře po těle, proč teda brečím – to asi z tý dobroty, o-ja-ja- o-ja-ja– o-ja-ja- o-ja-ja- JOU JOU JOU – – a zas mě celou zmazal, bezohlednej a surovej, Oldovi jsem vítr a včerejší noviny.

Roman Gráfovic na mě zas čeká na schodech, stojí tady jak fízl, jak prokurátor, bachař a kat, ty kluku, di mi do háje s tou tvojí nekonečnou láskou, té se nenajím a hlad mám v jednom kuse, bereš mi klid duše a mou balanc, deš mi na nervy už tím, že vůbec seš, už tím samotným děláš ze mě sprostou špinavou šlapku nebo mi to aspoň v jednom kuse připomínáš, mám jít do kláštera na sedum roků a pak s tebou za ručičku chodit pěkně po parku? Ten tvůj ksichtíček a tvý upřímný vočička mě pálejí jak bys do mě vrážel žhavý vajgly od cigár, tvý vočička jsou jak zrcátka na autě a já v nich vidím štětku, to jsem já, kdo tě prosí o tohle promítání a kdo ti ho dovolil, já teda rozhodně ne a už tě mám po krk, modrej juniore, už tě nesnesu, já nechcu z tebe zešílet a už mám toho dost, celý týhle cvokárny od sklepa až na půdu CHCI TEN MODREJ BARÁK VIDĚT LETĚT DO LUFTU –

„Di vode mě pryč, Romane, a táhni!“

„Maddo, holko má. Má squaw. Já tě miluju…“

„Ale já tebe ne! Já tě nenávidím!“

„Pojď se mnou…“

„Chceš si to taky se mnou udělat, co! Ale já nechcu! S tebou už nikdy.“

„Ale proč, Maddo… Maddo…“

„Julda mě přesvědčil, že souložit se nemá.“

„Pojď se mnou… Budem si jen povídat a já ti budu hrát…“

„Ne! Já nemůžu… fakticky ne, protože… Protože Julda mě s tebou nepustí.“

PO DOBU CELÝCH ŠESTI HODIN držel zdivočelý bezprizorný ovčácký pes v šachu dvě auta na místě určeném pro odpočinek na dálnici u Wiedernbrücku. Nepomohl ani zásah policie se železnými tyčemi. Teprve přivolaný pohodný chytil psa do lasa. Naštěstí pes „jen“ pokousal jednoho z řidičů.

Obležení

Julda se pokřižoval na čele, na rtech a na prsou, dotkl se čelem podlahy pod oknem, vstal, přešel chodbu v druhém patře domu čp. 2000 a zaklepal na dveře protější svobodárny. Borek Trojan ležel s rukama za hlavou na svém kavalci a bosými chodidly objímal kolmou kovovou trubku vodovodního potrubí.

„Paní doktorka Zíbrtová zde není?“ optal se Julda tiše.

„Evropa? Taje někde se svým ďáblem,“ zasmál se Borek.

„Ubohá… A i tebe, Borku, musím litovat…“

„Mě litovat? Ale mně je teď báječně… sám jste mi jednou řekl, že už nikdy nebudu tak šťasten jako teď na kavalci vycpaném senem. Začínám tomu věřit.“

„Ale tu ženu… paní Gráfovou přivádíš do neštěstí.“

„Ta žena je šťastná se mnou.“

„Ta žena může být šťastná jen se svou rodinou. Ty ji zabíjíš.“

„Teď už ne.“

„Stále víc a stále jistěji.“

„Ne! To není pravda. A jestli… pak zemřu s ní.“

„Ona zemře. Ty budeš žít.“

„Proč nás chcete rozdělit?“

„Život vás rozdělí. Jen pouhý čas. Pomysli, co bude s vámi za rok? Za dva roky? Za pět let? –“

„Mlčte už, proboha! – Spatný proroku špatné povětrnosti. Co je vám po nás? Nechte nás v našem hříchu – ale copak láska může být hřích? – když tomu opravdu nerozumíte. Neúnavnej požárníku, pane Juldo Serafine! Soustřeďte se třeba na něco jiného. Třeba na koleje, na kterých zrovna stojíte. Jak dlouho mám takhle bydlet, navíc k tomu jako štvanec v trvalém stavu ohrožení? Rok? Dva roky? Pět let?“

„Musíš být trpělivý, synáčku…“

„Jak dlouho? Rok? Dva roky? Pět let? Proč má trpělivost trvat déle než láska?“

„Říkáš láska a myslíš vášeň. Láska je věčná a trpělivost je cesta k ní.“

„A co když mě v půli té cesty vyhodí do sklepa? Je lepší vášeň v druhém patře nebo trpělivost ve sklepě? A vůbec, už jste mě otrávil dost. Dáša tu není. Spánembohem.“

Julda sestoupil s povzdechem ze schodů, před bílými dveřmi v prvním patře se pokřižoval a zazvonil.

„Copak – hoří?“ řekl ve dveřích ředitel Evžen Gráf.

„Sám víte, kde všude. Přišel jsem za vámi v bytové věci Borka Trojana a mého bratra Alexe. Proč jim neumožníte bydlet jako lidem?“

„Proč se nechovají jako lidé?“

„Proč jim neumožníte bydlet a chovat se jako lidé? Dejte jim ten pokoj.“

„Tuto agendu vyřizuje závodní správa budov.“

„Je Bogan Tušl pracovníkem závodní správy budov?“

„Bogan Tušl je už dost let zletilý, aby mohl odpovídat osobně za své činy.“

„Které jste mu vnukl vy.“

„Já nevnukám, já dbám o zdárný chod podniku a všech jeho zařízení.“

„Počítáte mezi ně i svěřené lidi?“

„Zajisté. Stejně jako dodržování směrnic, pravidel a zákonů. Vaši dva klienti je svémocně, protiprávně a nezákonně porušili. Proto budou následovat sankce až do uvedení do původního stavu.“

„Je pokládání kolejnic v lidském obydlí zákonná sankce nebo kruté bezpráví?“

„O kolejnicích mi není nic známo, pouze o násilném počínání těch dvou v našem domě.“

„Pojďte se mnou, já vám ty kolejnice ukážu.“

„Zatím mohu říct jen tolik, že před uvedením do původního stavu se věcí nehodlám zabývat. Je to otázka časové posloupnosti. Stejně jako můj program na zbytek dnešního dne: pracoval jsem. Teď odpočívám. Nechte mě na pokoji. Chci spát.“

Za otcem se zjevil syn Roman s bledým obličejem staženým zlobou, jeho rozšířené oči upřené na Juldu se třpytily nenávistí a chlapec zabouchl dveře těsně před Juldovou tváří.

Nazítří hned zrána ještě před započetím pracovní doby pokropil Julda láskyplně záhony bílých mečíků pod okny ředitelovy kanceláře a prodlel nad nimi v tiché radosti… zvuk sirény ho vytrhl ze zasnění. Julda pokropil hadicí celé závodní nádvoří, neboť nebe slibovalo parný den, pak si přivezl z truhlárny kolečko běloučkých pilin, rozsel je po betonové podlaze závodní hasičárny, pokropil vodou, zšedlé a nabobtnalé nečistotou země je smetal rýžovým koštětem, vyvezl ke kotelně a tiše hleděl, jak jsou vrhány plameni. Pak si umyl ruce a vešel do kanceláře pana zástupce ekonomického náměstka.

„Jsi bledý, synáčku, a ustaraný. Příliš se štveš a málo uvažuješ o věcech,“ řekl Julda a Bogan Tušl nad svou horou papírů na něho vytřeštil oči. „Přišel jsem tě poprosit, Bogane, abys už konečně přenechal pokoj Borkovi a Alexovi. Dej jim ho zařídit a odvolej své úředníky.“

„Tuto agendu vyřizuje závodní správa budov.“

„Způsobem, který jsi jí vnukl ty. Kdo vyřizuje agendu základních lidských potřeb?“ „Osobní a kádrové oddělení. Oddělení práce a mezd. Závodní jídelna. Závodní ošetřovna. Závodní knihovna. Dozorce umyváren. Závodní stráž – a právě tahle poslední je teď kompetentní v téhle věci. Vzkaž to těm dvěma. Násilně se nastěhovali. Násilně budou vystěhováni. To je vše. Běž.“

Julda neměl v tomto dni už dalších úkolů, proto usedl na sud na prahu hasičárny, jsa hotov k okamžitému zásahu, leč nebyl vyžadován a proseděl tak zbytek směny pohlížeje v meditaci k jihu ke světlým holým pohořím mrtvé země násypek a hald, k té nahé a tvrdé krajině, jak asi vypadá dnes Svatá země.

V oblaku pouštního prachu předjel k domu čp. 2000 třpytný modrý a stříbrný vůz, schránka marnosti a zasklená rakev pro dobrovolné štvance, kteří se řítí po cestách zapomínajíce, jak vypadá strom, polní květina a rosa v trávě a míjejíce se navzájem i sami se sebou v podobě prchajících od sebe a rozmáznutých šmouh… A není jejich zběsilá rychlost úzkostí z délky cesty před nimi, jež se k jejich hrůze časem žití nezkracuje, leč děsivě trvá, jako by ji dosud ani nenastoupili, takže cíl jim tak vzdálen, že již neuvěřitelný?

Paní Zita Gráfová vystupuje ze skleněných dveří a zevnitř jejího vozu zní hudba jak zvířecí skřeky, což ani na chvíli už nejste bez sebeohlušování schopni zůstat sami se sebou…

„Potřebujete někam odvézt?“ řekla vesele ta ubohá žena.

„Já ne, mé místo je zde v tomto domě. Jste si jista, paní, kde je nyní vaše místo?“

„To má být vtip? Copak já v tomto domě nebydlím?“

„V jeho prvním patře? Nebo ve druhém?“

„Tomu nerozumím…“

„Spíš nechcete rozumět. Kde je místo ženy – u svého muže a syna… nebo se svým hříchem u půdy?“

„I ve vaší zlé interpretaci je ta půda výš než to první patro.“

„Ve vašem pohledu je tedy peklo docela nahoře?“

„V mém pohledu začíná nebe hned nad mým stropem. Shodou okolností ve stejné úrovni s vámi. Což nejsme oba v druhém patře?“

„Oba ve druhém patře a hrůzná propast mezi našimi pokoji. V té propasti vidím plameny!“

„Měl byste tedy vidět, že já již hořím. Je mi v ohni lépe, než by mi bylo ve vašem studeném nebi. Nechte si vaše nebe bez lásky! A jestli máte srdce, pokloňte se před naším plamenem.“

„Já si před ním zacpávám nos, paní. Váš plamen páchne sírou!“

„Já vás lituji. A já vás nenávidím!“

„Já vás miluji jako sestru a lituji vaší záhuby.“

Julda Serafin osaměl v prachu ulice a bojácně pohlédl k přízemnímu Teovu oknu, okenice se zachvěla a ve škvíře se zjevila hromada polštářů oblačné barvy, Julda až po chvíli se osmělil vzhlédnout nad ni vzhůru a uzřel prastarou Teovu tvář a jeho upřený pohled – kam míří? Širokým obloukem obcházel dům Alex Serafin s posměšně vyzývavým pohledem a Teův zamyšlený pohled ho sledoval.

Julda mlčel a snažil se pochopit onen podivný vztah živého napětí mezi hříchem a pravdou, sám jsa hříchu neschopen. Ale snad právě hřích stigmatizuje silněji než ctnost a silněji poutá otcovu pozornost syn pobloudilý než syn poslušný, snad i vášeň, hřích, ba i zloba je způsob, jak být spolu, jako noc lemuje den, jako nenávist s láskou a bolest s blaženstvím zazáří až spolu naplno ve svém věčně živém a nerozlučném spojení. Extrema se tangunt. Smrt se jmenuje vlažnost a mrtvý je, kdo je lhostejný. Není snad, než mrtvá lhostejnost, bližší pravdě i sám hřích? A možná i spor zla s dobrem je spojením, jež s mlčící lhostejností nemůže nastat…

Alex zmizel v domě, Teo zavřel okno a Julda osaměl v prachu ulice před domem. Nikoliv, kdosi přichází. Spanilá dívka s čistou tváří…

„Dobrý den,“ řekla dívka. „Nejste náhodou pan Julda Serafin?“

„Jsem. A kdo jsi ty, dcerečko moje?“

„Já jsem Jana Rybářová. Poslali mě za vámi – a já vás hned poznala, podle oblečení.“

„V čem ti mohu pomoci?“

„Podívejte se, pane Serafine, víte, já jsem nová zaměstnankyně Kotexu, nastoupila jsem do laboratoře přímo ze školy a potíž je v tom, že… Já zkrátka nemám v Ústí kde bydlet. Už týden dojíždím z Malešic, to je taková vesnička za Mostem, a mám to dvě hodiny vlakem ráno sem a dvě hodiny zas odpoledne domů… A ve vašem domě je prý dívčí svobodárna…“

„Ano, je tady takový pokoj, v druhém patře. Ale teď v něm bydlí dva muži.“

„Dva muži… v dívčí svobodárně?“

„Před lety tam bydlely dvě dívky a jedna z nich se vdala. Až nyní se se svým mužem odstěhovala.“

„Tak jak tam přišli ti dva muži?“

„Oni bydleli špatně, tedy dole v přízemí. A tak jednou v noci se tajně přestěhovali do toho druhého patra.“

„A to jen tak, nadivoko? Bez povolení? To přece není správné.“

„Není to správné. Pánové z vedení podniku je proto chtějí zase vystěhovat.“

„A kam?“

„Tam, kde byli dříve.“

„Tam, kde bydleli špatně?“

„Ano, zpátky tam.“

„Ale to přece není správné!“

„Není to správné… máš pravdu.“

„Tak ať se to všecko uvede do pořádku!“

„O to se musíme postarat. Ty nám pomůžeš.“

„Moc ráda! Tady se mi bude líbit, je to blízko od fabriky a krásný velký dům…“

„Je už starý, dcerečko…“

„Ale dá se z něj ještě moc a moc udělat. Ale napřed se musí zavést pořádek! Přece to nejde, aby lidé bydleli špatně! A aby se museli stěhovat v noci jak loupežníci! Vždyť přece v tak velikém a krásném domě musí všichni bydlet krásně!“

„Beati esurientes et sitientes iustitiam, quoniam ipsi saturabantur,“ řekl Julda s úsměvem.

„To je latinsky, že? Vy jste právník? A co to znamená?“ ptala se neúnavná Jana Rybářová.

„Jsem pouze hasič, dcerečko, a znamená to: „Blahoslavení, kteří lační a žízní po spravedlnosti, neboť oni nasyceni budou.““

„Ano, spravedlnost musí být. A lidi musí bydlet. A nezapomeňte na mě –“

„Rád ti pomohu v tvé nouzi. Přestěhuji se sám dolů do přízemí a ty budeš bydlet v druhém patře s mojí sestrou Maddou. Zítra požádám pány o dovolení a ještě dnes si sbalím kufr. Už pozítří zde můžeš být –“ a odmítaje dívčiny díky utekl Julda do domu a vesele stoupal po schodech vzhůru.

Za zmučeným dřevem dveří bývalé dívčí svobodárny ve druhém patře se ozvalo ženské štkaní, Julda zbystřil sluch – to je Dáša! – a bez okolků vrazil do těch dveří. Paní doktorka Zíbrtová klečela na kolenou, drhla zem mezi kolejnicemi a vlasy jí padaly do uplakané tváře.

„Paní doktorko! Já vás tolik hledal. Vstaňte a pojďte se mnou!“

„Juldo… já už nemám kam…“

„To se vám tak zalíbilo ve vaší úloze služky?“

„Já ho miluju… tvého bratra Alexe. Udělal ze mě něco horšího než jen služku – ale já ho miluju! –“

„Milujete mého bratra nebo své tělo v jeho objetí?“

„Miluju všecko, co se ho týká… I rány od něho…“

„A nemilujete ty rány ze všeho nejvíce? Svou bolest vyvolanou chtíčem ukájející ten chtíč?“

„Nechte mě… jděte pryč. My dva si už řekli všecko, co se dalo říct. Jsem jeho, protože chci –“

„Protože chcete být vyrvána sama sobě! Ale k tomu mám já dost síly. Půjdete se mnou. Paní doktorko – vstaňte!“

„Ne! Ne! Ne!“

„Já vám pomohu –“ a Julda uchopil Dášu za rameno a silou ji zvedal vzhůru k sobě, Dáša křičela, škrábala, kopala, a když se nohou vzepřela o kolej ve zběsilém už odporu, chytil ji Julda za vlasy a vlekl přes koleje, po zemi a přes chodbu do svého pokoje, Dáša ječela, válela se po zemi a tloukla do ní pěstmi jak šílená. „On mi říká Evropo – a já chci být už jen jeho!“ řvala jak posedlá, „chci svého ďábla – na sobě i v sobě!“

Julda se pokřižoval, zajel si rukama pod svou plátěnou kajdu, nahmatal uzel na holém těle, rozvázal jej, vytáhl svůj zčernalý provaz, přeložil v polovině a smyčkou zmrskal ženu u svých nohou, až se zkonejšila, ztichla a zmrtvěla.

Pak ji opatrně zvedl na loktech a uložil na svůj kavalec, Dáša spala jak dítě a Julda ji něžně pohladil po vlasech, rozhlédl se po svém pokoji a tiše vzdychl, dnes tady přespím tedy naposledy, kolik let jsem zde prožil… Však děvčatům Maddě a Janě Rybářové zde bude dobře, rád postoupím své místo a sejdu dolů k montérům.

Julda vytáhl zpod kavalce svůj kufr, složil do něj svůj sváteční černý oblek, černé boty a bílou košili, holicí břitvu se štětkou a roubíkem mýdla, ručník, beraničku a ohmatanou bibli – toť vše, už jen starý ovčí kožich, v němž odejdu jako jsem v něm před lety přišel.

Madda se přivlekla domů až kvečeru, zničená a tichá, natáhla se na postel v šatech a okamžitě usnula. Julda klečel na svém místě u okna dlouho do večera a tiše se modlil za Borka, za zchvácenou hříchem a nešťastnou paní Zitu, za smrtelně unaveného jejího muže Evžena Gráfa a pobloudilého syna Romana, za Dášu Zíbrtovou, zmítající se a sápanou, za zatvrzelého Bogana Tušla, jeho ženu Jolanu a jejich dítě, které už brzy přijde, za pyšného Franka Seckého a jeho ženu Helenu, za spanilou dívku Janu Rybářovou, která prahne po spravedlnosti a důstojnosti člověka a pozítří zde zaujme mé místo, za nedobrého bratra Alexe, za nevědomé lidi na staré faře a za jejich maličké, Tvé i mé nejdražší, můj Pane… Pak si prostřel svůj ovčí kožich na podlahu k nohám Dáši Zíbrtové a přemítal, zda učinil dnes vše, co mohl, snad ano, a v tiché radosti – spravedlivý usíná spokojen, ztichlý a bez žádosti zkojen – šťastně usnul.

V noci naléhavé klepání na dveře a Julda se na svém kožichu vztyčil. Madda pravidelně oddechovala v hlubokém spánku, ale druhé lůžko prázdné – kam zmizela Dáša? Nepozorovaně asi vyšla a nyní prosí o vpuštění…

Za dveřmi stál chlapec Roman Gráf a mlčel se sklopenýma očima. Do ticha noční chodby zaznělo z protějších dveří Dášino sténání – ona prchla zpátky k Alexovi! –

„Pusťte mě dovnitř nebo umřu,“ říkal Roman chraptivě, „musím vidět Maddu. Ve dne mě odhání a tak aspoň, když spí… Potřebuju ji pohladit…“ Z chlapcova dechu odporně páchl alkohol.

„Což můžeš chtít vstoupit do ložnice dívky?“ řekl Julda poslouchaje bolestně za protějšími dveřmi sílící Dášino chroptění.

„Já vás prosím!“ vykřikl Roman Gráf.

„Já tě k ní nepustím!“ vykřikl Julda Serafin.

„Ty ničemo, ty grázle, ty bachaři a fízle! –“ vřeštěl Roman jak zběsilý, „tak já si pro ni přijdu jindy a jinak! A tebe přitom zabiju!! –“

To ječel ten ubohý chlapec a vztekle dupal dolů po schodech, celý dům se jakoby rozevíral, slyšet pootevírání dveří, cítit zatajený dech naslouchajících, i pád jablka by teď všichni mohli zaslechnout, chlapec řval svou nenávist z plných plic a celý dům ji hltal jako už jediné nestvůrné ucho.

ŠESTNÁCT LET ČEKAL pan Henry Damman ze Stuttgartu, jehož koníčkem je pěstování kaktusů, na svůj velký okamžik. 16. července letošního roku – hodinu před půlnocí – rozvily se pak konečně jeho tři kaktusy známé pod romantickým označením „Královna noci“. Pan Damman s rodinou, sousedé i odborníci se pak mohli několik hodin potěšit pohledem na krásné květy. K páté hodině ranní „královny“ zvadly. Tyto kaktusy zalévá pan Damman jen jednou za osm neděl, a to jedním náprstkem vody.

JEDNA FIRMA na výrobu hudebních automatů v New Yorku nabízí zajímavý automat s návodem k použití: „Při vhození 5 dolarů rozbije automatické kladívko kteroukoli vámi označenou desku.“

No tak já tady bohužel pořád ještě jsem, abyste na mě nezapomněli – Roman Gráf, nejzbytečnější člověk na světě a ten kluk, co všem už jen překáží.

Fotříkovi vadím, že kvůli mně nemůže odpoledne spát. Jako fotřík má přece povinnost svýho juniora vychovávat, a tak fotřík místo odpoledního spinkání na mě ospale zírá až půlhodinu v jednom kuse, mlčky, protože copak my dva si ještě můžem říct? Borek Trojan taky mlčí, když je fotřík na cestách a my se potkáme na chodbě našeho bytu, jakápak taky komunikace mezi máminým šamstrem a synáčkem – ale Borkův ksicht mě i beze slova pohřbívá hluboko do spodních geologických vrstev naší české kotliny, někam mezi trilobity a dolů pod ně, do druhohor, prvohor až nulohor. „Jdi pryč,“ říká mi Madda, má holka krásná jak bohyně a má squaw, „nechcu tě ani vidět.“

A má máma už není má máma a já nejsem už její syn, pan inženýr Borek Trojan mě z ní vytěsnil jak kyselina sírová ze sirníku v Kippově přístroji, kterej teď ve škole zrovna probíráme. BaS + H2SO4 = BaSO4 (to jsou ti dva, jak příšerně se do sebe zaklesli svejma elektronama…) + H2S, to je smrdutej sirovodík, kterej k všeobecný úlevě vytěká a zmizí, mámo, jak nám bylo spolu dobře v našem BaS – ale dostalas zřejmě víc, nežs mohla dostat ode mě.

Mámo, odpusť, že ještě existuju –

Na hlavě mi z toho utěšeně přibejvá bílejch vlasů, a když je počítám jen na spáncích, a to jen úplně bílý, protože nažloutlý beru jako vyšisovaný sluncem a nepočítám je – tak mám na levým spánku 27 a na pravým 42 úplně bílejch vlasů.

Je září a my dětičky už zas chodíme do školičky. V klase jsem nikdy nebyl oblíbenej ani v nejmenším, to jsem si aspoň myslel a byl v tom kus uklidnění, že horší to už nemůže být – ale věci můžou být vždycky ještě o moc horší. Máme novýho a úplně stupidního frančtináře, kterej v jednom kuse kurví ten svůj chlebodárnej jazyk, a když mi to už vysloveně začalo rvát boltce až po střední ucho, dovolil jsem si ho maličko poopravit – já za to přece nemůžu, že jsem každoročně v Paříži, kam on se nikdy nedostane, a je to tak děsnej zločin vědět něco přesněji než kantor? – a klasa udělala ze zbytku hodiny cochcárnu, oni to brali tak, že se zas honím s tou mou nešťastnou Paříží, za kterou se už stydím, ale jim je už dobrý všecko, co je proti mně a při tělocviku, když hrajeme „pasáka“ (koncentráčnickej vejmysl našeho tělocvikáře Sádi: u protějších zdí dvě žíněnky a dvě mužstva, úkol je dopravit merunu na opačnou žíněnku a přitom se může všecko) se obě mužstva zajímají víc o mě než o merunu. Jediný pochopení jsem našel u dějepisáře, ale to jsem si jen myslel, kdy mě vzal do svýho kabinetu a šeptal mi, že prej jsem jako Oxforďan mezi Křovákama, šeptal pořád tišeji, že jsem Ganymedes a Orfeus a krásnej bílej mladík mezi barbarama a přitom mě začal hladit po kolenou a jel po mně pořád vejš… a tak jsem teď v boudě sám už docela.

Madda přede mnou utíká a já ji pořád hledám, nemůžu uvěřit, že by to všecko mohla zapomenout… Co dělá pořád v té montércimře v přízemí? Chodím kolem těch dveří a často se tam srazím se Stěpou, tím jejich klukem a oba čekáme na Maddu, Stěpa si zatím roztomile krátí chvíli tím, že mě kopá do nohou, dělá jakoby nic, jako by už odcházel, a najednou mně zezadu úplně drtí kotník podrážkou jak chrousta… to moc bolí. Ale ještě víc, když jdou montéři a chechtají se mi do očí. Udělal bych absolutně všecko, aby se mi přestali smát, dovedl bych kterýhokoliv z nich zabít – ale kterýho, když Madda je asi už všech… Zabít někoho a aby mě pak vedli schodištěm kolem otevřenejch dveří Před dům Středem naší ulice S rukama uvázanejma na takovou tu kládu přes ramena Jako chodící Kristus z filmu Viva Maria Všichni se stavějí do špalíru a žasnou Kdo by to do toho kluka řek, všichni říkají A dívají se pořád na mě Madda jde kolem a taky se zastavuje A dívá se na mě Zase jako tenkrát, když jsme ještě byli spolu –

Jak se Maddě leskly oči, když mě tenkrát na náměstí poslala za Frankem Seckým, abych mu vzkázal, že je svině… a když říkala, že její parta ho chtěla zabít kvůli ní. Na koho mám jít teď, má squaw? Kdo nám bere naše milování? Protože pochop, že já nemůžu věřit, že bys to byla ty sama.

Ne! Ty vůbec ne, ty mě máš přece pořád ráda. Kdo jinej? Fotřík – vůbec ne, naopak, ten mi po hodinovým odkašlávání a smrkání řekl, že holka je každopádně lepší než čuchat éter – fotřík ne, ten je ze mě už jen znavenej. Máma – tu už vůbec nezajímám, té už jen překážím a vadím, když se v noci vplížím do jejího kvartýru – protože můj kvartýr to už není a „domů“ neříkám, protože nerad brečím – ale já snad tady ještě pořád bydlím… To už mám zmizet? A jak? A kam? Máma mi to samozřejmě servíruje děsně ohleduplně a tak a právě tohle mě nejvíc deptá – kdybyste mě teda radši vyhodili ze dveří, já bych se třeba bránil a tak bychom se aspoň spolu poprali – nebylo by to lepší, než před sebou utíkat?…

Pak je zde Julda Serafin, Maddin poručník a bachař. Julda na mě žaloval fotříkovi i mámě, Julda proti mně agituje a pořád fízluje… ale Julda je chudák jenom idiot.

Vstávám, jím, chodím do školy, která mě otravuje a kde já všecky otravuju, zas jím, sprchuju se ve vaně, vyhýbám se rodičům, aby se oni nemuseli vyhýbat mně, flákám se kolem baráku a večer hraju Maddě pod oknem na foukací harmoniku, abych aspoň nějak k ní směl vstoupit… ale Madda mou muziku už neposlouchá.

Nějak k ní vstoupit, JAKKOLIV se dostat DOVNITŘ, poněvadž venku je zima a umírání, VSTOUPIT DO DĚJE znamená vstoupit mezi lidi do tepla, jaký se platí vstupný, zaplatím rád jakoukoliv kulatou sumu, kterou mám nebo i nemám, aby mě všichni začali konečně registrovat… Jinak jste úplně zbytečnej. Jinak jste úplně mrtvej muž. A zbývá už jen dorazit se vlastní rukou.

Všichni umřem, jen co spadne bomba. A chudák ten, kterej už dlouho před tím přestal žít… Opatřit si jizvu, abyste byl aspoň k rozeznání v té hromadě mrtvol na bojišti. Jako chlap a ne jen jako 2 876 943 215. oběť.

Staří Sparťani pro svý dorostence organizovali bičování před tváří kněžky, to byla náramně snadná maturita, prostě místo o devíti v černým obleku ve sborovně to měli o devíti bez obleku v chrámě, bylo to zřejmě kratší než maturita a taky příprava k tomu asi zábavnější než Kippův přístroj na smradlavej sirovodík, mizerná francouzština od chlapa, kterej jakživ neviděl živýho Francouze, a politicky kastrovanej dějepis od pana teplouše.

Jiný národy jdou na to vostřejc, tak třeba všelijaký ti Dajákové a tak, u kterejch se mužem stane ten, kdo napřed udělá svýho muže… A jistě v tuto chvíli teď někde sedí chlápek z Oxfordu, kterej má někde nad krbem mezi vycpanejma hlavama antilop a tygrů pistol nebo kudlu s takovým jenom nenápadným vroubkem na rukojeti… a do smrti už žádný mindráky, jen si sedí u toho svýho krbu se sklenkou vizoura, kouká do ohně a vzpomíná na zážitky svýho nádhernýho mládí.

Kohože to zabil? No nepřítele. Prostě někoho… kdo stejně musí umřít. Jako třeba Raskolnikov zabil tu starou bábu. Proč? Kvůli sobě samýmu… Jako Herostrates zapálil chrám prostě jenom proto, aby ho lidi registrovali. A kdo dneska ví tom chrámě? Nikdo a o Herostratovi ví každej. Anebo jako don Quijote píchal kopím do větrnýho mlýnu… a od té doby je každýmu pro smích.

Na Revoluční ulici prodávají krásný dýky s držátkem z jeleního parohu. Kdo si je kupuje? Jaká je spotřeba dýk v krajském městě za rok? A co když se vás prodavač optá, nač dýku potřebujete? Co je vám do toho, pane vedoucí? To ne, mohl by se naštvat a neprodat. Jeden spolužák mě prosil… on je z venkova a večer se bojí chodit z nádraží domů, on bydlí v takový jedný vesnici, co je za ní trestaneckej lágr a ti trestanci co chvíli utečou a on přijíždí vlakem vždycky v noci… To taky ne. Kupuju to jen tak, z recese, je to přece zboží na prodej. Chci to dát otci k svátku, můj otec je fořt. Budu to mít na otevírání dopisů. Máma zlomila klíček na sardinky a poslala mě to koupit na otvírání konzerv…

Stojím před výkladem s dýkama a nenávidím se, jakej jsem posera. Odhodlat se k vraždě je pro mě asi lehčí než si jít koupit dýku… protože tohle je teď hned, tamto kdovíkdy a zřejmě nikdy…

„Dejte mi tu, co máte za výlohou!“ řekl jsem frajli za pultem.

„Tu za dvaapadesát nebo za sedmdesát?“

„Za sedmdesát…“

„Tak to dělá celkem osmdesát dvě koruny… Protože to prodáváme jen s koženým pouzdrem –“

Dýku si chlap vezme do ruky sám. A tak jsem si ji koupil i s pouzdrem. Má krásnou rukojeť z jeleního parohu… mý rytířský kopí. Ale žádnej don Quijote a větrný mlýny… smutný frašky bylo už dost.

Všichni čtyři montéři ve svý montércimře, i Stěpa, ale Madda z baráku pryč – já zajásal: konečně novej a skutečnej nepřítel, a ne tedy Madda sama…

A tak jsem zajásal a řek jsem si, jde se na to, boys, frčel jsem tramvají do města hledat Maddu a bylo mi po těch dlouhejch dnech zas jednou dobře, v kapse jsem mačkal jelení paroh a knoflík pouzdra tak odepnutej, že to vytasím během jedný vteřiny, chlápek se posere hrůzou a prchne a já si odvedu svou squaw.

Začal jsem v Grandu v prvním patře, kam Madda přede mnou vždycky chodila. Šílený ksichty, ty její kamarádky, a jak na mě zíraly, když jsem se jich po Maddě ptal… Že prej za chvilku určitě přijde a abych prej teda chvilinku počkal a zatím něco zaplatil.

Ksichty chlastaly akorát pivo a já teda klidně cáloval, holky si vyprosily ještě pár kovovejch korun na juke-box a přehrávaly si v jednom kuse Don, Diri Don, takovej cajdák, pořád kolem dokola a úplně si přitom chrochtaly. Vlastně chudáci holky, některý by docela ušly, kdyby se občas vykoupaly. A měly tady málo kluků a tak trsaly dvě a dvě… Páni inžinýři, tohle já tak vědět dřív, jak to tady chodí – jenomže z kluků bych tady byl nejmladší.

Jenomže mně teď kráčí už jenom o Maddu. A Madda nešla, venku už začala tma a holky schlastly už štěně piva za mý prachy, no prosit a živijó! Možná že Madda je teď už doma a třeba jen tak chodí před domem a ráda by mě zrovna teď viděla – ale holky mě teď už nechtěly pustit, Madda prej jistě přijde a tak jsem tam seděl až do zavírací hodiny.

Jedna holka, který ostatní říkaly Mrcina, se po velkým šuškání s ostatníma vyškobrtala k telefonu (musel jsem jí na něj dát dva pětadvacetníky) a hned byla zase zpátky, Madda prej na nás počká v parku za Chemičkou. A tak jsme šli – šest holek a já. Byly dost udělaný z toho piva a cestou pořvávaly, naštěstí tou dobou jsou ulice už prázdný.

V parku za Chemičkou byla tma jak v pekle, došli jsme k jakýsi lavičce a všichni jsme se na ni namačkali… Holky začaly být takový divný a tak… cítil jsem jejich surový ruce na sobě… bylo to moc zlý a moc ošklivý. Ony se mi přitom smály a já poprvé před lidma brečel. Už úplnej tajtrlík pro každýho, už jak pisoár – ne, takhle se už nedá žít.

„Di vode mě pryč, Romane, a táhni,“ řekla mi Madda na schodech. „Já tě nenávidím.“

To přece nemůže být pravda – – Tohle přece nemůže být z mé Maddy, to jí musel někdo nakukat – –

„Julda mě přesvědčil…,“ řekla Madda.

„Julda mě s tebou nepustí,“ řekla Madda.

– – a já pochopil, že se musím sebrat teď, nebo se už nikdy neseberu. Jestli se teď neodvážím, bude ze mě tímhle stylem už za pár dnů jen rozšlapaná medúza. Julda Serafin. Už mám svýho muže.

Napil jsem se rondy na kuráž, toho bílýho kubánskýho rumu, kerýho mi tenkrát dala napít máma, a řekla mi přitom: „Teď už jsi muž, Romane.“ Tak mi to řekla. Dík, maminko, já se teď už sám postarám, aby ses o mě už nemusela starat a abych ti přestal překážet.

Rondu v těle, v jedný kapse dýku a v druhý foukací harmoniku jsem se vydal po schodech nahoru do druhýho patra, chtěl bych předtím Maddu ještě naposledy pohladit, pak to už nepůjde – zaklepal jsem na dveře a můj muž mi přišel otevřít.

Já prostě nemůžu vrazit kudlu do člověka. A vůbec ne, když mi nic nedělá.

„Já tě k ní nepustím!“ křičel můj muž, ale to bylo od něho pořád moc slabý, to nic není, že mě nepustí v noci do svýho pokoje ke svý sestře, a tak jsem mu nadával a ječel na celej barák jak zjednanej, aby můj muž se trochu víc vzchopil a usnadnil mi mou věc – nebo aby přišel někdo z domu a tu věc mi znemožnil?…

Samozřejmě se zas nic nestalo. Slezl jsem zpátky dolů domů a kolena se mi třásly až do rána jak po maratónu. Kerej jsem nedoběhl. Vždyť jsem už málem zabil člověka – –

Ráno jsem vstával. Snídal mramorovou bábovku a kakao. Šel pěšky do školy. Akáty začínají žloutnout, kaštany rezavět. Slunko se leskne na dláždění. Ulice voní novinama a kávou a v oknech hrají rádia. Děti jdou do školy s aktovečkama na zádech a pošťuchujou se a chechtají se v jednom kuse. Je mi šestnáct roků. Slunko začíná hřát – PROČ PROBOHA JSEM NEŠŤASTNEJ, KDYŽ JSEM SVÝHO MUŽE NEZABIL… nemělo by to být opačně? –

Ve škole fránina hned první hodinu, bez komentáře. Pak fyzika, kterou nenávidím. Děják, při kterým mě pan profesor už odepsal. Chemie – má máma byla sirník, vlivem sírovky se z ní stal síran a já jsem sirovodíkovej pšouk, Kippův přístroj především smrdí a ve zkumavce se hadičkou srážejí kationty třetí analytické skupiny jak sedlá krev. A pak dvě hodiny tělocviku pod soudruhem profesorem Sáďou, kterej už nedočkavě velí položit žíněnky jak branky, úplně zbytečně, protože jediná branka v tyhle hře jsem já, a když jsou dvě hodiny těláku pohromadě, přestávka se mezi nima nedělá. Jak vesele a bez mindráků mě všichni bijou těch devadesát minut – oni se se svým mužem prostě neserou.

Přímo ze školy jsem jel na plovárnu, bez plavek, o koupání mi tady nikdy moc nešlo. Autobus skoro prázdnej… a prázdnej trávník na břehu až k drátěnýmu plotu Jachtklubu, prázdno pod okopaným akátem naší klasy. Kdysi jsem tudy vedl Maddu, svou holku krásnou jak bohyně a svou squaw… ani tenkrát mě klasa neregistrovala. Zítra se o mně dočtou v novinách. Chodějí se trestanci koupat? Až sem po letech přijdu, budu mít tělo vypracovaný dřinou v dolech a na zarostlým mohutným hrudníku bohatý tetování. Voda je už studená. Jelen naplil do řeky a kus jeho parohu mám v kapse. Ten jelen umřel pro mne. Teď napliju do řeky já.

Fotřík doma spí a viditelně se bojí, aby mi zas nemusel mluvit do duše. Teď se už vyspíš dost, tatínku. Máma vypadá udiveně, že mě tady ještě vidí. Stojí u vodovodní trubky a telegrafuje svýmu šamstrovi nahoru, že ještě není čistej luft, starej sice pojede pryč, ale co s tím klukem Romanem, co s tím pitomým klukem… všichni si oddychnete a všem se vám uleví.

Čekám na večer, nasávám rondu a je mi dobře. Tenhle den byl užitečnej: názorně mi předvedl, co všecko už nechci a jak málo ztratím – a že bych už moc takovýchhle dnů nesnesl. Čekám na večer, nasávám námořnickej bledej rum a na nebi vyplouvají první hvězdy. Hvězdy dávnejch císařů a básníků. Každej odešel, jak nejlíp uměl. Hvězdnýmu nebi je to fuk, vidělo toho už příliš. Teď se už jen tiše chechtá a těší se na chvilku, kdy spustí bombu.

Procházel jsem se naší ulicí a s tmou vešel do domu, ještě nebylo moc pozdě. Starej Teo chrupal ve svým přízemí –

Prastarý Teo těžce slezl ze své hromady peřin a polštářů, nyní stojí u dveří vedoucích na schodiště a mlčky naslouchá.

Čeká, co udělají lidé… nebo to už ví? Proč tedy slezl ze svých lůžkovin? Že by ještě doufal…

– a naproti v montércimře zvuky, který je líp neposlouchat –

„-o-ja-ja-, o-ja-ja-“ skučí Madda rozkoší a Olda se nad ní vzpíná na pažích, aby ji lépe viděl pod sebou, navíc si na to rozsvítil a ze sousedního kavalce je sleduje Stěpa na pokraji dalšího záchvatu.

– a tak stoupám po schodech a z našeho prvního patra smích a pobavené hlasy. Je čtvrtek, náš jour fixe, a naši s panem inženýrem Seckým a paní doktorkou Zíbrtovou hrají bridž. Trochu dupám, stane se něco? Samozřejmě se nestane nic. Co sám neudělám –

„Jeden kříž,“ licituje Zita Gráfová. „To jde Roman po schodech…“

„Jedny kára,“ licituje Dáša Zíbrtová. „Kam by tam nahoru šel…“

„Jedny srdce,“ licituje Evžen Gráf. „Včera vyhrožoval Juldovi…“

„Jedny piky,“ licituje Frank Secký. „Kéž by tak toho Juldu trochu pochroumal…“

„Dva kříže,“ licituje Zita. „Já toho Juldu prostě nesnesu.“

„Dvě piky,“ licituje Dáša. „Mně je už z duše odporný.“

„Tři kříže,“ licituje Evžen. „Ten pán mě unavuje a nudí.“

„Tři kára,“ licituje Frank. „Je to idiot.“

„Čtyři kříže,“ licituje Zita.

Druhé patro, místo činu. Dveře mýho muže. Z protějších dveří hlasy a hádka. Proč není pan inženýr Trojan dnes s paní Gráfovou? Ale to má hned několik příčin: paní Gráfová má dnes svůj jour fixe a tak pan inženýr Trojan využil volného odpoledne k načerpání nových pohlavních sil. Další příčina, ta nejpitomejší, je ten pitomej kluk Roman, kerej nám pořád překáží. Trochu dupám. Nikomu nic nevadí.

Dveře mýho muže. Otevře mi dnes znovu? V jedné kapse mám dýku s pouzdrem, jeho knoflík dávno rozepnutej. V druhý kapse foukací harmoniku. Na co hrál Nero při požáru Říma?

Klepu na dveře, můj muž mi otevírá, vstupuji dovnitř – ta úžasná uvolněnost, když jste už úplně v zadeli – proboha snad mi ještě neuvaří čaj – proboha, snad se ještě něco stane…

„Madda zde není,“ říká Julda Serafin.

„Přišel jsem za vámi,“ povídám já.

„Rád si s tebou promluvím, synáčku. Nesedneš si?“

„Ne! Děkuju, ne…“ Ale takhle ho nezabiju nikdy, takhle se za chvilku spolu rozpláčeme a já zas jak včera slezu po schodech dolů domů. Ráno vstanu. Posnídám mramorovou bábovku a kakao. Půjdu pěšky do školy – NE! Už nemůžu.

„Přišel jsem vás zabít,“ povídám. Je to děsný – říkám to docela konverzačním tónem: „Budete si přát ještě kostku cukru, pane inženýre?“ Měl bych začít řvát – v rauši jde všecko líp a samotná ronda je slabá… Vždyť máš svýho muže už před sebou –

„Já jsem hotov zemřít kdykoliv,“ usmívá se Julda Serafin. „Proč mě chceš zabít, synáčku?“

„Protože mi překážíte! A neříkej mi synáčku!! Protože mi překážíš!!!“

„Právě odtud odcházím. Místo mne zde bude bydlet Jana Rybářová, je to čistá dívka… Čekám tady už jen na Maddu a pak se hned přestěhuji dolů do přízemí – podívej se: všecky své věci už mám v kufru…“

Jdu blíž k svýmu muži, musím přece přijít k němu docela blízko, když nemám revolver, jenom kratičkou kudličku, kterou do něho musím vrazit úplně celou… a možná několikrát – Nejhorší ze všeho jsou ty kroky přímo proti němu, když se na mě dívá a usmívá se… Kdyby byla třeba tma nebo já se k němu vplížil zezadu a nepozorovanej… MUSÍM NĚCO DĚLAT, beru jeho kufr do ruky, je poloprázdnej a mlátím s ním o stůl a řvu, řvu zoufale a ze všech sil, snad to někoho přiláká, ten můj řev, snad ještě někdo přijde, řvu co nejhlasitějc a na celej dům řvu – „Tohle že jsou všecky tvý věci?! Komu to chceš nakecat?! Dyť je to skoro prázdný!! Ale mě neobelžeš!! Lumpe!! Grázle!! Bachaři!!! Fízle!!! –“ –

Nad kolejemi v bývalé dívčí svobodárně ve druhém patře sedí tři muži na dvou kavalcích a už druhou hodinu se handrkují o tento prostor.

„Všecko je otázka dohody! Proč se nechcete dohodnout?“ volá Bogan Tušl.

„Už ti nevěřím! Jsi zrádce a lokaj starýho Gráfa!“ křičí Borek Trojan.

„Dej nám každýmu garsonku s balkonem a jsme dohodnutý natotata!“ povykuje Alex Serafin.

„Nemůžete být zas maximalisti – buďte zas realisti,“ naléhá Bogan.

„Chcem bydlet – to je maximalismus? Jako lidi – to není realismus?“ rozhořčuje se Borek.

„Naval dvě garsonky s ústředním topením!“ chechtá se Alex a kouše maso.

„Počkejte – psst! Co se to tam děje…,“ říká Bogan. Dveřmi doléhá děsný řev z protější místnosti: Roman Gráf tam seřvává Juldu.

„Kdyby Juldovi radši nějakou utřel,“ přeje si Alex, „slovama se s ním už nic nepořídí…“

„Kdyby ho chtěl přerazit v kříži…,“ touží Borek. „Ale on ho tam vážně morduje. Neměli bychom…“

A Borek vstal, leč Alex ho strhl zas zpátky na kavalec. „Asi se tam schyluje k pěknýmu ublíženíčku,“ chechtá se mezi dvěma doušky piva, „tak je to správný, sranda musí bejt, kdyby fotra věšeli.“

„Ať si teda dají do držky,“ souhlasí Borek. „Když se perou spolu dva modří kreténi…“

„Přišla by docela vhod nějaká větší mela,“ šeptá Bogan, „vyrazili bychom Juldu i s tou děvkou, vy byste šli místo nich – copak oni nebydlí v bývalé mužské svobodárně? – a tady se zas obnoví právo a rozhodnutí vedení…“

– řvu pořád víc, už zoufale, už víc to nejde… A už chápu, že v tomhle domě se nestane už nic, co já sám neudělám.

„Madda tě nemá ráda,“ říká Julda, „a je to tak lepší, že ona je rozumnější než ty. Musíš se s tím smířit…“

A tak děkan, můj muži, tohle je právě ta potřebná forsáž, vrazím ti to do ledvin až po rukojeť, jen co se trochu otočíš, protože už jen tvý oči mi bránějí, ty tvoje oči řežavý, protože oči ovčí, můj muž má na sobě takovou tu nemožnou kajdu, co se fasuje ve fabrice zdarma a na ní plechový knoflíky, ten horní knoflík je oblejskanej jak malý zrcátko a poulí na mě jak rybí oko, tenhle knoflík už nezapomenu nikdy, do smrti smrťoucí, teď nemůžu bodnout, nevidím svýho muže, jen ty ovčí oči a jen to oko ryby, který voslňuje jak silnej reflektor –

A náhle Julda Serafin vstává, obrací se ke mně zády, už nevidím ty jeho strašný tři oči, už koukám po něm níž, můj muž si pod oknem kleká a ruce dává před sebe pryč, k jeho ledvině už mám jen dva metry, už jen dva kroky a předpažit, teď už dokážu všecko, jsem silnej a statečnej, už nad vším, už jako bůh jen s hvězdama –

Pane, smiluj se nad nimi, neboť nevědí co činí

Obléklas mi na to boxerské rukavice Dýku si už chlap vezme do ruky sám Maddo Má holko krásná jako bohyně Má squaw Já pro Tebe bych měl krvácet

Není to dlouho, můj synáčku, co jsem ti kupoval kuličky na hraní Odejdu rád, jak běloučká pilina, už unavená tolika zlem, jež musela pozřít Vstříc očistnému plameni Pro vás drán železem Rád zemřu místo vás Abych vás svým tělem vyrval vašim tělům

Bál jsem se toho Muselo to přijít Maddo, má katastrofo Teď už se nebojím Dívej se, kněžko v chrámě, jak jsem statečnej Už ani brvou nehnu Už se nikdy nebudu bát Komunikace prostě, není jako není cesta, není spojení a není řeč Už se nebudu muset učit špatně francouzsky Už nemusím do školy Už mě nemusíš vychovávat tatínku Mámo, já už ti nebudu vadit

To Pán mě k sobě volá Já ti odpouštím, synáčku můj Budu se za tebe modlit u Jeho trůnu Pane, nejsem hoden

Povedou mě středem naší ulice Všecky okna se otevřou jen kvůli mně Všichni mě budou registrovat jak nikdy Maddo, má lásko Ty na mě pohlédneš zas jako tenkrát, když jsme ještě byli spolu

Per eum, cum eo, in eo omnia Svou agonii vám všem

(Pokračování příště)

JEDENADVACETILETÝ obyvatel Tokia usmrtil svého stejně starého spoluobčana, protože ho nechal dlouho čekat před telefonní budkou. Hovor trval 20 minut a tento nápor nervy mladého pachatele nevydržely.

„Myslím, že zakrátko dosvědčíme pěknou vraždičku,“ ušklíbl se Alex, když domem zazněl první skřek, „a za pár dní se budem stěhovat do lepšího…,“ a chutě se zakousl do bloku uzeného. Bogan s Borkem na sebe mlčky hleděli a ve zracích obou mladých mužů se zrcadlilo napjaté soustředění.

Bridžová společnost z prvního patra se trousila na chodbu. Zita horečně mumlá chlapecké jméno.

„Pozor, madam, váš syn se nejmenuje Borek, nýbrž Roman –“ říká jí ledově doktor Evžen Gráf.

„Já se tam bojím…,“ šeptala Dáša Zíbrtová na schodech, pustila se zábradlí a svezla se na kolena.

„Neměli bychom napřed telefonovat policii?“ řekl Frank Secký a především dopil sklenku courvoisier V. S. O. P., o němž reklama tvrdí, že jej pil císař Napoleon.

„-o-ja-ja- o-ja-ja- o-ja-ja!“ kňučela Madda, svíjela se, „JOU! JOU! JOU!“ Na svém kavalci vyl Stěpa v novém záchvatu. A dole v přízemí opustil prastarý Teo dveře na schodiště a namáhavě lezl zpátky na svou hromadu lůžkovin až vysoko ke stropu. Může tak starý muž ještě plakat?

SRNEC ZABIL SEDM LIDÍ. Na silnici mezi Landsbergem a Schongauem v Bavorsku se srazil západoněmecký osobní vůz se srncem a dostal smyk. Auto, které jelo za ním, na něj v plné rychlosti najelo. Na místě bylo šest ze sedmi lidí z obou vozidel mrtvých, sedmý zemřel ještě před odvozem do nemocnice.

Obležení

Proč lze při nejhlubší bolesti sedět klidně v křesle? Proč se při ní člověk nekroutí jak raněné zvíře? Proč neskučí, nesténá, nevyje? Když přece bolest i rozkoš se vyjadřuje stejně? Proč se při nejhlubší bolesti člověk nezpotí, neřve a nesvíjí?

„Vezmi si ještě tabletku,“ řekl Evžen Gráf Zitě Gráfové.

„Ano, miláčku.“

Polykám další librium. Je to hrůza: ono to funguje.

A tak sedíme v křeslech. Dvě staré ctihodné anglické perverzní… už jen dvě staré zdrcené ladies. A já opravdu háčkuji… Promiňte, ale i vrahové – můj syn je vrah. AU. Jsem matka vraha – ne, to tak nebolí. I vrahové smí v žaláři lepit sáčky nebo drát husí peří. Lehká ruční práce. Romana čeká těžká – AU AU au au. Oblečen v trestaneckých hadrech… Jak ho odváželi – ještě tu noc. V poutech – Mě spoutejte, to já zhřešila –

„Sbohem, maminko,“ řekl Roman. AÚÚÚ –

„Měla bys něco sníst,“ říká Evžen.

„Co asi dnes jedl Roman…“

„Odpusť.“

Háčkuji cosi. Romana možná právě bijí – au. Krvácí – AU. Když mi tě tenkrát přinesli, synáčku, a já ti omývala krev z tváře, kdo teď ti AÚÚÚÚÚ – Ještě jedno librium. Evžen mi je bere z ruky. Zemřít by bylo příliš snadné. To si ještě nezasloužím. Ještě víc bolesti musím spolykat. Pročs nám odešel, synáčku? Ty jsi už s námi nechtěl být, viď?

Dny plynou. Radíme se s advokátem. Roman dostane asi sedm let. Až se vrátí, bude mu třiadvacet, to přece ještě…

SEDM ROKŮ! AU AU au au au. Odpoledne se zas opiju jako zvíře. Jako člověk.

Dny plynou, Dáša se zas dala na víru a přestala chodit ke kadeřníkovi. Já k němu taky nechodím, od toho dne. Dáša mě vylákala do kostela. Nemohla jsem jí vysvětlit, proč nemohu do arciděkanského… jely jsme na konečnou do Všebořic. Mezi bloky sídliště, kde na trávnících tolik dětí – au. Asfaltovou silničkou z kopce dolů do Skorotic. Kostel vévodí vsi. Jde se k němu nahoru, zvolna vyrůstá nad starými kaštany. Jak se octl tak ohromný kostel v tak malé vsi? Kolem jeho zdí hřbitůvek. Proč zrovna zde? Už si neumím klekat na kámen – však to se člověk rychle naučí. Roman možná právě teď – AU a dotkla jsem se čelem kamenné dlaždice. Jak úlevně chladná… Z lavice na mě vyjeveně hleděla žena v šátku. Exhibuješ, ma chère. Zas jsem si stoupla. V boční lodi Matka bolestná se Synem v klíně a já prchla z toho studeného kostela s hrůzou… já už svého syna v klíně nebudu mít NIKDY –

Tabletku libria a v sídlištní restauraci jsem vypila čtyři velké rumy vstoje. Pátý mi už výčepní nechtěl nalít. Jela jsem domů přes město a koupila čtyři láhve rondy. Dáša se modlí. Za Juldu víc. Ovšem, váš syn je totiž vrah, milá paní. Zabere ještě další tabletka?

Dny plynou. To je už říjen? Listy stromů… nevidím je. Roman bude mít soud až v příštím roce. Vazba se započítává. Do té doby… Co do té doby? Dostane sedm let. Možná jen šest a půl. Možná až devět. Je nezletilý: hranice je deset let. Možná jen šest a půl. Jen? – AU.

Dny plynou. Sedíme v křeslech a já opravdu háčkuji. Evžen se chová ohromně. Mně je to už jedno. Odpusťme si, co jsme si. Co jsme si? Nic jsme si. Sedíme proti sobě u sebe a chováme se ohromně: dvě zříceniny. Jsme ze skla. Uvnitř: úzkost a špatné svědomí. Víc než bolesti? Zasluhuji mít palčivé utrpení – AU, vždyťs tohle říkala o milování s Bor- Nesmíš nikdy vyslovit to jméno. Katastrofa nastala a tobě zbývá už jen zánik. Palčivé utrpení – leč choť mě neúnavně zásobuje libriem. A ono funguje až hrůza.

Co zbylo? Vrhám se k Evženovi. Vlídně mě přijímá. Láskyplně? Ohleduplně. Spíme spolu… aspoň se o to pokoušíme. Je to hrozné. Už to nejde. Nebylo by hroznější, kdyby to šlo? Ale ono to nepůjde už nikdy. Librium je lepší.

Plus ronda ovšem. 750 gramos krát dvě je 1500 gramos plus třetí flaška je pořád děsně málo gramos na utopení mého synáčka. Vraha Romana Gráfa. AU au. Kdy to přestane bolet?

Nečešu se, nejím – prospěje mu to? Dáša se taky nečeše, ale dala se ostříhat. Ona jde na všecko tak prakticky… Komu prospěje, když si nedám udělat trvalou? Komu to uškodí? Na mně už vůbec nezáleží. Nekoupu se. Bojím se do koupelny – protože Roman tam tak rád a tak dlouho sedal se sprchou v ruce. Nebo protože se bojíš svlékat se před zrcadlem… běhno!

Tož piju. Už to umím. Když začnete hned ráno, vystačíte jen s pár gramos na celý den. V noci si občas přivstanete a ráno hned zas. Zeštíhlela jsem z toho v bocích – děvko!

„Paní… paní…“ Kdo mi tak naposledy říkal? Julda Serafin. Ta oběť mého syna. „Paní,“ říká mi mladé děvče zblízka do tváře, „mohla byste mi říct, kde tady bydlí slečna Madda Serafinová?“ Poslali tě za mnou ze záhrobí, holčičko? „Já se jmenuji Jana Rybářová…,“ ale to mě vůbec nezajímá, jak se jmenuješ. Nech mě jít. „Prý se tady v domě uvolnilo místo ve svobodárně a já bych se tam chtěla nastěhovat…“

Uvolnilo se jí tady místo ve svobodárně… to místo jí uvolnil Roman. Dýkou.

„Okamžitě zmizte! Slyšíte? Okamžitě! –“ neovládla jsem se před touhle mladou hyenou, která okusuje mrtvolu ještě teplou. Křičela jsem na ni. Vypadalo to zřejmě hystericky. Dále mi z úst páchl alkohol. „Za všech okolností musíš zachovat to, čemu se nedokonale říká vkus,“ říkal mi tatínek, „vždy, i když – quand même.“ Drahý papá, jak zachovat to, čemu se nedokonale říká vkus, když můj syn a tvůj vnuk bestiálně zavraždil nájemníka? „Čím dál, tím hůř…“ učils mě dvojjazyčně a tohle se věru plní do slova, „cela va au pire…,“ to je tvůj odkaz našemu světu, „… quand même.“ Merci, mon père. Vskutku je to tak. Už pětatřicet let, co žiju –

Dny plynou. Říjen postupuje. Montéři odjíždějí. Už je znám: Olda, vítězný Romanův sok v lásce. Chlapec Stěpa, co má záchvaty a vyje. Zlodějíček Valtříček – ukradl mi ze sklepa petrolejku. Dízlák – když mě vidí, ostentativně se olizuje. Chuť na mě mají ostatně všichni čtyři. Jsou sprostí. Dívám se na ty čtyři osudné muže a nad hlavou mi otevírá Teo okno své bývalé výlohy. Proč na mě tak hledí ten stařec? Montéři odjeli. Zas bude klid. Kolik toho klidu ještě unesu? Však oni zas přijedou –

Dny plynou. Roman čeká soud. Dostane sedm let. Možná o málo méně, možná o něco více. Ale lze zas dosáhnouti prominutí části trestu. Listí na stromech se barví. Říjnový dub se podobá dubu v květnu… jeho žluti a masové červeni mladých výhonků. Teď jsou listy morituri. Ale dub opadává až zjara…

Ale já se ve svém bytě opravdu nemůžu vyhnout tomu vodovodnímu potrubí, odpusťte mi to nebo mě zatraťte, ono tady je a trvá, mám je dát vytrhat? Nebo se na něm oběsit – jeho horní vodorovná větev by mě unesla. Chodím však kolem jeho kolmého kmene – toho ztichlého telegrafního sloupu.

To potrubí září do šera chodby. Se strachem se jej dotýkám. Je kovově studené. Tiché. Mrtvé. Dny plynou.

Borku – já si přece nemohu vyrvat uši navíc k vyrvanému srdci, tys klepal na potrubí a já to slyšela, předevčírem, předtím už před týdnem, ale to jen jako bys o ně omylem zavadil, předevčírem už víc a včera jsem poprvé zas zaslechla ono BANG tvými kleštěmi, tys začal – ne, to je hrůza, já o tomhle potrubí věděla celou dobu a uvědomovala si nepřetržitě, že tady je, že tady JEŠTĚ JE – a včera jsi poprvé zas zaklepal. Jsou čtyři hodiny. Zaklepals touto dobou a já tu touto dobou stojím – mám prchnout a skočit do řeky – –

BANG! BANG! BANG! BANG!

Tos ty zas rozzvučel náš telegraf a až teď se tedy mohu přiznat, že už tenkrát před týdnem jsem sem přiběhla se svými telegrafními nůžkami, měla jsem však ještě dost síly je hned zahodit, ty nůžky pálily, potrubí bylo jako led. A teď tady stojím zas už s nůžkami a prosím tě, abys hned zahodil své kleště tady nahoře hned nad mou hlavou, snad uslyším ten kovový pádek na můj strop jak tečku za nešťastnou kapitolou – Dáša se už odváží pohledět klidně do očí svému bývalému milenci, proč bych se neodvážila i já?…

BANG! BANG! BANG! BANG!

Ty biješ dál, Borku – já už tvé jméno vyslovila před chvílí a předtím tisíckrát, jen rty jsem je nepropouštěla… Potřebuju ještě spoustu bolesti. Evžen mi ji odmítá poskytnout. Potrestej mě za to, že ještě žiju. Ty to uděláš, viď? Můj lučištníku. Můj Juliáne. Má katastrofo. Má potopo –

BANG! BANG! BANG! BANG!

Držím nůžky centimetr od potrubí a váhám poslední strašnou vteřinu, Borek na mě bije, chlapec, který mi zbyl. To rány dávají tvar věcem.

Klap! – Klap! – Klap! – Klap! –

To už klapají mé nůžky na náš společný kov.

BANG! BANG! – zní osudově domem – BANG! BANG! – Už jdu, chlapci moji –

KRONIKÁŘ KRIKETOVÉHO KLUBU v bývalé britské kolonii Aden byl velmi pečlivý muž. Vše, co se v klubu dělo, neopomněl zaznamenat. Kuriózní je zápis z 10. srpna 1967: „Hra musela být na našem hřišti pro minometný útok na 10 minut přerušena.“

NA PROCHÁZKU dlouhou asi 600 km se vydala 67letá paní Else Giffhornová. Vyšla ze svého bydliště v Hammelnu, kde žije se svou dcerou, a cestu ukončí ve Schwieberdingenu, kde bydlí její druhá dcera. Stejnou cestu projela již vlakem a krajina ji tak okouzlila, že se rozhodla ji poznat blíže.

Ve smyčce na konečné stanici vystoupil Borek Trojan z městského autobusu č. 12 a zvolna scházel ze svahu, překřížil asfaltku, brodil se spadlým listím v trávě, došel k vilce ve velké zahradě, odemkl si zahradní branku a pak lakované modřínové dveře pod kovanou lucernou.

Sám ve čtyřech pokojích. Bydlím teď už skoro jen zde. Tam… u nás v domě je to teď ošklivé. Tady mám spoustu místa. Spím v ložnici na čtvercovém dvojlůžku s dvěma nočními stolky po stranách. Dosud jsem se nepodíval, co je v jejich zásuvkách. Teď se už nepodívám. Cvičím na terase… stále méně. Ráno bývám unaven… že bych mohl hned znovu ulehnout. Zato v noci spím stále hůř. Do závodu a zpět sem jezdím autobusem. Usedám do koženého křesla v pokoji s velikým oknem a za kmeny stromů vidím kus řeky. Je zde klid.

Jindy sedám ve vedlejším pánském pokoji s tmavými koženými tapetami. Tam je úplné ticho. Žlutý pokoj s oknem na silnici mi nevyhovuje: jednak hluk vozidel, i když jich tudy projede za den sotva několik. Pak se mi tam nelíbí ten selský nábytek z tvrdého dřeva. Přístavu tedy dobyto. Hradu rovněž, ale vila v zahradě je ovšem pohodlnější. Čekám na Zitu. Přijde určitě. Přijíždí už zcela pravidelně.

Mám spousty volného času. Jím často, ale vždy jen pár soust. Otvírám ledničku a přemýšlím, na co bych měl chuť: šunka, uherák, rýnský losos v oleji, plněné olivy, jablečný koncentrát, moselské bílé, bílé cinzano, sekt. Ronda, sovětská exportní vodka Stolichnaya, Gold King whisky. Víc piji, než jím. V pánském pokoji dále courvoisier V. S. O. P. ve stylizované dělové lafetě, daru to firmy pilným odběratelům. Fialová Parfait Amour a digestivní likér Nuncius, který příjemně ulehčuje zažívání. Holandské cigarety, havanské doutníky Upman v hliníkových pouzdrech obtočené palmovou kůrou. Kolik stojí taková legrace? Už mě to nezajímá. Asi dost. To je jedno. Kouřím je jen do poloviny. Sváteční kuřivo doktora Gráfa. Je mi ho líto. Nijak zvlášť. Spíš je mi lhostejný. Když se v závodě potkáme, zdravíme se mlčky.

Zita přijíždí odpoledne. Dlouze se líbáme. Dlouze mlčíme. Sedíme ve velkém pokoji s oknem do zahrady a k řece. Listí na stromech zlátne, odpojuje se, krouží a třepetá se vzduchem a tichounce slétá k zemi. Říjen vrcholí.

Necítíme potřebu vycházet z domu. Je nám dobře zde. Zita občas vstává z křesla se sklenkou koňaku v prstech a stojí u okna. Vím, na co myslí, a ona ví, na co myslím já, a oba víme, že to o sobě víme. Milujeme se stále víc, lze-li to ještě stupňovat. Láska není sex, ba ani erotika. Láskaje být spolu. A její nejvyšší stupeň je být spolu i v mlčení. I v únavě. I ve smrti.

Výšiny lásky – a její hlubiny. Její hlubiny jsou prostornější. Ležíme vedle sebe a držíme se za ruce. V noci mlčíme. Myslíme na smrt? Oba myslíme na totéž.

Říjen končí, přichází listopad. Listopad postupuje k zimě. Žiju tady měsíc – už jako deset let. Občas jedu odpoledne vozem do města. Dal jsem si ušít tři obleky, všechny tři šedé. Oblíbil jsem si tmavošedý vlněný flanel. Mám čtrnáct bílých košil z Primu, z toho dvě z holandského nylonu se silným proužkem, haha. Další provize pro Yvetu. Zmodral jsem poněkud. Mám teď čtvery polobotky, z toho dvoje jsem dosud neměl na noze. Manžetové knoflíčky od Zity: safíry v šedé platině. Šedesát jemných kapesníků z Číny. To Zita si mě tak strojí. Což si to nezasloužím po tolika letech bídy? Jsem dlužník – raději než věřitel nedobytných pohledávek.

Nerad chodím do toho domu… Už na naší ulici – pohledy lidí. Zlé. Budící úzkost. Nemám ostatně příliš čisté svědomí. Dejte mi pokoj. Jste ubozí, jste hnusní.

Alex ztratil Dášu. Otřesena Juldovou smrtí se Dáša definitivně od Alexe odvrátila. Už mu nechodí uklízet – teď zas prý pomáhá uklízet v kostele. Je nudná.

Potkal jsem Maddu Serafinovou. Nechápu, jak jsem kdysi mohl – je špinavá. Válela se s montéry. Montéři jí odjeli, teď se válí s kdekým včetně svého bratra Alexe – jak stádo prasat v bahně.

A Madda přišla nejen o svého Oldu. Jakmile montéři vytáhli paty z domu – nechutná scéna. Alex se v noci vlámal do Maddina pokoje a sourozenci se servali jak psi. Alex je ovšem silnější a nakonec vyvlekl svou sestřičku skoro nahou za vlasy na schodiště a kopanci ji zahnal dolů. Je odporný. Její věci vyházel za ní na schody a už jsme se zas stěhovali. Bylo mi z té scény špatně od žaludku. Alex musel sám přenést mé kufry (koupil jsem si za Zitiny bony nový kufr z NSR ze samsonitu, absolutně bezpečný a elegantní: vypadá jako aerodynamický trezor) přes chodbu do našeho nového pokoje. Madda teď bydlí sama dole v montércimře.

Zas tedy stěhování. Kolikrát ještě?… Zas nový pokoj. Získaný díky vraždě a násilí… ohyzdné. Copak to nikdy nepřestane?

Je mi to už jedno. Konečně, bydlíme teď vlastně správně. Toto přece byla původně mužská svobodárna. Aspoň nás už nebudou otravovat úředníci poslaní Boganem Tušlem. Náš dosavadní pokoj s kolejnicemi zůstane prázdný k dispozici vedení podniku.

Úředníci už ne, ale zase jiní otravové. Stále se vynořuje něco dalšího. Jakási holka se prý na nás tlačí – nějaká Jana nebo Jarka Rybičková nebo co. Ale vedení podniku se za nás postavilo. Přece v tomhle domě už musí jednou nastat pořádek! A tak ta nová holka bydlí v montércimře s Maddou. Co chtějí ty dvě, mají tam přece pět lůžek! Já tam bydlel dva roky a bylo to zcela vyhovující. Co by ten fracek ještě nechtěl! Holka je prý neodbytná a drzá. Mě to nezajímá. Vyhozené Maddě záhy otrnulo. Zase už spí s Alexem. Tenhle šílený dům… Odjíždím do naší vily nad řekou. Je tam nádherné ticho a čekám na Zitu.

Bogan Tušl se kupodivu vybarvil docela sympaticky. Nabídl mi to místo po sobě, vedoucího plánovacího odboru. Velice slušný plat… Jsem vlastně chemik, ale řídící práce má řadu společných prvků, které… které lze konat prakticky pouze v kancelářích. To mám do smrti běhat ve špinavých montérkách v mokrých provozech a roznášet bábám fasované mýdlo a toaletní papír? Budu mít hezkou pracovnu v „Bílém domě“, jak tomu posměšně říkají ženské v provozu. Nepříliš vtipný název, je to prostě správní budova. U okna mé pracovny v prvním patře se dva filodendrony prorůstají tak hustě, že z fabriky už nemusím moc vidět.

Zito, má lásko. Stala ses pro mne celým světem i s hvězdami nad ním. Udělalas ze mne člověka. Nikdy ti to nezapomenu – ale snad se ještě neloučíme?… Nikdy se nerozloučíme. I kdybychom museli spolu zemřít.

Ráno leží nad řekou těžké mlhy a přečkají některé dny až do noci a příštího poledne. Řeka je studená a její chladná voda jako by vystoupila výš a promáčela trávu v naší zahradě. Jak to léto uteklo…

Chodíme se Zitou v mokré trávě a líbáme se ve studeném dešti. Máme studené ruce. Stromy jsou už holé. Jen duby drží své listí. Až do jara. Přijde ještě někdy jaro? Běžíme do našeho domu a rozděláváme oheň.

Dny plynou. Stromy mizí v šedých oponách, řeku už nevidět. Brzy se stmívá. Sedíme v křeslech, hřejeme prsty sklenky koňaku a díváme se velikým oknem do zahrady. Stále prší a ven už skoro nevidíme. Díváme se, jak po skle splývá déšť.

(Pokračování příště)

OCHOČENÝ KANEC. Trochu nezvyklého čtyřnohého přítele místo psa má lesník z Widzenska (štětínský okres). Kdysi nalezl v lese docela malého kance, přinesl ho domů, krmil z láhve a vycvičil ho. Dnes jej kanec provází i do obchodu s taškou na nákup v tlamě, při motocyklových objížďkách rajonem za ním běží, poslouchá rozkazy jako lehnout, počkej, a dokonce i prosí, zkrátka jako dobře vychovaný pes. Je jen trošku větší než křepelák…

Dobyvatelé

Ještě než červený budíček z plastiku dozněl na své rezonanční desce (na kruhovém sedadle jediné židle v montércimře) stála Jana Rybářová u okna a natáčela tvář vzhůru, aby v ranní mlze viděla sám vrchlík nebeské polokoule, a když se jí zazdálo, že slibuje modř, zaradovala se: bude krásný den! A protože laciný budíček zvonil dnes pro změnu zas o čtrnáct minut dříve (včera o jedenáct minut později, stál šedesát korun a to jsou pro mne velké peníze), postávala Jana u okna a v jitřním chladu si tiskla přeložené paže k tělu v noční bavlněné košilce (po mamince: ač sterým praním zprůsvitněla a srazila se o dobrou čtvrtinu, sahala pořád hluboko pod kolena), vzhlížela vzhůru a radovala se, že bude krásný den. Spolubydlící Madda Serafinová měla ještě půlnoc.

Jana rozhodila své lůžkoviny (tj. nepovlečenou svědivou houni s podezřelými tvrdými skvrnami, směšně krátké prostěradlo protýkané spinkami ze slamníku plněného senem a polštářek jak pro pejska před boudu), aby vyvětraly, a na sousedním prázdném kavalci (žijeme si zde luxusně: pro dvě holky pět kavalců!) začala ostrou rozcvičku vypínáním břišních svalů („Holky, budete mít břicha, že po vás budou kluci šílet –“ smála se tělocvikářka na průmyslovce, když tohle učila zrudlé žákyně na ripstolu) a po bohaté sestavě cviků všestranně rozvíjejících svalstvo celého těla končila dvacítkou kliků na podlaze, dvacítkou poctivou a tvrdou, dvacetkrát s napjatým tělem dolů až po dotek konečků prsů se zemí, Jana udělala kliků třiadvacet a z posledních sil výskokem do vzpažení, těžce oddychující, zrudlá, zbrocená potem a šťastná, že jich svede už třiadvacet, je nádherný být mladá zdravá holka, Jana roztočila kohoutek naplno a nastavovala tvrdě tryskajícímu vodnímu kuželi tvář, ramena, ňadra (ráda, že Madda dosud spí, neboť Jana se styděla mýt se před družkou nahá) a hltavě chlemtala, až pocit hladu poněkud zeslábl, oblékla se, postavila plechový hrneček mléka na vařič a budila Maddu.

„Nech mě, kruci, di do hajzlu –“ vztekala se Madda s očima zalepenýma ospalkami a pokoušela se obrátit čelem ke zdi, leč Jana splnila svědomitě svůj každodenní úkol (za který mi Madda už za chvilku začne děkovat) obzvláště bolestivým štípáním do Maddiných podpažních jamek (vždyť já doma budila pět sourozenců, tohle je jen legrace proti tamtomu!), až Madda posléze spustila nohy z postele na zem a líně vrníc se posadila – Jana se odvrátila, vadila jí nahota takto bezostyšně servírovaná, a věnovala se svému mlíčku. Pila je vlažné asi 30 °C jak doma kozí mléko přímo z vemene – jestlipak je někdy ještě ochutnám… Ale i toto kupované kravské mléko Janě chutnalo, odstředění jako by zesílilo jeho mandlovou příchuť (chci ji tam mít a tak ji tam mám) a Jana je labužnicky srkala rychlými malými doušky. Pak ustlat, vyčistit si boty, znovu umýt ruce, učesat se –

„Ty toho ale stihneš po ránu,“ zívala Madda, která pořád ještě seděla nahá na posteli, třela si nohu o nohu a malátně se škrábala na zádech, „… ale děkan, žes mě vzbudila.“

Jana se usmála na svou družku a šla, vrchlík nebe opravdu jako by už modral a Jana rychle kráčela prašnou ulicí. Modrošedé kontury závodu, věž, stanice a haly v jitřním oparu jakoby větší než celá rodná vesnička Malešice, vynořují se jak silueta vysněného modravého města na obzoru… Co všecko by se tady dalo dělat – a co se tady místo toho dělá:

„… a když jsem se pak podívala do klozetu, byla jsem úplně konsternovaná,“ říkala vedoucí laboratoře soudružka inženýr Helena Secká, „víte, že já měla úplně mastnou moč?“

„A myslíte, že to máte po tom?“ zajímala se živě mladičká, ale veskrze už zkažená Evka.

„Pf –“ řekla pohrdavě Kamilka, prakticky nepracující, ale nedotknutelná dceruška náměstka sousední Cosmopharmy (paní Helena zas manželka zdejšího náměstka, paní Olga jeho bývalá milenka a Evka příští, jen co prý jí dorostou ňadra – je to tady laboratoř technického rozvoje nebo ústav šlechtičen a odkládací harém?! –) a paní Olga zatím mlčky, leč zjevně intenzivně myslela na svého řezníka z jatek.

Všecky čtyři braly Janu Rybářovou od prvního dne jako holku z Balíkova a, zcela lhostejny k průmyslové chemii, projevovaly neúmornou snahu zaučit ji zejména do nejintimnějších věcí těla v říji s bohatým školením zejména v technických detailech – jestli tomuhle říkají láska, tak jsou proti mně ubohé, ať už měly milenců sebevíce – Jana dosud neměla chlapce – vím já o skutečné lásce víc než tyhle všecky čtyři dohromady.

„Tak povídejte už, paní Olgo –“ zajímala se živě Evka, nepostradatelná naslouchačka absolutně čemukoliv, „– jaký to bylo včera?“

„Povídej ty,“ zívla paní Olga.

„Já včera nic, až dneska. Chci zkusit to, jak jste posledně říkala…“

„To rozhodně zkus, to je ohromný –“ ožila rázem paní Olga a nasála kouř, jako by chtěla celou cigaretu vypít jedním douškem, „ale dej si ho napřed jen na kraj, abys pak mohla –“

„Jdu pro destilku!“ křikla Jana a rychle vyklouzla z laboratoře.

Návod paní Olgy totiž pokračuje příšerným způsobem – už jsem to slyšela dvakrát. Když se dva lidi opravdu milují, mohou snad úplně všecko… Ale když se nemilují, jsou to vepři. A paní Olga svého řezníka nemiluje, jen si ho připouští. A navíc, vyslovit tyhle věci mohou jen velice špinaví vepři. Tyhle věci se přece dají i při nejhlubší lásce dělat jen potmě a hned smazat něžným polibkem na tvář… a tak chodím pro destilovanou vodu až desetkrát denně. Práce tady moc není – ale laboratoř je tedy zařízená překrásně. Časem něco vymyslím –

V poledne přichází Karel Pekař, izolatér, který se zrovna vrátil z vojny a usmyslil si, že se mnou bude chodit: příliš dlouhé vlasy a příliš krátké kalhoty, o ostatním těžko něco říct, ani hezkej, ani zas škaredej a fanda do motorových letadýlek, co se pouštějí na provázku, dělají se na to soutěže a Karel na nich zabije všecky neděle – roztomilý hraní, ale trochu dětinský, ne? – a pořád na mně chce tetranitrometan, což je výbušnina, a jakýsi japonský balzám, o němž jsem v životě neslyšela. Kromě letadýlek už toho moc neví…

„Tak co, kam si dneska vyrazíme?“ baví mě Karel Pekař.

„Dneska nemůžu. Mám moc práce.“

„Jakou ty můžeš mít, prosím tě, práci?“

„Nevím, kam dřív skočit!“

„Tak si skoč se mnou…“ To je ústecké rčení nebo brept?

„Kam bys chtěl se mnou skákat?“

„Ale to jsem jen tak řek…“ Ovšemže brept.

„On tomu říká skákat! Hihihihihi –“ piští Evka pitomě.

„Skokani jsou ti nejlepší…,“ praví mnohasmyslně paní Olga, ale houby mnohasmyslně, smyslně zas míří ke svému jedinému tématu a Karel se blboučce řehtá, až se z toho zpotil, chudinka.

„Jdu pro destilku!“ volám a jdu se jen tak projít po nádvoří. Nikomu to nevadí a dělají to tady všichni. Pod okny ředitelny je záhon nádherných bílých mečíků, už docházejí, pomalu by se měly vykopat cibulky a uložit na zimu, nikdo se o ně už nestará, když jsem nastupovala, ještě nádherně kvetly, to se o ně ještě staral pan Julda Serafin, dobrý člověk – zavraždil ho mladý pan Gráf.

Po nádvoří chodí dvě a dvě úřednické myši v bílých pláštích, ony je fasují dvakrát ročně, my v laboratoři jenom jednou za rok… Nesou se jak labutě a jsou to pitomé husy, úřednická šlechta… když jsem si první den troufla v závodní jídelně sednout k jejich stolu, odsedly si, jako by se mě štítily – myslí si, že nadutost a pitomost si mohou dovolit, jedna vedle druhé má tatínka v nějakém vedení něčeho. Já jsem pro ně vzduch a nána z Balíkova. Mně tatínek už umřel a živím se sama – co zbude z vás, krůty, až vám ti vaši pomřou? A že tady budou navěky, tomu teda nevěřte –

Po návratu z práce odpočatá Jana začala uklízet montércimru, což znamená naházet Maddiny věci do skříně a je uklizeno, přeprala si prádlo (měla jen dvě soupravy, třetí, jemnou a úplně bílou, zatím nenosila), z přebytku sil si přecvičila spartakiádní sestavu a otírala se pak mokrým ručníkem – přitom shora stropem stříbrné ševelení, to Gráfovi v prvním patře se sprchují, pěkná spravedlnost: kdo se umaže víc, laborantka pracující s kyselinami, louhy a jedy a dělnice z provozu – nebo pan ředitel?! – a podrážděně přejížděla zrakem celou tu bídu našeho žalostného příbytku, strop jako po ostré střelbě, špinavé zdi a rozbitá prkna podlahy, na nich pět kavalců, poničený stůl, jediná židle a výlevka na zdi – tohle snad mají i těžcí zločinci ve vězení. Přitom nahoře v tomto domě je úplně prázdný pokoj v druhém patře a podle papírů je to dokonce dívčí svobodárna – proč nám ji nezařídí a nedají pánové Gráfové, Seckých, Tušlové – ale proč by se tak obtěžovali, ty náno, oni všichni mají kvartýry s nejmíň třemi pokoji, koupelnami, balkony, telefony, ledničkami, televizory, garážemi a vilami u řeky, ty buď ráda, že jsme tě pustili vůbec do baráku, a pěkně nás teď musíš zdravit a pořád děkovat – Hnusáci, copak je to tak příliš chtít bydlet a žít důstojně?! –

Pro uklidnění začala Jana žehlit oboje svoje naposledy včera vyžehlené šaty a přeskládala si věci v kufru (dosud netknutá souprava prádla z jemného bílého nylonu, učebnice švédštiny, „Ivanhoe“ od Waltera Scotta, tenisová raketa „Vikomt“ a v jejím plátěném pouzdře ukrytá spořitelní knížka s první padesátikorunou uloženou ze mzdy, celkové jmění Kčs 350,–, rezervní dětská zubní pasta „Perlička“, růžová a sladká, zaječí tlapka od tatínka pro štěstí a dosud netknuté pantoflíčky z jemné bílé kůže), všecek svůj majetek, o kolik více věcí bych byla schopna pečlivě se starat Kolik více prádla ošetřovat Pro dvě dospělé osoby A pro děti – Jana usedla na jedinou židli a s rukama u spánků se začetla do mnohokrát již přečteného rytířského románu „Ivanhoe“, krásného příběhu ušlechtilého a statečného rytířského krále Richarda Lví srdce a jeho boje proti záludným, podlým a nemravným Normanům, to jsou předkové dnešních Francouzů, chtěla bych žít ve Švédsku V bílém domě na žulové skále nad modrým zálivem Čisté a hluboké smrkové hvozdy Bosá chladným pískem k moři Líbat se při přílivu… Jana se naučila dvacet nových švédských slovíček a se skládací silonovou sítěnkou omotanou kolem zápěstí – mám ráda volné ruce – vydala se pěšky do města.

Plné ulice aut a za sklem strnulé obličeje, vzadu si vždycky vezou prázdná místa, jak asi oni vidí svět – rozhodně jinak než my, co chodíme pěšky – a možná to jsou i dva úplně rozdílné světy…

Plné ulice mužů a houští jejich civících svlékajících pohledů, to si opravdu myslí, že mě přímo z chodníku dostanou do svých postelí?! – Jako velice hezká dívka brala Jana Rybářová mužský zájem o svou osobu na vědomí s výsměchem a pohrdáním. Co vy víte o lásce, vlasatci, plešatci a pupkáči – můj muž je štíhlý jako chrt a vlasy má z hedvábí, nad bílým čelem se mu třpytí jak Kleopatřinu Antoniovi v šarlatu a zlaté zbroji…

Za sklem kavárny Savoj Borek Trojan a Zita Gráfová z našeho domu, to se ta děvka ukazuje s milencem už docela veřejně, syna má ve vězení pro vraždu – nojo, holt paní direktorová si může dovolit už asi všecko. Jak tahle stará čarodějnice mě přivítala tenkrát v našem domě: „Okamžitě zmizte!“ ječela na mě vztekle a z tlamy jí smrděl rum, to je ta děvka, co na svou špínu má jedinou koupelnu v domě – jak se s ní mohl inženýr Trojan tak zahodit?…

Jana Rybářová zakončila svou každodenní procházku u mostu přes Labe, krásný čistý oblouk z oceli s nýty a pláty připomíná rytířské brnění a nad ním lesnatý střekovský svah s vilami v říjnových zlatých zahradách mít svůj bílý dům Kolem něj smrky, co jsou věčně zelené A vzadu jahody a rybíz Skleněnou terasu s výhledem na město Světlé pokoje U oken květiny Ložnici se skleněnými dveřmi, abychom při probouzení viděli stromy A při usínání slyšeli zpěv jejich korun Bílou koupelnu s teplou vodou Dvě mýdla v síťkách: Jedno růžové společné pro Tebe a pro mne I při mytí budeme spolu A mýdlíčko ve tvaru zvířátka pro radost našeho dítěte – naproti nádraží koupila Jana láhev mléka a tři vejce, chleba mám doma ještě patku, a svezla se domů tramvají, příště zas půjdu pěšky…

Prošla naší ulicí vyhýbajíc se návějím béžového spadového prachu a tvrdě pohlédla na oprýskané průčelí domu čp. 2000, nepřáli mi to, a přece jsem už tady – vtom si povšimla, že pootevřeným oknem v přízemí se na ni z peřin usmívá stařičký Teo, pohodila hlavou a vběhla do domu.

Jana si umyla ruce, zapjala elektrický vařič a vložila na jeho ploténku rendlík, na jeho dno lžíci octa – tak se obejdete bez tuku, ušetříte peníze i zdraví, tuky jsou zhouba a třeba Japonci nemastí skoro vůbec, máslo téměř neznají – a slupla pak tři volská oka s patkou chleba, chlebové drobty si pozorně smetla do dlaně a nasypala si je do úst. Venku se už šeřilo, dny se krátí a přijde zima… to budou letos smutné Vánoce… ale pak se už den prodlužuje, pohani slavili na Vánoce den Nepřemožitelného Slunce, a přijde leden se světlajícími odpoledni, únor růžovějícího sněhu, březen větrů nad kalužemi a vodního zurčení, duben vůně země a květen, měsíc hvězd a lásky –

Do montércimry vrazila Madda v uválených minišatech, jež kdysi dávno mohly být případně i bílé a s funěním se složila na kavalec, pochopitelně ne na svůj. „To jsem si zas dneska dala, holka. Chlap vypadal v autě docela slušně, ale když přišlo na věc –“ „Nemusíš mi všecko povídat –“ řekla Jana s odporem a litovala, že se neumyla už před příchodem své spolubydlící, já nesnesu jít spát nemytá a zas čistá se cítím v posteli tak prima – Jana si zoufala, myla si nohy, zas se obouvala a svlékala a myla si krk, zas se oblékala a částečně svlékala a omývala další střídavě odhalované partie –

Madda se zmocnila výlevky prostě tím, že k ní přikročila nahá a Jana rychle ustoupila při prvním doteku s Maddiným již velice ženským tělem, ale přitom fakticky krásným, někdo se tak už narodí – Madda vystrčila pupek pod kohoutek, pustila si naň vodu, kvičela, že ji to studí – to je celé její mytí – a pak se tím břichem válela po houni dalšího kavalce – to je její utírání plus tělocvik.

Jana ztratila chuť na další očistu v téže výlevce se svou divokou družkou, ulehla, ale nemohla se nedívat na toho živočicha: Madda si vybalila z novin plesnivějící kus uzeného a hryzala doň jak zvíře, příšerně ohryzaný a oslintaný zbytek zas zabalila do novin a podala si láhev piva, kterou vychlemtala třemi obrovskými doušky, při kterých jí ohryzek vyjížděl jak píst nahoru, jak zedník na stavbě, ale zedník s hrdlem krásné ženy, vysmrkala se do dlaně, dlaň nedbale otřela houni a rozmázla si jí ukápnuté pivo přes ňadra, poslední doušek v lahvi si zazátkovala kusem novin (prý pro případ nočního probuzení: ale v noci se neprobouzí nikdy a zbylý doušek jí poslouží jako celá snídaně), pořád ještě nahá (obleče se až ráno do práce a prádlo nosí pouze odpoledne do kavárny) si třela bosé nohy o sebe (lýtka znamenána černými šmouhami z chodidel) a se zapálenou cigaretou zpívala svým zastřeným hlasem jakýsi anglický taneční šlágr, lhostejná k rytmu textu místo waltzu či slow-foxu vydávala jakési tiché a usedavé vytí, náhle se rozplakala, slzy jí stékaly po tvářích a kapaly níže, roztržitě si je rozmazávala po těle (s předchozími aprety už vznikal viditelný šmouhovaný film), zády klouzala po zdi na lůžko, náhle vyklenula kolena do necudných úhlů a rozesmála se, chechtala se, až řvala, pak jí nohy klesly a Madda usnula s dětsky nevinnou tváří.

Jana povzdechla, a když se ujistila, že družka už pevně spí, svlékla se konečně celá a po chuti se zvolna a labužnicky umyla – doma jsem se chodila večer mýt do dřevěného domečku naší prádelny na dvorku a měla jsem jej celý pro sebe – a ulehla ke spánku.

Proč nemohu usnout, když jsem celý den dělala, jen co jsem měla? Pod houní mám vedro, jaké jsem necítila doma ani pod duchnou, to asi z té studené vody, která zahřívá, Arabové berou pro ochlazení lázeň vždy vlažnou – ale doma jsem se koupala taky ve studené?… Jana se obracela pod přikrývkou a velice si přála usnout, jsouc zmatena podivnými pocity, které jí v tom bránily. Hvězdičky, přineste mi lásku brzo…

Na stole nikdy nepracující laborantky Kamilky ležel umatlaný arch papíru a nad ním shluknuty hlavinky chemiček Kamilky, Evky, paní Olgy a paní Heleny. „Čekáme už jen na tebe, Jano –“

„Anketa PLAYBOYE“ stojí na tom archu docela nahoře – zbytek zakrývá Kamilka pokaňkaným růžovým pijákem – kostrbatě naklepáno strojem a: „Vyplňujte o samotě!“ Takže laboratoř rozvoje to bude vyplňovat samozřejmě kolektivně veřejně.

„1) Ve společnosti vedete nebo posloucháte řeči o sexu:

a) bez zábrany

b)  s mírným vzrušením

c) s rozpaky

d) s odporem“

„Tak jedem!“ velí Kamilka a ťuká zlatým krejónem na piják, kde má už rozpitým písmem předepsány kolonky H (Helena Secká), O (paní Olga), E (Evka) a J (já) – Kamilka svou kolonku nemá – prý to už zná a kazila by hru. Je to hra nebo anketa? Prý průzkum a všechny mě okřikují, abych už nezdržovala. Zvláštní věc: ony samy touží nejvíc zkoumat samy sebe – ale musí to být přede všemi. A mě jako zábavnou přílohu.

Všechny si napsaly la, „bez zábrany“ a já upřímně ld „s odporem“. Všechny se mi smějí. Kdo je tady ubohý?

„Tak dál, otázka druhá,“ velí Kamilka a bílou ručkou (v níž sotva kdy držela něco těžšího než cigaretu) s velkým modrým kamenem masivního zlatého prstenu (kolik mých měsíčních platů by na něj asi padlo? A kdybych si na něj střádala po mých padesátikorunách…) sune krycí piják o odstavec níž:

„2) Je pro vás soulož:

a) životní potřebou

b) návyk

c) nudná záležitost“

Paní Olga píše bez rozmýšlení „2a“ a všecky se smějí, paní Helena „2c“ a všecky se smějí, Evka „2b“ a všecky se smějí. „Teď Jana –“. Píšu „2a“, protože ze tří alternativ je tato mé pravdě nejblíže – „Tady se musí říkat pravda!“ křičí Kamilka zlobně, ale ostatní jsou netrpělivé na další otázky – ne, na další své vlastní odpovědi přede všemi a na mé, zábavnou přílohu. Jsem zde placena ještě i za toto? –

„3) V prvním okamžiku pronikání –

„Jdu pro destilku!“ volám a utíkám ven, chodím po nádvoří, bílé mečíky pana Juldy Serafina pod okny ředitelny jsou již zamřelé, až přijde jejich čas, sama vyhrabu jejich cibulky a uschovám na jaro…

Chodila jsem venku co nejdéle, ale i tak se vrátila příliš brzo na otázku teprve

„12) Toužíte někdy souložit:

a) ve větší skupině

b) před jedním svědkem

c) před fotoaparátem

d) před zrcadlem

e) beze svědků, fotoaparátu a zrcadla“

Kamilka píše dle diktátu pod H – 12d, pod O – 12a, pod E – 12c, pod J – to jsem já.

„Dvanáct bé,“ říkám.

„A kdo by ten svědek měl bejt,“ smějí se mi.

„No přece on…“

„Kdo on…“

„No přece můj muž –“

Smějí se hlučně a obzvláště dlouho, že prý jsem tedy měla říct „12e“, ale ony mi nerozumějí, co vše znamená „s“ a jak uboze málo pouhé „bez“, ony nerozumějí v lásce už docela ničemu.

„13) Při pohledu na stříkající –“

„Jdu pro destilku!“ A nevrátím se dřív, dokud ta ohavnost nezmizí.

Na nádvoří mě chytil Karel Pekař za ruku a nemohla jsem mu už utéci, skoro prosil, abych s ním šla na odpolední čaj na Větruši – to je ta restaurace s věží jako hrad vysoko nad městem a řekou – řekla jsem, že ano.

Odpoledne jsem byla doma sama, a tak jsem se krásně celá umyla, oblékla se celá do čistého, a to mám vždycky báječný pocit – Karel čekal s motorkou před domem, projeli jsme městem a vyjeli vzhůru asfaltkou mezi stromy, Větruše je opravdu jak hrad nad městem a les začíná hned za ním.

Tančím ráda – nejraději mazurku a pak jazz, cool a slow, nejraději ze všeho pak waltz, to je vznášení se – když to oba umí. Karel Pekař to neumí.

Omlouvá se nad chladnoucími párky a tajně u pultu si dodává kuráž rumem, červený obličejíček pod slepenými vlasy – Karel to nemůže být.

„Smím prosit, slečno Rybářová? Promiňte, pane Pekaři –“ Přišel si pro mne náměstek inženýr Frank Secký, muž mé šéfky, sedí nahoře nad zábradlím s nějakou dívkou, ale vůbec s ní netančí.

Zblízka má Frank Secký na hrudi pohádkově bílou košili, tak úplně bílou, že kdyby zbělela jen o vlásek, byla by rázem blankytně modrá… A voní.

A tančí skvěle. Poddávám se jeho vedení. Druhý kousek je waltz, má modrá láska – „Prosím vás, Jano, něco mi spadlo do oka. Mohla byste mi vyndat z kapsy kapesník – tady, z levé Frank mrká okem, sahám mu do levé kapsy, je prázdná, dole roztržená, má v ní –“

Jana strnula a zbledla, „Prase –“ řekla chvějícím se hlasem, „prase…“ A pak, zvolna, s rozmyslem, vydatně a s mířením naplila Franku Seckému do tváře a vyběhla z parketu – já si snad půlhodinu potom drhla tu ruku na toaletě (a nazítří v laboratoři ji myla opětovně v horkém louhu, až mi kůže popraskala a stahovala jsem si ji z dlaně a prstů v celých plátech).

Karel mě musel ihned odvézt přímo domů, cestou a prudkým větrem do tváře se mi udělalo trochu líp a tak jsem Karlovi dovolila, aby mě ještě trochu povozil po střížovickém vrchu, takže jsme přijeli k našemu domu až za šera.

Karel se ovšem pokusil na schodech mě objímat a líbat, to chlapec jaksi musí, když doveze děvče na motorce domů, ale jeho tvář – ovšemže mladá, hladká a teplá – přitištěná na mou mi připadala, jako když si sama opřu tvář o svůj loket, jeho ruce na mých ramenou byly pouze těžké a jeho prsty neobratné a pak hrubé – on mě chtěl dokonce dostat! – Pro chvilku na schodech jsem nezůstala tak dlouho čistá, Karle Pekaři, ty při ní nebudeš tím svědkem… Bolestně málo mi toho nabízíš, víš, já chci – všecko. A až to přijde, musí to být veliké – Takhle ne.

Jana odtlačila chlapcovu tvář roztaženou dlaní, „Ahoj,“ zašeptala, ztratila se mu za dveřmi a zamkla za sebou. Ahoj, Karle. Ty to nejsi.

A pak mi najednou bylo do breku, třela jsem si v rendlíku rozhudu z másla, tvarohu a mléka a slzy mi padaly do té pomazánky, kterou měl náš tatínek tak rád, plakala jsem pořád víc a nemohla to vůbec zadržet, jaký to mám vlastně život, copak se málo snažím dělat všecko tak, jak má být, nikdy nic špatného – a co mi za to všichni vracejí, je toho moc a je to příliš těžké, co mi nakládá na záda svět – nebo to žalostné nic, co z našeho nádherného světa pro mne zbylo, a nejhorší je, že ani před sebou teď už nic nevidím, co bude dál – ani jiskřičku ve tmě.

„Co brečíš,“ povídala Madda, když přišla domů, „nebreč, nebuď kráva –“, ale já brečela opravdu už asi jako kráva, přímo se to ze mě valilo. „Nebreč už, nebo ti nakopu! –“ zlobila se ha mě Madda, ale dobrácky, a štípala mě přitom do podpažních jamek, jako když já ji ráno budím… štípala mě do podpaží, abych už zas procitla.

Madda není zlá, spíš nešťastná – ačkoliv si své neštěstí neuvědomuje a tak ono možná ani v ní není, je jen nečistá – ale jaká jsem dnes já? A jaká budu za rok, za dva, za pět let –

„Ježíšmarjá, tak už nebreč! Heleď, už před tebou klečím na kolínkách – Tak necháš toho už, důro pitomá? –“ Madda si přede mne opravdu klekla a přitom mě lehtala pod koleny, nakonec schrastila nějaké peníze, dala jsem jí pětadvacetikorunu a ona šla nakoupit, prý „vitamíny“, já zatím přichystala večeři pro dvě, polské rybičky v tomatě s cibulí a z druhé krabičky „mexické kanapátko“, rybičky mezi chleby, osmažit a navrch jsem udělala pravou majonézu, praskly na to mé zásoby na celý týden a kromě toho do mexického kanapátka patří pravé sardinky, místo chleba bílá veka a do majonézy pravý olej a kromě toho je ta moje rezervní pětadvacetikoruna pro všechny případy pryč – Madda se vrátila s půllitrovkou Staré myslivecké – ale sluply jsme to všecko a bylo to náramné, naposledy jsem takhle debužírovala při maturitním večírku.

Když jsem se Maddě svěřila s tím hrozným zážitkem se Seckým, Madda se tak rozzuřila, že pro uklidnění vypila skoro všecku Starou mysliveckou sama, ale já byla ráda, já alkohol nerada a stačí mi jen trošinku, Madda mi pak dlouho do noci povídala o svých milencích, zažila tedy příšerné a neuvěřitelné věci, docela hrůza, ale je zas zvláštní, že ona všecky ty svoje chlapy ani nerozlišuje, ona je všecky bere dohromady jako jednoho jediného muže a tak jejíma očima je to skutečný muž… a možná i mýma – ne, to mě napadlo jen, že jsem byla trošku opilá.

A Madda mi pak povídala o své jediné skutečné lásce, o mladém Romanu Gráfovi, říkala mu „mý modrý blues“ – ona toho chlapce opravdu milovala a byl asi krásný, když měl jemné bílé ruce jako kněz a když zavezl Maddu do Karlových Varů, kde ve dne v noci v pavilonech ze skla a modrého kovu a pod ornamenty jak ze smetany tryská vzhůru teplá voda, která uzdravuje, a když oni pak usínali jak bratr se sestrou s rukama spojenýma – ale pak ho Madda začala mučit a možná je to takový zvláštní zákon skutečné silné lásky, že ti dva chtějí spolu prožít všecko, dobré i zlé, takový zvláštní zákon, který ty dva ukáže jednoho druhému v nejprudším světle, protože milovat se je poznat se a být spolu absolutně ve všem –

Madda se opila, smála se a plakala a vykládala mi o svém jediném muži nejstrašnější věci, jaké nebyly ani v té anketě Playboye, a já to všecko poslouchala a vrývala si do paměti, abych jednou uměla mému jedinému muži poskytnout všecko, co je láska mezi ženou a mužem, a je toho tolik, že je to příšerné a nádherné –

Tu noc jsem poprvé v životě šla spát nemytá, přirazily jsme si s Maddou kavalce k sobě a usínaly se spojenýma rukama jak dvě sestry, toho rozdílného mezi námi nebude asi tolik, že Madda nemá dobré vychování a návyky, to není podstatné, ona za to ostatně sama ani nemůže, ale to hlavní máme asi společné…

Madda usnula jak dítě a musela jsem ji pohladit po tváři, mně se ještě spát nechtělo, chtělo se mi myslet na mé dosavadní chlapce, na lounského Sebastiena Wintera, kterého jsem milovala, ale on se to nikdy nedozvěděl a zemřel hroznou smrtí, na pražského medika Edu, který jediný mě směl líbat na ústa, ale víc jsem mu nikdy nedovolila a tu noc, když jsme měli být poprvé spolu, jsem zůstala sama, stejně jako při maturitním večírku, kdy jsem měla dovoleno vrátit se až ráno, a to ráno jsem byla pokaždé tak šťastná, ta oběť, kterou stále přináším, jednou zazáří, můj muž mě bude mít čistou… a celou. Jaký asi bude? Ani jako Karel Pekař, ani jako Sebastien Winter, ten byl slabý, ani jako Eda, ten neuměl být něžný, jak aspoň bude vypadat… Starší než já, ale ne zas o moc, rozhodně štíhlý, vyšší postavy, hezký, chytrý, silný a něžný… Vypadat by mohl třeba jako Borek Trojan z našeho domu… jaké má asi ruce? Má je bílé a jemné?… Možná že by mohl tak vypadat, ale musel by okamžitě nechat té hnusné čarodějnice Gráfové a vůbec, musel by být docela… a úplně…

Jana se usmívala do tmy a vzpomínala na tanec při maturitním večírku v restauraci nad řekou Ohří, byla jsem královna večera – to jsou teprve čtyři měsíce? – na parketu v bílých šatech A bílých střevíčkách Smíš mě líbat na ústa a níž Ve vedlejším pokoji čekají naše svatební dary Má matka s Tvou nám chystá naše lůžka vedle sebe Pojď ještě tančit Ještě chvilinku Hned ráno odjedeme na svatební cestu do Švédska Budem sedět na palubě, smát se a pít oranžádu brčkem Počkáš pod mým oknem v proutěném křesílku Za zábradlím a modrým pruhem stříbrně zčeřeného moře se vynoří Švédsko Bílý přístav a nad ním vysoká bílá oblaka –

Náhle křik, tartas a ryk a mocné bušení na dveře, v jejich zámku zvenčí kovové šramocení, Jana se v hrůze vztyčila na lůžku a vtom už rozráží pootevřené okno temná silueta a na podlahu hřmotně a s klením dopadá obrovský chlap, druhý leze oknem za ním a běží ke dveřím, odemyká je a dovnitř se vevalí další muži, pokoj náhle plný chlapů a všichni povykují a řvou. „Montéři –“ křičí konečně probuzená Madda a vyskakuje z postele, „Kluci, ahoj – a kde je Olda – OLDO – –“

Muži se chovají jak v dobytém městě, bezostyšně drancují naši chudou domácnost, tlusťoch dojídá zbytek mexického kanapátka a začíná slídit v naší skříni, obr v montérkách doráží láhev naší kořalky, Madda nic neslyší, Madda objímá statného muže s prošedivělými spánky, věší se na něho a prohýbá se pod ním a křídově bílý chlapec usedá k dvojici na zem a začíná Maddě líbat kolena – ječíc děsem vytrhla Jana tlusťochovi z chumáče v jeho náručí své šaty, natáhla si je přes hlavu obouvajíc se přitom poslepu a vyhýbajíc se mužským pažím proběhla několikrát místností až nakonec vyskočila z okna do prachu ulice a bez dechu utíkala ve směru matné záře nad střechami… až v půli cesty do města popadla dech a přestala běžet.

Jana Rybářová kráčela pod hvězdami k městu a polykala slzy, kolikrát se ještě dneska musím rozplakat a kam teď jít, pojedu do Malešic za maminkou, ale z čeho tam budu žít, když v okolí daleko široko práce pro mne není a maminka má málo i pro sebe a tři malé děti k tomu na vdovském krku, hvězdičky, proč jste tak kruté právě ke mně, když já se tak opravdově a tak moc snažím být dobrá, ulice se začínaly rozsvětlovat a vpředu zář hlavní třídy, za ní světla náměstí, zamčené ozářené výklady plné krásných věcí – to je svět šťastných a já už navždy budu jej nepřípustný jen míjet po kamenném chodníku, město, já o tobě tolik snila a byla tak šťastná, že budu smět v tobě žít, a ty mi předvádíš stále jen svou hrůzu, já snila o městě bílém a modrém jako letní ráno – Jak laskavý přístav svítilo do tmy nádraží.

Do ztichlé haly se snášel peruťový šumot stropních zářivek jak pohřbívající sníh. Jana stála před tabulí ODJEZDY a zoufale se kousala do rtů, vlak do Mostu a Malešic jede až 5.16 a teď ještě není ani půlnoc, co tady těch pět hodin sama –

Jana přecházela halou, chodbami a po schodech vystoupila na peron, zvolna šla podél hlubokého kolejiště s lesklými pásy kolejnic – skočit pod vlak a bude pokoj navždy… NE – až k lunaparku návěstních světel výjezdu, po vedlejší koleji přeburácel dlouhý ocelový uhelný vlak a ze schůdků posledního vagonu zamával muž červenou lampičkou. Po chvíli přejela lokomotiva a zanedlouho přeburácel další uhelný vlak v protisměru… vlaky jezdí ve dne v noci, ráno nebude už nic, co bylo včera, věci jdou, pokračují, očišťují se jak jarní řeka, uhánějí a pádí, odjíždějí a přijíždějí nové, stále nové a novější a staré odvlékány do tmy zapomenutí a neplatnosti, tisíce vlaků vyjíždějí v této vteřině a vítr z jejich kol zpívá v mých vlasech – je nádherný být mladá zdravá holka a mně ještě dlouho nebude ani dvacet let! – a lokomotivy vřeští a duní dnem i nocí blížící se neodvratné vítězství.

CHCI ŽÍT ZDE, A TAK BUDU – Jana se vrátila do haly a koupila si nejlevnější lístek směrem na Most za pouhých Kčs 0,60, to jen jako průkaz na noclehování v čekárně, v tom se vyznám, já jsem taková železniční holka, co jezdila vlakem už do školy, zítra si budu stěžovat u ředitele a on mi musí dát slušné bydlení, od toho je placen a dost slušně, řekla bych, jsem tady na umístěnku a závod má tuhle povinnost, má další a bude je teď jednu po druhé solit, dá po zlém, když po dobrém nechtěl, a možná je dokonce i moc dobře, co se dneska všecko stalo, aspoň už nebudu jak tele čekat, co mi panstvo ráčí odsypat, ráno bude všecko jiné, už teď to jde a snad to ani nebylo tak zlé, ti montéři se konečně smáli a nezkřivili mi ani vlas, ten obr mektal cosi, jak jsem se dostala do jejich pokoje, tak ten pokoj je váš? Opravdu se po vás jmenuje a tedy si račte vaši montércimru ponechat, já dostanu nové bydlení. Ti montéři opravdu nebyli zlí, když se smáli – vaše věc, páni, já zas zítra se smát nebudu a rozmajznu to smrtelně vážně přes všecky výbory a třeba až po prezidenta, tohle si líbit už nedám, pane Gráf! A pak se budu smát – nejlíp, protože nakonec – za velice už jiných okolností…

Rozhodla jsem se žít zde, A TAK BUDU – a jestli se někdo rozhodl jinak, ať své rozhodnutí změní on. Už dost jsem ustupovala na sám kraj, před hodinou dokonce z vlastní postele – a každý sportovec vám, modré panstvo, poví, že se zdí za zády se vyhrávají i beznadějná už utkání –

V zasklené čekárně sotva deset lidí, muži se svými ženami a dětmi, a Jana se pohodlně usadila do rohu, sotva jsem zavřela oči –

„Ukažte jízdenku, slečno!“ Bachař v uniformě ČSD.

„Prosím.“ Ukázala jsem mu ji.

„Vy jedete jen do Trmic? Ale tam budete tramvají dřívějc –“

„Rozhodla jsem se jet vlakem.“

„Anebo tady přespat po flámku, co? Ale tady není žádná noclehárna, slečinko!“

„Mám platnou jízdenku? Mám! A jestli vám to nestačí, přiveďte mi sem dopravní stráž. Jim to vysvětlím.“

„Ale no tak to děvče nechte,“ řekl muž vedle mne, „když má lístek…“

„Známe svý ptáčky, udělali by mi z toho tady noclehárnu…,“ mektal bachař už na ústupu.

„Povídáme, abyste ji nechal –“ řekl další muž se spícím dítětem v náručí, „a abyste nechal taky nás. Tohle je čekárna a spí tu děti. A jestli mi vzbudíš děcko, ty šašku, tak –“

Bachař zmizel a muži se na mne usmívali. Jejich ženy ihned zas usínaly, jen snad o něco blíže a těsněji u svých mužů než před tím výstupem. Jsou u nich bezpečné…

U svých ochránců. Což to není hlavní úkol mužů? Žena má za něj tolik odměn… stokrát víc než ve sto číslech Playboye.

Není mi dosud dvacet, ale muže už asi opravdu potřebuji. Zasloužím si ho. Mám na něho právo. CHCI HO – a tak ho budu mít.

WILLIAM TUBMAN, dvaasedmdesátiletý prezident africké republiky Libérie, vysvětloval nedávno v Monrovii novinářům důvody studentského neklidu v Evropě: „Evropské děti jsou od mládí živeny kravským mlékem. To v nich rozvíjí jakýsi kravský instinkt, jenž se jednoho dne promění ve zvířecí zlobu. Ta je ovládá v době studií.“

V JEDNÉ AMERICKÉ NEMOCNICI se svobodné sestry horlivě snažily získat pozornost mladých lékařů, kteří byli jejich vynalézavostí brzy unaveni. Jeden lékař se vracel po osmnáctihodinové službě pozdě v noci domů. Pod stěračem svého vozu našel lístek: „Jmenuji se Julie Andersenová. Zavolejte mi na číslo 4939975.“

Nevšímavě lístek roztrhal a zahodil. Teprve druhý den ráno si všiml, že pravá strana jeho vozu je téměř demolována nárazem.

V MĚSTEČKU COLUMBUS v USA se připravovala velká svatba. Pozvaní hosté v poslední minutě dostali od nevěsty telegram, v němž je žádala, aby si na svatebním oznámení škrtli jméno ženicha Cliff Gardena a vepsali si místo něho Hugha Barnese. Dále telegram oznamoval, že místo a datum sňatku zůstává v platnosti.

Kdo je kdo
Jana Rybářová (19)

Když maličké Janě tatínek zvěstoval konec druhé světové války, zeptala se čtyřletá holčička, co to bylo ta válka. Poučena, že to zlí vojáci šli na dobré lidi a nyní za to dostali nasekáno, přihlížela pak s dětskou radostí, jak poslední německý voják (jeho pět druhů bylo právě ubito v místním cukrovaru) s roztříštěnou hlavou se marně snažil prchnout tatínkům s vidlemi a kosami přes řeku Ohři. Toho pana vojáka to jistě bolelo, ale tak neměl být zlý a měl nechat dobré lidi na pokoji.

„Pravda vítězí,“ říkal tatínek Alois Rybář, vesnický písmák, samouk a svérázný myslitel svým šesti dětem a co tatínek řekl, to u Rybářů platilo. Děti se před každým jídlem pokřižovaly, drobečky chleba spadlé na zem sebraly, políbily a vhodily do ohně. Jak se srovnáváš s chlebem, tak se srovnáváš s lidmi – nůž na chléb musí být ostrý a řez rovný.

Jana prožila své dětství v chudém, maličkém, ale úzkostlivě čistém domečku se zahrádkou a s výhledem na nekonečnou zeď cukrovaru. Od svých pěti let pracovala a práce ji těšila. Když na svěřená jí kuřata začala chodit zdivočelá kočka, poprosila tatínka o pomoc. Tatínek sbil z prken podlouhlou past, do níž se škůdkyně lapila a byla tam ponechána, až pošla, mimochodem nijak potichu, neboť hladem nejprve zešílela. Dlouho zaléhalo z rohu zahrady její skučení. Tak neměla zabíjet naše malá kuřátka.

Politický převrat roku 1948 přijali Rybářovi se zadostiučiněním, ale bez velkých nadějí, s tolika dětmi měli nouzi před ním i po něm. Primánka lounského gymnázia Jana Rybářová byla nejlepší žákyní třídy a zamilovala se do septimána Sebastiena Wintera, syna znárodněného lounského velkoobchodníka textilem. Sebastien byl krásný jako jeho patron v kostele, mluvil tichým hlasem a smutný úsměv nikdy neopouštěl jeho ztrápenou tvář. Janino dětinské blouznění, ostatně nikdy nevyznané, nemělo dlouhého trvání (Wintrovi byli odhaleni jako křečci a nepřátelé lidu, ve výkladu na náměstí veřejně vyloženy štůčky látek, peníze a zavařeniny, které ukradli z vlastního obchodu a domu, všichni Wintrovi zatčeni a Sebastien po několikaměsíční převýchově – pro špatnou pracovní morálku přeložen do cely kriminálních homosexuálů – ve věznici dobrovolně zahynul), ale předznamenalo dívčinu představu o lásce. Jana věřila v čistotu a ve svou odměnu za ni.

Na škole Jana vynikala zejména v matematice, tělocviku a náboženství, které bylo později zrušeno, a Jana vstoupila na chemickou průmyslovku. I v nové škole se záhy propracovala mezi nejlepší a oblíbila si technické předměty pro jejich jednoznačnou jasnost. Sport milovala jako hru a jako čestné zápolení.

Na doporučení okresní komise pro školství a kulturu vybrala profesorka tělocviku tehdy šestnáctiletou Janu, aby stála modelem místnímu výtvarníkovi, který chystal skulpturální výzdobu nové školní budovy. Výtvarník byl bělovlasý a jemný starý pán s krásnýma rukama znamenanýma drobnými jaterními skvrnami, dlouho Janě vyprávěl o umění, ale když ji posléze požádal, aby se svlékla, utekla dívka s hrůzou z jeho ateliéru. Nikdy už výtvarníkovi nepohlédla do očí a neodpovídala na jeho pozdravy.

Téhož roku Janin otec dovršiv právě pětatřicet let zaměstnání v malešickém cukrovaru (k vzácnému jubileu obdržel od vedení závodu, podnikového ředitelství a odborů tříbarevný diplom a jedno sto korun) tragicky zemřel a po proplakané noci Jana smrtelně zanevřela na Boha. Je-li, proč nechal zemřít našeho dobrého tatínka?

O posledních prázdninách, rok před maturitou, poznala Jana při brigádě na chmelnici místního zemědělského družstva pražského medika Edu. Před večeří spolu chodili lukami podél Ohře a Jana mladíkovi dovolila, aby ji líbal na ústa. Večer před Edovým odjezdem mu Jana slíbila, že za ním přijde po večeři k řece, ale zůstala pak doma a ráno se probudila s pocitem vítězství.

S týmž pocitem pak prožila maturitní večírek v restauraci u řeky (rodiče dovolili dětem vrátit se jako po plesu až po půlnoci), protančila celou noc se svými spolužáky, uvědomovala si a cítila jejich touhu, leč odolala vzmáhajícímu se pokušení a sama pak kráčela předjitřními lukami domů. Z lounské roviny příkře strměly dávné sopky a Jana myslela na svého budoucího muže. Musí být silný a něžný… Jen pro takového uchovala svou čistotu.

1. září nastoupila Jana Rybářová na umístěnku do rozvojové laboratoře n. p. Kotex v Ústí n. L. a hned prvního dne se rozhodla, že zde bude žít.

(Pokračování příště)

Obležení

Ve smyčce na konečné vystoupil Borek Trojan z městského autobusu č. 12 a zvolna scházel ze svahu, překřížil asfaltku, brodil se spadlým listím v trávě, došel k vilce ve velké zahradě, odemkl si zahradní branku a pak lakované modřínové dveře pod kovanou lucernou.

Chodím čtyřmi pokoji. Beru si z ledničky kousek šunky a nedojezený jej odhazuji. Doušek vodky přímo z lahve, snad obnoví chuť k jídlu. Žlutý pokoj nemám rád. Zita chce, abychom v něm bydleli. V pánském pokoji je tma už celý den. Kožené tapety by se měly na zimu sundávat – to je už zima? Nejvíce sedávám v pokoji s velikým oknem na zahradu a k řece. Se sklenkou koňaku. Řeku už nevidět. Teče tam ještě? Nutno přiložit do krbu.

Listopad svléká poslední stromy a plíží se travou mokrých luk k prosinci a konci. Přímo před oknem je zvláštní strom. Má zcela červené listí srdcovitého tvaru jako lípa. Ale není to lípa. Nebo to já chci z něj mít zvláštní strom. Je už úplně bezlistý – jen docela nahoře svítí poslední červený list. Chvěje se a třepotá ve větru a dešti – nicméně nespěchá spadnout k tisícům svých druhů už dávno na zemi. Září docela nahoře jako výkřik. Jako smysl toho stromu.

Čím se tak odlišil od tisíců svých dokonale stejných druhů? Jakou podivnou souhrou biologických a mechanických náhod? List jako ostatní, jen stonek má silnější. Soudržnost se stromem je přece záležitost stonku. Zázračný stonek – dovolí si příroda udržet jej přes zimu? Mohla by si to snad dovolit – při svém bilionovém plýtvání a při své miliardové variabilitě. Když stvořila ptakopyska. Obří kalifornské sekvoje, které rostou čtyři tisíce let. Ceylonský strom, jehož listí větrem mění barvu. A chameleona. Maledivský kokos-dvojče, které zraje deset let. Může si přitom všem příroda dovolit, aby si jediný strom v Ústí n. L., severní Čechy, ČSSR, Evropa – podržel jediný list? Je to vůbec v jejích možnostech? Nebo v silách všemohoucích bohů? Nebo moderní vědy? Není ten zázračný stonek nebezpečí pro celou planetu – udrží-li se na kmeni? Co pak bude platit? A jestliže spadne – jak bezmocná a tupá je příroda ve své miliardové variabilitě! Jak bezmocní a bez špetky fantazie a espritu všichni všemohoucí bozi! Jak bezmocná a slepá moderní věda, která pátrá po lišejnících kdesi na Venuši a Marsu! Proč tolik o listu? Snad je to story našeho života. Či spíše jeho poslední šance…

Zvuk motoru a ticho. To je Zita. Teď už nepřijíždí pravidelně. Je to tak lépe. Zita je teď nervózní, podrážděná… a pak skleslá. Nejhorší jsou její záchvaty sebezničení. Protože tak ničí i mě.

Zita vchází do pokoje. Slyším její dech a bojím se ohlédnout. Bojím se neznámé nálady, kterou vyciťuji z jejího dechu. Miláčku, což se musíme mučit?…

„Jsem zde,“ říká mi Zita za zády. Její nejhorší možná nálada.

„Pojď si sednout vedle mě…“

„To už ani nevstaneš, abys mě přivítal –“

„Zito. Prosím tě.“

„Jestli tě vyrušuji, mohu zas ihned odjet. Mám doma spoustu práce.“

„Prosím tě. Zito.“

„Nudíš se, co!“

„Přemýšlím o listu. Vidíš tam docela nahoře ten poslední červený –“

„Mám si snad před tebe kleknout, abys mi konečně milostivě ukázal svou tvář – Nebo jsem se ti už zhnusila tak, že zkracuješ dobu, po kterou se na mě musíš dívat – k oblečení a ke stravě?! –“

Vstávám a vztek mi buší do spánků. Stahuji si přes hlavu svetr – náhodou je opravdu od Zity – a hážu jí jej k nohám. Košile letí za ním, ta z holandského nylonu se silným proužkem. Rozepínám si kalhoty. Opravdu si mě vystrojila celého… jak svého žokeje.

„Nech toho…,“ říká Zita posměšně. „Bude ti zas zima…“

Jednou jsem jí řekl, že je mi zde zima. Připomíná mi to asi počtyřicáté. Už jsem nahý. I mé spodky jí patří. I mé ponožky. „Půjčíš mi aspoň ručník kolem pasu? A vůz – těch pár schodů do druhého patra už nějak doběhnu…“

„To chceš přijet domů mým vozem jen s ručníkem kolem pasu – Ne, odpusť, Borku, drahý…“ Líbá mě, odvracím tvář, líbá mě na ramena a klesá přede mnou na kolena, už leží na zemi a cítím její rty na svých bosých nohou… Jak v tom filmu podle Stendhala. Když paní de Renal líbala Juliánovi nohy, celé ústecké kino Revoluce řvalo smíchem. Poklekám k Zitě, své císařovně. Líbáme se. Milujeme se jak nikdy. Zita se pak směje jako holčička…

„Už se ti moc nelíbím, co!“ praví náhle bez nejmenšího přechodu. Nebo snad proto, že jsem si zpod ní vytáhl svou dřevěnějící ruku? Objímám ji tedy znovu – odstrkuje mě.

„Před milováním jdou lichotky líp než po něm…,“ snažím se o veselý tón.

„Po něm je lepší číst si noviny, co!“

Asi před čtyřmi dny jsem skutečně docela bezděčně sáhl po novinách – ale teď je přece nečtu!

„Ale teď je přece nečtu! Kolikrát mi to budeš ještě připomínat? Jsi ohromně roztomilá: třeba teď zrovna je mi zima – snaž se to pochopit, jsem nahý, oheň vyhasl, tudíž je mi zima – ale já se ti to už bojím říct!“

„Bojíš se? Vždyťs mi to právě řekl!“

„Chtěl jsem jen – Ty se prostě chceš hádat, co!“

„A ty zas číst noviny, co!“

„Tak ty se hádej a já si budu číst noviny!“

„A kvůli tomu se budu s tebou scházet, co!“

„Nescházíš se se mnou sama. Já s tebou taky!“

„No tak když nás to oba dva obtěžuje –“

„Už před lety vyvinula francouzská firma Hoffmann-La Roche dokonalý tišící preparát. Už se k nám dováží a jmenuje se librium –“

„Uhni, já jdu pryč.“

„Já taky.“ Oblékáme se jako o závod. Smutný závod. A vzteklý.

„Jsi hnusný.“

„Ty taky.“

„Já tě nenávidím!“

„Já tebe… taky.“

„Tohle jsem potřebovala slyšet! Pro tohle jsem si dnes přijela!“

„Potřebovala – nebo chtěla? A tak vyprovokovala, co! Sama to přiznáváš – zrežírovala sis to dřív, než jsi sedla do vozu – prostě sis pro to přijela… jako pro šaty z čistírny, co!“

„Řekls, že mě nenávidíš.“

„Řekl jsem jen: já taky. Řeknu to na cokoliv, co řekneš ty… Zito, prosím tě…“

„Zdržíš se tady ještě?“

„To nezní zrovna jako pozvání.“

„Já jedu.“

„Já taky. Autobusem.“

Odjela. Zůstal jsem sám. Kolik snese láska takovýchto výstupů? Nechat jí tady všecky její věci… musel bych vážně odjet jen s ručníkem kolem pasu. S vypůjčeným ručníkem. To autobusem nelze. Kromě toho mám spoustu věcí od ní doma ve svém samsonitovém kufru. Můj aerodynamický trezor: jak pro letce. Při havárii letadla vyhodit se zvláštním padáčkem. Zachrání se košile a spodky. Letec zahyne. Na mém zvláštním stromě docela nahoře svítí poslední červený list. Kynu mu: vydrž! Já odcházím.

Po dlouhé době spím zas jednou s Alexem v našem novém pokoji ve druhém patře. Na posteli, kde spávala s Alexem Madda. U okna, u něhož Juldu Serafina ubodal dýkou Zitin syn.

Dnes ráno mi podnikový ředitel doktor Gráf poprvé neodpověděl na pozdrav. Trapné. O jedenácti schůze v ředitelně. Můj nový šéf Bogan Tušl mi uložil obhájit náš návrh plánu. Můj první případ. Mám tísnivý dojem, že členové vedení podniku mě neposlouchají. Dívají se na mě, jako bych byl nahý. Podnikový ředitel se mi nepokrytě vysmívá: „Náš mladý soudruh nás v podstatě žádá neměnit výrobu, aby nemusel znovu sčítat poslední kvartál… ušetříme mu tu půlhodinku práce? Přijde nás to jenom na nějakých šest set tisíc.“ Všichni se smějí, Tušl mě opouští a shazuje. Chci vysvětlovat, ředitel mi bere slovo: „Přečtěte si ještě jednou sám, co jste chtěl přečíst nám, mladý muži, a věc odpadne sama sebou. Dál.“ Připadám si jako zfackován.

„Direktor si holt na tebe zasedl a to máš těžký,“ hučí do mě můj šéf Bogan Tušl. „Já se mu ani nedivím… Heleď, nemohl bys to s paní Gráfovou už sklapnout? Samozřejmě taktně a tak – ale definitivně. Přestává to být únosné, chápeš? Co vlastně chceš? Mít postup – nebo se muckat s tou ubohou ženskou? To ti jí ještě není líto? A dyť to stejně musí skončit – tak, nebo tak!“

Dívám se šéfovi do očí a nahlížím nemožnost mluvit o lásce s Boganem Tušlem. Ptám se ho už jen konverzačně:

„Co znamená to: nebo tak?“

„Nebo by se potíže ze strany direktora mohly stupňovat do té míry, že… že…“

„Že bys mě posléze vykopl ty sám.“

„Ale no tak už ji nech, je to stará, trochu pošukaná ženská, co moc pije a teď má ještě kluka v base… víš, že za ním posledně nebyla ani v návštěvní den…“ (to byl pátek: to Zita přijela za mnou a pohádali jsme se…) „… a vždyť je tolik krásnejch holek a mladejch. Už jsem si na tebe zvykl, Borku. A nerad bych se s tebou loučil…“

Profesionální cynik a Gráfova pravá ruka Frank Secký si přišel „jen na chvilku sednout“, jak řekl, do mé kanceláře. Sedl si a mlčel asi dvacet minut.

„Tak co,“ řekl konečně.

„Přejete si, soudruhu náměstku?“

„Ty víš co.“

„Vážně nevím…“

„Ale víš.“

„Chcete mi naznačit, že vás za mnou poslal soudruh ředitel v jisté delikátní záležitosti?“

Frank Secký se mi drze usmíval do očí a odklepával popel cigarety pod můj filodendron. Ačkoliv ta rostlina patří podniku a tedy i nad ní vládne ředitel se svými náměstky. Co dělá můj poslední červený list na tom zvláštním stromě? Drží se ještě? Frank Secký se drze usmívá. On má času kolik chce. Plní uložený úkol.

„Vidím, že ti to počítání nejde moc od ruky,“ směje se mi škodolibě.

„Myslíte teď nebo vůbec?“

„Teď. Tak co.“

„Tak nic!“

„Jsi nervózní, hochu.“

„To se vám jen zdá.“

„Vidím to. Tak co.“

„Protože mi zřejmě opravdu nemáte co sdělit, jistě mě omluvíte, když se teď vzdálím… asi na hodinu.“ Nenávidím se za to, že koktám. A rudnu. Proti mně sedí studená bestie.

„Jen seď. Tak co.“

„Jdu se vysrat, pane Secký!“

„Povím ti to krátce. Nech paní Gráfovou. Nebo vyletíš. Z podniku. Z domu. S polepenými posudky. Se soudní žalobou. Inženýrů chemie je teď už dost – v Čechách, na severní Moravě i na východním Slovensku. Sklapneš jak kudla. Poslední termín: do konce roku. Vyser to všecko. I kdybys měl srát krev. A pak důkladně spláchni.“

Tušl a Secký jsou konečně placeni, aby… aby vytvářeli vhodné pracovní prostředí všem zaměstnancům. Včetně ředitele. Ale Dáša Zíbrtová – nebo že by Gráf poslal na mě i ji? Hrají spolu bridž…

„Nech Zitu, Borku, je to zlomená žena…,“ říká mi Dáša.

„Nebylo by ode mne surové prostě ji teď nechat?…“

„Později to bude laskavější?“

Dáša se dala na náboženství a tisíc let pro ni už nic neznamená. Nejmenší časový úsek, který považuje vůbec vhodný za zmínku, je minimálně věčnost. Naše svatá Evropa Zíbrtová… Alex jí nosil celé náruče nádherných květin (jak Alexe znám, rozhodně je neplatil) a jásal, že Dáša s ním zase mluví a květiny přijímá – dokud nezvěděl, že je nosí do arciděkanského kostela. Na zdobení chrámu ovšem Alexe nikdo neužije.

Dokonce ba i Madda mi vyjádřila své morální pohoršení. Jednou si přišla vypůjčit zápalky, pak balíček cigaret, pak padesátikorunu, a když jsem si troufl odmítnout půjčit jí ještě stovku (tu padesátikorunu mi přirozeně nevrátila a pouhou připomínku považuje za krkounství, formulovala to daleko ostřeji), řekla mi, že jsem gigolo. Pak jsem přemýšlel, proč jsem ji neuhodil. Protože jsem vděčný, že se mnou vůbec ještě někdo mluví? Nebo protože se jí už bojím? Proč už… Nakonec musí člověk Maddě závidět. Odbude si to na zádech, zaheká, nacpe se, usne a je pořád fit… žít jako divoch někde hluboko v pralese V kruhové vesnici chatrčí z banánového listí Spát na udusané hlíně Živit se lovem a být věčně při chuti Po tanci kolem ohně mít všecky ženy kmene A přitom žádnou z nich Ležet jako zvíře v trávě a mžourat do slunce – ach, o čempak jsem to snil ještě docela nedávno?…

Mezi lidmi si připadám jako krysa v pasti. Jejich sevření se úží. Z jejich pohledů vyciťuji všeho schopnou zášť… Zní mi v uších: to asi Roman Gráf teď na mě myslí ve své cele. Kdyby ho dnes večer pustili, vraždilo by se v mém pokoji dnes večer znovu.

Atmosféra všeobecné štvanice: i ta nová holka v domě si na mě tedy troufla. Jarka nebo Jana Rybenská nebo Rytířová nebo tak nějak. Docela klidně si přišla za mnou a zaklepáním si mě předvolala na chodbu. Kvůli jejímu ubytování – jakési zmatky.

Holka mluví příliš hlasitě na můj vkus. Špatně oblečená: modrá sukně a červený svetr. Nemožná blůzka. Střevíčky z roku asi 1905. Účes pohromantní, ale vlasy husté a zřejmě přirozeně vlnité. Celkem by byla docela hezká… Drzé oči. A drzá ňadra –

Já za nic nemohu, holka. Oč jde: montéři pozdě uvědoměni, že mají bydlet výjimečně v hotelu, šli normálně přímo z vlaku do své montércimry. Pozdě odeslaný telegram, to se stává. Holka prý musela spát na nádraží. Snad to nebylo tak tragické. Konečně mohla přespat tedy v tom rezervovaném hotelovém pokoji… Ovšem, nikdo jí to neřekl.

Holka se ptá, zda prý já bych byl ochoten odskakovat si z domu spát do hotelu a uvolňovat svůj domov čtyřem chlapům. Stavíš to demagogicky, maličká. Ostatně montércimra není žádný domov. Konečně já si taky odskakuji bydlet do Zitina domu u řeky. Jestli prý by mi to vyhovovalo. Vyhovuje mi to? Na jak prý dlouho tohle provizorium. Provizorium… Zda prý na rok, na dva nebo na pět let. Kdo ví, co bude za rok, za dva, za pět let…

Jana mi nedá pokoj. Jmenuje se Jana Rybářová a chodí znovu a znovu urgovat svou bytovou věc. Je jí devatenáct let – pohádkový věk. Můj otec s matkou jsou také šest let od sebe. Kolik je vlastně Zitě? Jana je neodbytná. Velice hezká. Její ňadra… jistě dělá nějaký sport. Abych prý za ni intervenoval u Tušla. Sám bych u něho potřeboval intervenci, za sebe. Že prý jsem v montércimře taky nevydržel bydlet. Vydržel jsem tam dva roky, slečno. Že prý je škoda protějšího prázdného pokoje. Jsou v něm na zemi kolejnice, slečno. Že prý by je mohli údržbáři odstranit. Ale my si údržbáře půjčujeme už z Cosmopharmy a pořád jich máme zoufale málo, slečno. Že prý by to stihli za půlhodinku. Že prý by mohli přijít po pracovní době. Že prý by jim přesčasový příplatek zaplatila ona sama ze svého. Že prý ale závod má peněz dost, když prý vrací statisíce ze mzdových fondů do Prahy – kde to ti lidi berou? Mezi námi řečeno, vrátili jsme Sdružení vskutku necelých 480 000, ale to je takticko-strategická záležitost. Potřebujeme od lidí v centru zase jiné služby. Rozdat všecky peníze – nač bychom zde pak vůbec byli? Je zde otázka rentability… A zas mzdových relací… A mzdových stropů… Regulací a korelací… Jana se mi směje do očí. Zda prý poněkud nekecám. No dovolte, slečno – A že prý jsem jí zatím vůbec neodpověděl – ostrá děvčica. O té ještě uslyšíme. Jsem já ještě ostrý?…

Hovor s Janou mě tak zdržel – kdypak naposledy jsem se tak pobavil? – že jsem přišel o půlhodinu později na naše místo v Jateční ulici. Zita tam už parkovala se zhasnutými světly.

„Čekáš dlouho, miláčku?“

„Nevím, co mě to napadlo, přijela jsem dnes o půlhodiny dříve…“ Hned se líbáme. Zita projíždí městem jak ďábel. Už žádné objížďky a úzké uličky – přímo přes náměstí. V domku se svlékáme hned za dveřmi. Nádherný závod. Jsme posedlí. Zita je dříve než já a já se s ní miluju v ponožkách. Škoda každé vteřiny –

Po onom výstupu jako by naše láska ještě zesílila. Třídenní odloučení nám dokázalo, že už bez sebe nemůžeme být. Milujeme se pořád víc – a pořád víc se mučíme:

„Jsem ti na obtíž.“

„Nejsi.“

„Jsem!“

„Nejsi. To spíš já tobě.“

„Chceš se mě tedy zbavit!“

„Nechci, proboha! Copak bych to nemohl už dávno udělat?“

„Taks na to už myslel?“

„Nemyslel, jen ti dokazuji –“

„Myslíš na to pořád. Je ti se mnou zima. Už čekáš jen na vhodnou příležitost!“

„Jsi surová a zlá!“

„Nenávidím tě!“

„Já tě miluju!“

„Odpusť…“

„Ty odpusť…“

„Můj drahý…“

„Má lásko…“

Pláče a těším ji. Líbáme se a běsníme. Poprvé mluvíme o sebevraždě. Koušeme se. Jak chutná bolest udílená i přijímaná… Chuť krve. Což mezi milenci a vrahy je opravdu tolik společného?… Pak ležíme jako mrtví. Kdo z nás dvou je kat, kdo vrah a kdo bodaný? Čím více o tom přemýšlím, tím menší v tom nacházím rozdíl… Budeme se vraždit dál.

Krásná dívka Jana Rybářová mi přišla sdělit, že se prý blíží zima a že v montércimře nelze topit. Bojuje o svou svobodárnu se zaujetím křižáka ve Svaté zemi. Ten nevěřící pes jsem já. Už se na ni nemohu dívat. Prchám do domu nad řekou. Čekám na Zitu: bojím se, s jakou dnes přijde náladou. Pro všecky případy se upravuji alkoholem. Dvě vodky, dvě whisky a malý koňak: můj impregnační apret. Zita přijíždí až večer a vůbec nechce vystoupit z vozu. Strašlivý výstup v dešti. Po něm se milujeme v mokrých kabátech. Zita mě poprvé přivezla až k domu. Vystupujeme spolu po schodech. V prvním patře se líbáme.

V noci mě budí škrábání na dveře. Jak zvířecí… Už jsou tady… Bojím se otevřít oči. Alex vstává a jde ke dveřím. Byla to Madda – cosi si šeptají. Alex se pro cosi vrací a vychází zase na chodbu.

Náhle zvuk kovu o kov a kovu o dřevo. Tohle jsou kleště. Tohle páčidlo. A tohle snad beranidlo jak na dobývání hradu… Slyším teď i hlas Jany Rybářové. Zapaluji si cigaretu a svítím si na hodinky (ploché zlaté Cortebert od Zity): půlnoc. Už vím: Jana a Madda se dobývají do protějšího pokoje. Jako my tenkrát s Alexem. Do své dívčí svobodárny…

Mám jim jít pomoci? Jít je zlé a nejít taky. Co udělám? Kouřím druhou cigaretu (Kent, Zitina oblíbená značka) a čekám, až pro mne přijdou.

Kouřím třetí cigaretu. Rány zvenčí neustávají. Začínám chápat. Oni pro mne už nepřijdou.

Jsem už sám… Nejsem! Vyskakuji z postele, přistupuji k vodovodnímu potrubí a rozeznívám je. Už ne francouzákem – ten si vzal Alex na noční útok – ale svým zlatým krejónem. Taky Zitin dar. Už nebude mé BANG! a Zitino „Klap! –“, teď už oba jen Klap! Konvertoval jsem na Zitin kód. Modrý kód padlé císařovny –

Klap! – Klap! – Klap! – Klap! –

Uslyší to Zita při tom děsném randálu z chodby? Propustí tento běsnící dům ještě naše něžné poselství? Tisknu ucho ke kovové trubce. Zito! Má lásko. Můj živote. Má smrti.

„MU“ je jednotka v Indii, stará již dva tisíce let. Označuje vzdálenost, na jakou je ještě slyšet bučení krávy.

DROGU, KTERÁ UDRŽÍ RYBU NAŽIVU bez vody, vyvinul britský ichtyolog Tom Rayensdale. Přípravek s názvem „Propoxate“ se rozpustí ve vodě, v níž jsou ryby. Ty nejprve ztrácejí stabilitu a pak vypadají jako leklé. V tomto stavu je lze dopravovat bez vody v kontejneru. Po vložení do čerstvé vody opět oživnou.

Proč nelze při nejhlubší lásce sedět klidně v křesle? Proč se při ní člověk kroutí jak raněné zvíře? Proč skučí, sténá, vyje? Když přece bolest i rozkoš se vyjadřuje stejně? Proč se při nejhlubší lásce člověk zpotí, řve a svíjí?

„Už před lety vyvinula francouzská firma Hoffmann-La Roche dokonalý tišící preparát. Už se k nám dováží a jmenuje se librium –“ řekl mi Borek v pátek, v návštěvní den mého vězněného synáčka Romana, který jsem obětovala… abych si ověřila, že bych byla schopna Borka nenávidět? Proč jsem mu tedy zlíbala nohy? Svému Juliánovi – kolik těch chlapců teď už vlastně mám? Proč jsem ho tedy opustila? Proč jsem se tedy předtím s ním milovala? Proč jsem ho tedy předtím tak těžce urazila? BEZOHLEDNĚ JAKKOLIV ZRUŠIT TEN MECHANISMUS VEDOUCÍ UKÁJENÍM KE LHOSTEJNOSTI A SMRTI –

Aby tedy bolestí procitl, když láskou usíná. Ovšemže jsem ho urazila záměrně. A ovšemže lží. Vždyť já jsem šťastná, že smím Borka oblékat. Jsem zvyklá strojit chlapce… Romana nové šaty nudily. Borek nad nimi jásal. Nedůvěřivý, když se měl dát u krejčího změřit. Vybrala jsem látky a střihy sama. Z první zkoušky u krejčího se vrátil nadšen: „Budu mít tři nové obleky!“ – říkal to, jako by říkal: „Budu mít Versailles!“

Když si je pak dovezl, své Versailles z šedého flanelu, procházel se nenasytně svými novými schodišti, galeriemi a parky – zkrátka trdloval mi před zrcadlem snad hodinu. Kombinoval troje kalhoty s třemi saky a třemi vestami… kolik je tři krát tři krát tři? Nad tuctem bílých košil se div nerozplakal radostí. Že prý zbožňuje dotyk nylonu s pletí… můj chudáček: musím nakoupit tucet košil z přírodního hedvábí. Opájel se barevným akordem své snědé kůže s ostře bílým (seženu mu něco smetanového) nylonem. Jeho radost mě rozněžňovala a ten akord mě vzrušil: sotva jsme společně první košili zapjali, začali jsme ji zas rozepínat. Dala jsem mu otcovy safírové knoflíčky. Ponožky z Bond Street jsem mu natahovala sama… Teď se už obléká jako gentleman – už sám… Až se mi Roman vrátí, jakou bude mít po vězeňských hadrech radost z nových bílých košil a z hedvábí na těle!

Urazila jsem Borka a to šlo pouze lží. Vždyť já jsem šťastná, že ho smím krmit! Jsem zvyklá živit chlapce… Romana jídlo otravovalo a maso vůbec nejedl. Borek byl nad ním u vytržení. „Tohle všecko můžem zbaštit…,“ trnul blaženě nad pečeným krocanem, první naší večeří v chatě. Snědla jsem křídlo a pár kousků tmavého masa ze stehna – zbytek tříkilového ptáka Borek sám! Zahodil příbor, bral celé kusy do rukou, lámal je, trhal a rval, kosti praštěly a tuk mu stékal po loktech, svlékl se na tu masnou orgii a dral se tváří do krocaních útrob až po uši – chápala jsem, že je to i psychická záležitost – Borek žral jako barbarský král. Jak lačný byl a nenasytný… teď už syt a bez valné chuti. Víc pije, než jí, víc chlazeného jablečného koncentrátu než horké pečeně a po každém jídle na vytrávení digestivní likér Nuncius… Až se mi Roman vrátí, jaký bude mít po vězeňské mináži nádherný hlad na maso!

Lze si představit vyšší slast než zaučovat chlapce do lásky? Vždyť jsem šťastná, že smím kojit Borkovu touhu. Jsem zvyklá pečovat o chlapce… Dokud nepoznal Maddu, Roman se dívek styděl, přezíral je a nikdy se mi s ničím nesvěřil. Borek se vším. „Jsi jak velekněžka lásky…,“ sténal mi do tváře a křičel: „… jak bohyně –“ Jak lačný byl a nenasytný, jeho tvrdá krev… jako by se znavovala. Jak palčivé milování mi dával… teď spíš už slitovné… Je mu se mnou zima. I mně. Jsme stále neřestnější… Až se mi Roman vrátí, jaký hlad bude mít po ženách a jak dychtiv bude mých ponaučení a rad!

Lze si představit lásku bez radosti? Vždyť jsem šťastná, když dovedu Borka rozesmát. Jsem zvyklá těšit chlapce… Roman byl smutný a stále zatrpklejší. Borek radostí šílel. Kuckal smíchem, až mu slzy tekly po tvářích. Teď se mi propadá kamsi do nostalgických mlh… ovšemže se mnou a za mnou, ale já ho potřebuji mít pořád nahoře na slunci… Smutek snad patří k lásce jako ke dni noc. To únava je zlá, to je ta rez, ta plíseň, ta rakovina… lhostejností se přece umírá. Až se mi Roman vrátí, jak bude po letech vězeňských cel a dvorků jásat, že smí kdykoliv sám do města, autem ven, letadlem do Paříže a třeba jen na plovárnu k řece!

To lhostejností se přece umírá a ta začíná únavou a ta pochází zv nasycení – DOSTAT SE Z TOHO SMRTÍCÍHO SCHODIŠTĚ! Sebe i své chlapce. Není to snad už takový zákon skutečné a silné lásky, že si sama přivodí muka a trýzeň? Není to odvěce moudré oživení a prokrvení ukojených usínajících těl – neboť tělo je živočich – drásáním jejich duší?

Mučíme se tedy svědomitě. Jeden druhého. Okolostojící nám ochotně podávají tu důtky, tu roztopenou síru, tu žhavé kleště.

I chladnou vodou se dá člověk týrat. Evžen ztvrdl a zledověl.

„Nechceš se do chaty už docela odstěhovat?“ zeptal se mě.

„Zatím ne, miláčku.“

„Celkem bych to už uvítal.“

„Ano, miláčku.“

„Do té doby, kdykoliv se odtamtud vrátíš – koupej se, prosím tě, pečlivěji. Z čistě hygienických ohledů…“

Evžen zachovává nepohnutou masku, jen jeho hlas je o čtvrttón vyšší. Žiji s ním sedmnáct let: tohle je způsob jeho studeného běsnění. Evžen nikdy nezraňuje. S nekonečnou trpělivostí zbrojí a číhá. A v pravý okamžik, vypočtený s šachovou exaktností, studeně likviduje. Nejraději cizí rukou. Umí vládnout. Co asi zakouší Borek v závodě…

„Zitunko, milá,“ útočí Evžen Frankem Seckým, svým oblíbeným jezdcem, „nepřeháníš to už kapánek, drahoušku? Vždyť už vypadáš docela u-ta-ha-ně-“

„Ale cítím se přitom báječně.“

„A tak je to, naše malá šelmička Zitie začala nový sport! Účinkuje to skvěle, pleť máš tedy vážně báječnou… Kdybych si tě tak nevážil, hned bych se sám pokusil… Vážně, velice mě vzrušuješ. Máš teď takový appeal – ale, mezi námi děvčaty, není to trochu… monotónní, pořád ta nádeničina u zadku – promiň, to mi jen tak ujelo. Chtěl jsem původně mluvit o umění. Víš, my jsme teď s Helenou vymysleli něco, něco ale tak úžasného… jsou k tomu potřeba čtyři lidi. Zvlášť pro mladíky je to fantastický. Mohli byste k nám někdy odpoledne zajít?“

„Já s Evženem?“

„Proboha, tomu ani slovo! –“

Smála jsem se Frankovi do očí. Chápu, Evžene, že můžeš hrát jen tím dřívím, které máš po ruce – ale ohnilou tyčkou z plotu? Nemaje slonovinu posunul Evžen po své šachovnici další shnilou tyčku z plotu:

„Řekla jsem si, že se na tebe rozhodně zas musím jednou podívat,“ žvatlala Helena Secká, ta studená chlípná koza. Asi po dvou letech mě náhodou zrovna teď přišla navštívit.

„Kdo při tom tvém řeknutí všecko byl?“

„Ty jsi úžasně duchaplná, ostatně vždycky jsi byla, bylas vždycky můj vzor a tak a poslyš, drahoušku, jak ty to jen děláš, že držíš tak úžasně figuru, viď, že teď nenosíš podprsenku, vážně ji máš? No ale ty jsi jak holka, jak gymnazistka, jak ty to jen děláš, že jsi tak úžasně sexy, no to mi musíš hnedka prozradit, jak ty na to jdeš, přece jsme před sebou nikdy neměly tajnosti, ty máš nějaký triky, viď že to děláš nějak obzvláštně, ale to mi musíš vážně prozradit –“

Viděla jsem v duchu, co ubohá Helena přitom asi vidí v duchu, a kdyby tak bylo možné popsat jí podrobně včerejší odpoledne – Evžen by to zasloužil za volbu tak žalostných figur. Ale když chceš, kozo milá, poradím ti ráda: „Mezi námi děvčaty – ale, Helenko, nikomu ani muk!“

„Jako hrob zařezaný ryby!“ Vzrušením se přímo potila.

„S tvým Frankem… přiznej, že to už nestojí za nic.“

„Za míň než za nic, my, abychom vůbec něco tento, musíme napřed půl hodiny –“

„Mlč! Chtělas přece, abych poradila já tobě, ne?“

„Jsem celá ucho, jak říkají Němci…,“ Helena už sotva dýchala.

„Zkus si najít mladého muže, Helenko.“

„A dál – –“

„Toť vše, drahá přítelkyně. Ostatní se už dostaví samo.“

„Ty mi nechceš nic říct…“ Sešpulila pusu do podkůvky. Jak třicetiletá holčička.

„Vzkaž to Frankovi. A přijď mě zas navštívit po Vánocích.“

„Přece tohle bych nikdy Frankovi –“

„Totiž Evženovi via Frank. A teď mě omluv, potřebuji se teď vykoupat. Po tvé milé návštěvě je to přímo nutkavé. Tak po Vánocích, drahoušku. Nebo raději po Velikonocích.“

Snad si mohu taky jednou dovolit kopnout? Ale jich je víc a jejich zášť stoupá po širokém schodišti. Dáša Zíbrtová se nade mnou chtěla pomodlit jak nad mrtvolou – později, miláčku. A do skorotického kostela už s tebou nepůjdu, protože tam Matka smí mít svého Syna na klíně. Mě k němu pouštějí jen každý druhý pátek – a celých čtrnáct dnů pak z toho pláču.

Roman nosí hnědý stejnokroj a děsnou košili. Stojí proti mně a mlčí. „Ano, maminko.“ AU. „Ne, maminko.“ AU. Nic nechce, nic nepotřebuje. Mlčí strašně. Jeho oči – AÚÚÚÚÚ – ale já při něm myslím na tebe, synáčku, to pro tebe kupuji šedý flanel a bílé košile, to pro tebe škubám a peču drůbež, tobě chci radit, s tebou jet vozem a tebe rozesmát – Roman mlčí. To jsi už syt mateřské lásky?! To mě už ani nenávidět nemůžeš?! Ale vždyť ty nesmíš zemřít, to já musím – před tebou. Roman mlčí.

To jeho oči mluví a jeho mlčení je strašná obžaloba. To jeho pohled mi řekl, že mám jednoho chlapce. Jeho – svého syna.

A proto jsem jela za Borkem právě v pátek, v návštěvní den Romana. Abych si znázornila, že je nutno volit mezi mými dvěma chlapci. Jela jsem za Borkem pro milosrdenství jeho nenávisti. Rozvaž mě a pusť mě k mému synovi. – Proto jsem Borka urazila. Proto mu zlíbala nohy. Proto jsem se ho nasytila až k mdlobě. Proto mu vyznala svou nenávist. Proto od něho odjela.

Přijela jsem večer domů už zase čistá. Je konec. Teď už jen matka. Za čtrnáct dní pojedu za svým synem a jeho oči to poznají i z mého mlčení.

Byl to večer klidu po dlouhých týdnech trýzně. Koupala jsem se. Zkusila jsem si ve vaně zpívat. Udělala jsem vybranou večeři. Evžen mě zkoumavě sleduje. Jaký další tah promyslil? Neodpusť, ale zříkám se své lásky jen kvůli Romanovi. Tvé odpuštění bude chladné jako tvá zloba. Odpusťme si, co jsme si. Nic jsme si. Jen že jsme na sebe zvyklí… Sedmnáct let. Ještě dalších sedmnáct? Ještě dvakrát sedmnáct? Dívala jsem se s Evženem na televizi. Namíchala jsem dva manhattany. Vzala si nové pyžama. Cold cream, pleťovou vodu, zubní pastu, ústní vodu, výplach, síťku na vlasy. Dvě tabletky gastrogelu. Tabletku dormitalu. Tabletku libria. Doušek rondy. Bolest se připlížila v noci, zařvala ve tmě a její tesáky mi zaskřípěly na lebce.

Tři dny jsem to vydržela. Tři dny jsme to s Borkem vydrželi. Třikrát čtyřiadvacet krát šedesát krát šedesát bodnutí. Tolik lásky a tolik nenávisti jsme si s Borkem stačili poskytnout v tom pátečním odpoledni, že syti obého vydrželi jsme těch třikrát čtyřiadvacet krát šedesát krát šedesát proluk. Leč nezemřeli jsme.

Třídenní odloučení nám dokázalo, že už bez sebe nemůžeme být. Milujeme se dál už jak posedlí a dál už jak posedlí se mučíme.

Milujeme se na popravčím špalku a v našem změtení už nerozeznat, kdo koho exekvuje, odsouzenec líbá kata a oběť se nastavuje vrahově dýce. Prokurátoři ječí vztekem: ale dokud nás od sebe neodtrhnou, nemůže dojít ke stětí.

PAŘÍŽSKÝ SOUD PRO MLADISTVÉ odsoudil dva provinilce k neobvyklému, ale snad výchovnému trestu. O prázdninách musejí pěšky projít stejnou trať, kterou urazili v ukradeném voze.

Se svěšenou hlavou procházel Borek Trojan domem čp. 2000 co nejrychleji, a přece napaden, ve druhém patře, už sotva krok od svých dveří.

„Dobrý den, pane sousede –“ zní výsměšně hlas Jany Rybářové, naší nové sousedky, která se sem nastěhovala v noci svémocně, nezákonně a protiprávně. Násilím – jako kdysi já. A už bez mé pomoci… „– tak už tady bydlím –“ zní její hlas: neskrývaná agrese, „– přes všecky vaše regulace a korelace –“

„Blahopřeji vám. Osobně jsem rád, že… že…“

„Ale vůbec nejste rád. Jak to vysvětlíte svému šéfovi?“

„Dovolíte-li, obstarám si své věci sám. A teď promiňte –“

„Nic vám neprominu. Když jsem vás přišla prosit, mluvil jste jako úřednická krysa. To jste už tak brzo zapomněl, co to je špatně bydlet? V desetipokojové vile u řeky to jednomu už ani tak nepřipadne, že?“

„Promiňte, slečno, ale začínáte mě vysloveně už rozhořčovat!“

„Já vás? No to je už docela nestydatost! Tak já vás už nebudu zdržovat ve vaší ehm… práci – Už jen větu: Jste odporný!“

Zavřel jsem za sebou dveře a bylo mi špatně od žaludku. Strašná chuť na trošku alkoholu – ale ani kapka tady. Alex všecko vypil. A voda tady v druhém patře neteče. Co v tomto domě ještě hledám? Sousedé mě už odepsali.

„Copak v tom baráku nemůžeš dohlídnout na trochu pořádku?! –“ plísní mě šéf Bogan Tušl, zřejmě čerstvě vyplísněn. „To jsou už docela zákony džungle. Vedení chce mít ten pokoj z principiálních důvodů prázdný. Musíš mi teď pomáhat, Borku… ve všem. Jsme na jedné lodi.“

„Kam ta loď pluje?“

„Podle dispozic vedení. Dávám ti úkol: Vymysli, jak zas dostat ty dvě holky dolů do montércimry, jakmile montéři odjedou. To je příkaz. Písemně ti jej nedám – ale jeho splnění se ti písemně projeví.“

„Provedu…,“ říkám sklesle a zdvihá se ve mně vztek. Po něm nenávist. Vlna končí hlubokou depresí. Osmnáct let jsem strávil ve školách, abych se něco naučil a stal se někým, abych to něco mohl začít konat. Jak začínám: drcen ředitelem a jeho náměstkem, všeobecně pohrdán, nenáviděn a tupen, nyní hanebný úkol od Tušla, který mě v případě nezdaru – jako při tom našem návrhu plánu – bezostyšně během vteřiny opustí. Ani velevýkonný Tušl se svou vzteklou fenou Jolanou nesvedli uhájit pokoj proti mně a Alexovi. Proč by se to mělo podařit mně? Úkol pro inženýra chemie: proti jejich vůli přestěhovat dvě dívky z dívčí svobodárny do ubytovny montérů. Trestat totéž, čeho jsem se sám beztrestně dopustil. Biřicem bez naděje na úspěch. Ovšem, nevelí mi ty dívky zastřelit, pouze je přestěhovat. Jaký je v tom vlastně rozdíl? Jako mezi popravčím a polykačem vlastních výkalů. Proč si náhle troufají tohle na mě žádat? Proč náhle už nejsem ostrý?

Borek ležel na břichu, jak vzteklé zvíře kousal do třásní přehozu a Zita ho něžně hladila po zádech.

„Můj chlapče…,“ šeptám a opatrně se ho dotýkám – proč při hlazení tak cuká svaly ramenou? – „Lidé jsou zlí. Nepouštějme je proto ani v myšlenkách sem dovnitř k nám…“

„To bychom si museli asi zalézt do rakve a víko si zevnitř přinýtovat!“

„Nebylo by to lepší?…“

„Jistě. Ale za chvilku musíme vstát a vrátit se mezi ně.“

„Můj chlapče… Můj hošíčku s rozbitým kolenem…“

Proč se ode mne náhle odtahuje? Proč snáší raději mé výčitky než mou něžnost – ve mně je něhy podzemní jezero sycené sílící podzemní řekou. Proč nechceš, abych tě chovala?

„Prosím tě, nedělej zas ze mě malýho chlapečka… Už mi není šestnáct –“

Šestnáct je Romanovi. Snad si to Borek neuvědomil, když to říkal – nebo mám zas od něho odejít? Vracet se k němu bude pokaždé těžší – z jeho strany… Vrhám se k němu a objímám ho, jeho celé tělo svým tělem – Borek mě odstrkuje prudkými pohyby – já je začínám chápat, já se jich začínám bát… Bezděčně prudkými pohyby, jakými se tonoucí dostává nad hladinu, jakými napadá i svého záchrance… Ale já nejsem jeho záchrance, já jsem ta voda, která ho stahuje do sebe níž.

Borek se mi vymaňuje, odsouvá se a pak – jakoby omluvně a provinile – se staví na nohy a přechází pokojem. Má obava nabývá trýznivě ostrého tvaru: Borek je u mě, v mém pokoji, ale teď jde sám… cestou, na niž už nemohu za ním vkročit.

„Borku, miláčku. Pojď sem za mnou…“ Zdařilo se mi skrýt svou úzkost?

„Teď mě nech. Musím přemýšlet.“

„O čem?“

„Tomu bys nerozuměla.“

Borek chodí po mém pokoji, přechází od okna ke dveřím, sem a tam, ale ty jeho krátké dráhy se kdesi sčítají a krok za krokem se mi vzdaluje… jako by kamsi vycházel z našeho obležení. Až rozrazíš ten tísnivý kruh, přijedeš pro mne na bílém koni?…

„Odpusť, Zito, ale teď… potřebuji být sám.“

„Rozumím. Běž.“

Obléká se. Spodky ode mne, ponožky z Londýna ode mne, bílou košili ode mne… cítí ještě slast při dotyku nylonu s pletí? Bláznivá ženská, vždyť je to přece pouhé prádlo. Jeho prádlo. Ležím v posteli a dívám se na něho. Mám ještě rychle vstát a obejmout ho? – A zažít znovu jeho pohyby plavce, ty prudké pohyby, řízené z poplachového centra: z centra sebezáchovy… Ty pohyby proti mně.

„Vezmi si vůz…,“ říkám. Jako bych ho stahovala za nohy…

„Dík. Půjdu pěšky.“

„Tak užs něco vymyslel?“ zeptal se Bogan Tušl a zamrkal na svého podřízeného Borka Trojana.

Hledím na svého šéfa a náhle si všímám některých detailů: Vějířky vrásek pod Boganovými vnějšími očními koutky. Z vnitřních vycházejí pruhy poničené pleti. Přibývají bílé vlasy na spáncích. A jak nechutně ztloustl!

Dívám se na tebe, Bogane Tušle, a žasnu. Tys za posledního půl roku zestárl o deset let! Příliš pracuješ: za náměstka Abrta, jemuž se tím pádem chce do důchodu pořád míň a míň. Pak za mě – nejsem ještě zapracován a ty s tím ze strategických důvodů nijak zvlášť nespěcháš. A do třetice za sebe… jaks býval svěží, kdyžs ještě konal jen tuto svoji třetinu! A jak ostrý bývals… teď už vlastně škemráš na svém podřízeném, aby za tebe provedl špinavost, k níž už sám nemáš sil. Poprvé jsi za to byl odměněn jako za zásluhu. Teď je to už pouhá trudná povinnost. Jak bídně honorovaná: dostals zatím přidáno Kčs 181,– a kdykoliv odvolatelné povolení nastěhovat se nezákonně do nového bytu. Na vaší modré lodi se mizerně platí, panstvo. Zkusím tedy trochu si zastávkovat. Nastoupil jsem k vám jako ustrašený plavčík. Zkazil jsem si debut. Tož tedy napravit, co se ještě dá: z pevniny vzal si s sebou plavčík dýku.

„S tou špinavostí, Bogane, už se mnou nepočítej.“

„Ty ses zbláznil nebo co?! –“

„Od prvního jsem měl dostat přidáno. Kde je to lejstro?“

„Až se budeš víc snažit.“

„Ty ses snažil až na půdu a došels v té snaze až ke svařování kolejnic – mimochodem, dali ti už dekret na byt?“

„Co to do tebe vjelo? Vždyť jsi už začínal být skoro rozumný… Jak myslíš. Připrav se na další změnu místa. Zpátky do provozu už ovšem nemůžeš – tvé místo v cechu je obsazeno.“

„Připadám si tedy jak v šachu při ztrátě figury. Hraješ šachy? Ne? Škoda. Věděl bys, že ztrátou figury dostává partie říz. Pro nemožnost remízy ti totiž zbývá už jen využít chyb soupeře k vítězství.“

„To chceš jako zvítězit nade mnou? Tak to se raději spakuj hned.“

„Hodláte tedy, soudruhu Tušle, vyhodit mě na dlažbu jen proto, že odmítám nezákonně vystěhovat děvčata z dívčí svobodárny do ubytovny montérů? Aby svobodárna zůstala prázdná pro vaše pletichy? V dnešní bytové tísni je to prakticky zločin. Nebo mě hodláte vyhodit proto, že mám vyšší vzdělání než vy, a tak se mě zbavit z konkurenčních důvodů?“

„Co to žvaníš, Trojan! – Ale to je už sprostý!! –“

„Proč věříte, že sprostota je váš monopol? A zranitelný nejsem já v tomto závodě sám. Nezapomeň, Bogánku, že pořád ještě nemáš dekret na svůj vlastní byt. Zmocnil ses jej svémocně, nezákonně a protiprávně. Že s vědomím Gráfa a Seckého? Tím hůř pro vás všecky tři. Za jaké služby ti tohle poskytli? Mimochodem, jak to, že své vlastní udání na machinace v závodě likviduješ zas ty sám? Nesouvisí to náhodou nějak s tvým bytem?“

Tušl na mě řval asi deset minut – šéf musí zachovat dekorum – ale o dívčí svobodárně se mi pak už nezmínil. Je teď ke mně dokonce zdvořilejší: ó, můj šéf se o mne začal ucházet…

Ostrost: prostě nedat se otupit. Muži je nejlépe v útoku. Osvěžuji si poznatky ze školy, když jsem byl ještě mladý – ale copak už nejsem? Vždyť je mi teprve pětadvacet! – že ve vzduchu kromě dusíku a inertních vzácných plynů je rovněž kyslík. – Vdechuji zhluboka. A toužím už po ozonu… ve škole jsme se dále učili, že v přírodě se ozon vyskytuje po bouři.

V závodní jídelně, na chodbách, na nádvoří, před domem a v domě mě míjí Jana Rybářová už beze slova. Je to krásná dívka… Ale copak já jsem prašivý?! –

„Slečno Rybářová – pardon, jen na okamžik. Rád bych vám jen řekl, že se svobodárnou vám už teď dají pokoj. A kdyby nedali – už se nedejte!“

„To si mě chcete koupit dost lacino, pane inženýre. Za co vlastně? Vždyť nic nemáte. A pak, od vás nechci už nic. Štítila bych se toho.“

Proč je Jana na mě tak nabroušená, nespravedlivá a zlá… přeptal jsem se diskrétně Maddy Serafinové, když jsem ji potkal na náměstí. Madda se na mne posměšně šklebí: nedovede pochopit, že mi jde pouze o mé místo mezi lidmi, prostě o nejskromnější modus vivendi v domě a závodě… „To by sis s Janou dával, co! To je tělíčko, viďte, pane inžinýr!“

Zatáhl jsem Maddu do kavárny Svět v prvním patře a investoval do ní čtyři gruzínské koňaky. Kdyby se Madda častěji myla… ale i tak má v sobě něco velmi dráždivého. Nebo je to právě tím… Proč já kretén ji tenkrát nepomiloval – kdoví jak by se pak všecko vyvíjelo dál… Smáli jsme se s Maddou a ohromně jsem se pobavil. Milovat se s Maddou je asi velice přírodní záležitost… což má nepochybně řadu předností. Nebyl jsem dalek jisté závisti, když Madda náhle spatřila svého montéra Oldu a opustila mě v půli věty – ale předtím mi ještě stačila prozradit dvě pikantnosti z intimního života soudruha náměstka Seckého.

Profesionální cynik, Gráfova pravá ruka a studená svině Frank Secký si přišel opět „jen na chvilku sednout“, jak řekl, do mé kanceláře.

„Tak co,“ řekl a oklepal si popel pod můj filodendron. Ta rostlina je má, protože ji zalévám, a když se mi zachce, vyhodím ji ještě dnes z okna.

„Tak co,“ dí náměstek Secký po delší pauze.

„Přejete si soudruhu náměstku?“

„Ty víš co. Tak co.“

„Tak co,“ dím též. Dost primitivní. To svedu taky.

„Je už druhého prosince.“

„To nám to hezky utíká.“

„Tak co.“

„Chcete mluvit o jisté ženě, viďte? Já zas o jistých dvou dívkách. Co jste dělal pětadvacátého října odpoledne kolem půl šesté v restauraci Větruše? Dva svědkové mě navštívili v té věci… Už máte tu kapsu zašitou?“

Frank Secký mlčí a pozorně na mě hledí. Pokračuji tedy:

„Co jste dělal jedenáctého června odpoledne ve svém bytě na Klíši asi v sedmnáct hodin? Přihlásila se mi sice pouze jedna svědkyně, ale zato velice… velice odhodlaná. Intenzivně vás má nerada. Brizantně, dovolíte-li výbušninářský termín. Jak se tomu říká v soudním lékařství – když se to dělá ve třech a ve svatebních šatech? Myslíte, že by bylo velice nesnadné vzbudit o tuto… ehm, deviaci… ehm – zájem u našich spolupracovníků? Ba i za zdmi našeho závodu?“

„Všecko je samozřejmě lež. Vyhrazuji si – Teď jsem přišel já za tebou. Víš proč. Tak co.“

„Mám pro vás oboustranně výhodný návrh.“

„Konečně. Domluvíme se, neboj. Spusť.“

„Malý byznys. Vaši klientku Gráfovou za mé dvě: Serafinovou a Rybářovou. Tak co.“

„Chceš mě mermomocí pobavit, co, ty… pane inženýre. Je vám teď ovšem naprosto jasné, že vyletíte. Představte si, že máte výpověď už v ruce. Ještě do oběda ji dám už jen oklepat na stroji. Zároveň s dalšími písemnostmi. Po obědě toho dostanete balík.“

„Co nadělám. Když jste se už rozhodl, že mám – sklapnout jak kudla – tak jste to říkal posledně, že? To já jen pro přesnost pozdějších citací… Co myslíte, sklapne kudla potichu? Ještě do oběda si nashromáždím papíry ohledně bytové věci Bogana Tušla. Ta věc začíná pozoruhodně celou řadou písemností odeslaných záhadným pisatelem –“

„Jak račte, pane kolego. Následky si přičtěte sám.“

Secký odešel. Od té doby už za mnou nepřišel si ani „jen na chvilku sednout“. Výpověď jsem přirozeně nedostal, ačkoliv už řada obědů pokojně uplynula – ferina náměstek neuvedl, který oběd má na mysli. Místo slíbeného balíku mi poslal krásný stolní kalendář, Tušlovi taky, jenže mně se zvláštním listem na každý týden (52 listů), kdežto Tušlovi s listy oboustranně potištěnými (pouze 26 listů). Následky tedy docela k unesení. Vzduch jako by se obohacoval kyslíkem. Teď ještě ozon –

Šel jsem si naproti k děvčatům půjčit cigarety. Jana nekouří. Stojí ve dveřích své dobyté dívčí svobodárny a v jejích očích není slitování. Cigarety tedy nemá. Musím vypadnout. Jana je velice krásná dívka… je čistá. Neměla by tedy být i dobrá? Nemám síly odejít. Nebo to je už síla vytrvat? VŽDYŤ TEĎ UŽ BOJUJI O SVÉ MÍSTO V TOMTO DOMĚ, KDE JSEM ODSOUZEN ŽÍT –

„Kdybyste byla tak velice laskavá, slečno… Možná by se někde našly cigarety Maddy…“

Jana odchází a zavírá přede mnou dveře. Zamknout se však tyto dveře nedají. Což jsem na tom sám nepracoval? Vcházím dovnitř. Jana právě žehlí. Bílé dívčí věci… Hledá Maddiny cigarety, přirozeně nic nenalézá. Madda zásadně nemá zásoby. Jana chodí po kolejích na zemi, jakoby se vznášela.

„Ještě se na mě tak zlobíte, slečno? A proč vlastně?“

„Myslíte, že byste mi stál za to? Cigarety nejsou. Jděte si do trafiky!“

„Půjdu a dík… promiňte, že jsem vás zdržel…“

„Spíš sebe, ne? Budete muset za to odprosit tu… tu svou… přítelkyni.“

„Ale ne, mám teď zrovna čas… celé odpoledne…“

„To ona vám dala volno… na celé odpoledne?“

„Jano, nebuďte na mě taková. Cigaret mám doma dost. Přišel jsem jenom… říct vám, že mi na vás záleží…“

„Už jsem se lekla, že se mnou chcete začít chodit.“

„Proč jste se toho lekla?“

„Představte si nás dva…“

„Představuji si to. Docela snadno.“

„Vám jde vždycky všecko snadno, viďte?“

„Ne. Naopak.“

„Říkal jste, že vám na mně záleží.“

„Je to pravda.“

„Tak už přestaňte… se shazovat. Vždyť jste trapný! Když jen pomyslím, že chlapec jako vy… je to odporné. Běžte už raději, nebo…“

„Já už jdu…“ (a ve dveřích:) „… budu si vás teď představovat… kdykoliv se mi zachce –“

Hodila po mně tenisku. Smál jsem se. Kdy naposledy? Jana je velice mladá. Proč velice? Přiměřeně mladá. Scházím po schodech dolů. Ještě v prvním patře se snažím uchovat si vůni žehlení, tu vůni ženské čistoty a něčeho jako… domova.

Zita seděla na kraji pohovky v pokoji s velikým oknem do zahrady a přestala se už dívat na hodinky.

Konečně vrznutí zahradní branky. Poprvé dnes přišel Borek později než já. Ale co na tom? Což nejsem žena přijímající muže? Jsem apatická. Už jen čekám, co se bude se mnou dít. Ke všemu ochotná…

Borek vypadá dobře. Borek vypadá jinak. Odkud to přišel? Padá do křesla. Objednává si koňak. Hlasitě se směje. Přišel se pobavit. Dívá se na hodinky. Čas jsou peníze. Jeho čas. Moje jsou jen peníze.

Nalévám hostu pilně další sklenku. Jako bych měla provizi z konzumace. Borek mě plácá… dozadu. Mám výskat? Sednout si mu na klín? Nebo si pán bude přát napřed taneček? Pán si přeje ještě koňak. Posazuje si mě na klín sám. Připadám si jako děvka v bordelu. Tento dojem stále sílí. Bere si mě zcela bezohledně. Chce si přijít na své. Jsem dnes dost dobrá, pane? Líbila se vám vaše malá Zita?

Borek je hotov. Je už dokonale nepřítomen. Vstává, myje si ruce, rychle se obléká. Co by tady ještě dělal? Strčí mi za podvazek stokorunu? Ne: nalévá si ještě koňak. A bere si do kapsičky cigaretu na cestu. Jeden chytrý Řek, který dvakrát v životě zbohatl, razil zásadu: za alkohol inkasujte po konzumaci, za lásku předem. Propásla jsem tedy svou chvíli. Borek odchází. Vypadá dobře. Vypadá už jinak. Mladý muž, který si ve vší počestnosti zahřešil. Bude se mu po tom doma dobře spát.

Přijdete opět, pane, za vaší malou Zitou? Budete si příště přát nějakou specialitu, pane? Mohla bych si například připravit metličku z kopřiv, abych přitom víc vyhazovala nohama. Opravdu jste byl dnes se mnou spokojen, pane? Navštivte tedy opět vaši malou Zitu!

„Tak ahój,“ praví Borek ve dveřích.

„Přijdeš zase?“

„Někdy odpoledne. Pozítří… nebo popozítří…“

Jak vám to bude vyhovovat, pane. Pro zaměstnané muže odpolední seance za snížené sazby. Nápoje se neúčtují. Navštivte tedy opět vaši malou Zitu! A doporučte ji svým známým. U Zity se pobavíte nejlépe! –

Proč vlastně se tak blbě chechtám? Manžel nade mnou udělal kříž, syn bručí v kriminále, frajer zmizel. Sedím rozcuchaná na kraji gauče jen v punčochách, v jedné ruce cigaretu, v druhé flašku, je mi zima a blbě se chechtám. Proč vlastně si myslím, že nejsem děvka? Proč vlastně se blbě chechtám, když bych měla řvát a rvát si vlasy z hlavy?

Borek pobaveně sledoval, jak Alex v posteli svědomitě pokašlává, aby u Dáši Zíbrtové vzbudil dojem zánětu průdušek. Alex se pracně potil a vzdychal téměř dojemně. V přestávkách recitoval Ovidia. Alex je štráfek, má klasické gymnázium. Teď jakoby bezděčně předvádí svůj skvělý hrudník těžkého atleta.

Dáša je však jako skála, vyjevuje své pohrdání a už se chystá k odchodu. Alex zakrývá hrudník a plynule se přelaďuje na evangelium svatého Matouše:

„Ne iudicate ut non iudicemini –“

„To je něco o souzení, že?“ praví Dáša a pořád ještě neodchází.

„Nesuďte, abyste nebyli souzeni,“ šeptá Alex mezi pokašláváním co nejtišeji, aby Dáša musela přijít zas co nejblíže k němu, „a teď tě naučím něco obzvlášť krásného…“

„Ale pak už opravdu hned půjdu!“ praví Dáša rezolutně, nicméně usedá na kraj Alexova kavalce. Alexovi jiskří oči radostí. Radostí z dobývání… Jakou šanci má proti němu mrtvý muž Julda? Zdalipak já budu s to ještě někdy dobýt dívku…

Jdu si k děvčatům naproti půjčit cigarety. Jana není doma. Postávám před domem. Jako kdysi. Jak jsem tady sedával na schodku s bosýma nohama v béžovém prachu… tenkrát bylo všecko nějak lepší. Čím to je? Vždyť teď přece Zitu už mám… Snad to bylo proto tenkrát lepší, že tenkrát ještě jsem měl všecko teprve před sebou. Co mám před sebou teď –

Chodím si k Zitě pro milování a k Janě pro slova – připadám si jak americký letoun F 111 s měnitelnou geometrií křídel – Zita je perfektní a moudrá, Jana zas jednoduchá až prostinká – ve Vietnamu letouny F 111, zasaženy primitivními zbraněmi, padaly k zemi jak hrušky.

Zito, má lásko. Milujeme se jako nikdy – pokolikáté to už říkám? Vrcholu už dříve dosaženo. Vrchol není nekonečná kvetoucí louka. Vrchol je v podstatě bod. Po dosažení vrcholu následuje sestup. Ale mně se ještě nechce dolů… mně se už nechce dolů. Začínám se cítit zase jaksi dobře – se Zitou nebo spíše proti ní? Je to ode mne vlastně velice surové. Jako to, že jsem vlastně velice mladý muž.

Ten poslední červený list na tom zvláštním stromě před oknem – už spadl. Jak také jinak.

Z DARCOVHO TELA VYOPEROVALI SRDCE, ponorili ho do fyziologického roztoku (kuchynskej soli) a schladili ho až na teplotu 4 stupne Celsia. Pri tejto temperatúre potrebuje totiž srdcová tkáň iba minimum kyslíka a vyňatý orgán vydrží v takomto podchladení bez funkčného poškodenia aj niekoľko hodín. Vo vedľajšej operačnej sále po dôkladnej anesteziologickej príprave

– napojili pacientke mimotelový obeh

– vysadili činnosť jej vlastného srdca

– vyoperovali ho

– voperovali srdce darcu

– elektrickým šokom uviedli nové srdce do rytmickej činnosti.

Počas celej operácie premývali a polievali transplantované srdce ľadovou vodou.

TRESTNÉ POCHODY mají snížit počet opilých řidičů v Turecku. Zjistí-li turecká dopravní policie, že některý řidič jede v podnapilém stavu, vytáhne ho nemilosrdně z vozu a zaveze v policejním autu do opuštěné krajiny, vždy nejméně 25 km od města. Odtamtud musí jít namazaný motorista pěšky.

Dobyvatelé

„Přes spáleniště, přes krvavé řeky
jdem vpřed jak proud
jak pomsty hrozný val –“

zpívala Jana Rybářová svěžím dívčím hlasem onu starou svazáckou píseň drhnouc vkleče podlahu své svobodárny v druhém patře, pak ještě přetřela mokrým hadrem kolejnice na zemi, umyla si ruce, protáhla si záda, jak nádherný je být mladá zdravá holka – naučila se dvacet nových švédských slovíček a odměnila se chvilkou četby rytířského románu „Ivanhoe“.

S myšlenkou na krále Richarda Lví srdce pak přehodila přes stůl houni, přes ni prostěradlo a jala se žehlit své nové šaty, které si sama ušila podle střihového vzoru ve východoněmeckém časopise „Praktische Mode“ z bílé buničinové střiže za Kčs 18,– za metr šíře 80 cm. Nedělní podvečer pokojně uplýval, dnes je pátého prosince: dnes v noci chodí nadělovat svatý Mikuláš s andělem a čertem.

Maminka v Malešicích Janu prosila, aby odjela až večerním vlakem, chtěla s dcerou ještě posedět v kuchyni při černé hodince – ale Jana přijela do Ústí již odpoledne. Chtěla se na noc řádně připravit.

Natáčejíc okenní tabuli tak, aby co nejlépe zrcadlila (Jana vlastnila pouze malé čtverhranné kapesní zrcátko), zkoušela si vyžehlené šaty otáčejíc se před sklem se znaleckým zájmem a přejíždějíc si dlaněmi po těle, aby uhladila zlobivý fald vlevo nahoře – náhle strnula vidouc se v okně s rukou na svém prsu. Skousla ret, zády ke sklu svlékla rychle šaty, pověsila je na ramínko, natáhla si dvojdílné tepláky a zip bundy si zavřela rázným trhnutím až pod samou bradu. V naprostém tichu cítila ve spáncích svůj pulz. Ještě pořád nebyla dost tma.

Borek Trojan. Co bude pro mne znamenat tohle jméno. Bude znamenat vůbec něco? Opravdu bych ho mohla mít ráda? Říkal, že mu na mně záleží. „Cigaret mám doma dost,“ řekl, „přišel jsem jenom říct vám, jak mi na vás záleží“ – ne, tak ne, on řekl: „že mi na vás záleží.“ S těmi cigaretami je to tedy vážně průhledné… Co chce dělat dál? Nedělá už skoro nic. Ovšem, hodila jsem po něm teniskou. Ale přece on se pak ještě ve dveřích smál. Předtím mi řekl: „Budu si vás teď představovat, kdykoliv se mi zachce –“ Co si asi představuje? Že jsme spolu… že mě smí líbat… hladit mě…

Ale vždyť on to zrovna teď dělá, tak co by na to ještě myslel! Dělá to s tou… štětkou Gráfovou. S tou hnusnou, odpornou, špinavou starou čarodějnicí – proč se jí nedovede zbavit? Ta jistě čte Playboye a dělá si s ním všecko podle té hrozné ankety… Ničí ho, mladíka, který by možná dovedl učinit děvče šťastným… Borek je bledý, ztrápený, má strhanou tvář a těch cigaret, co vykouří, a jaký má smutný úsměv… Jako kdysi v Lounech Sebastien… ten zemřel hroznou smrtí. Ale copak nelze dalším smrtím zabránit? A není to docela lidská povinnost? Což lidé nemají žít důstojně? A řádně? A čestně? A spravedlivě?! –

Jana přistoupila k oknu a pohlédla tvrdě k nebi. Za půlhodinku bude už docela tma. Krátce se pokřižovala: v Boha sice nevěřila, ale chtěla mít všecky dobré mocnosti na své straně.

Ráznými pohyby pak zpřetrhala papírový provázek na balíku, který si dnes přivezla z domu. Opatrně vyjímala červený celofán, svíčku z vánočního stromku a krmnou tykev velikosti dětské hlavy.

Obležení

Zita Gráfová polkla librium a čekala, až začne zabírat. Zítra je svatého Mikuláše a tento večer jsme vždycky Romanovi – au au. Dohodli jsme se s Evženem, že o Mikuláši dnes ani nepromluvíme. Ale já stejně nemohu zapomenout na ty páté prosince, kdy jsme s Evženem v noci vstávali a bosí se plížili s naditou punčochou a talířem cukroví pokojem k oknu našeho spícího chlapce –

Asi bych už měla zemřít. Už to stačilo. Borek jezdí k řece stále řidčeji. Chodím kolem vodovodní trubky: náš milostný telegraf se už odmlčel. Co dělá Borek, když hledí na tutéž trubku, jež vede až ke mně dolů? Proč mě aspoň nepohladí – francouzákem. Borek zřejmě doufá, že ignorováním našeho telegrafu se mu zdaří přijet na chatu k řece jiný den než já… leč já ho tam čekám každý den.

Dnes odpoledne: hrozný den. Bolí mě žít už od probuzení, ale dnešní odpoledne… Sama v chatě u řeky. Borek nerad žlutý pokoj s oknem na silnici a tedy doň už ani v jeho nepřítomnosti nevcházím, ačkoliv jej mám nejraději. Nechci, aby mě tam Borek zastihl. Leč Borek nepřijel.

Přivezla jsem nějaké jídlo a pití, ale už se nevešlo do ledničky. Zkazí se. Borek už nemá hlad. Nemohu se dívat velkým oknem do zahrady, protože stále v křesle před sebou vidím Borkovy krátké husté drsné vlasy, teplé jak zvířecí srst. Pod křeslem Borkovy polobotky, jedna leží na boku, obě s krajkou zaschlého bláta.

Šílený nápad: šla jsem na procházku. V prosinci… Ale v chatě jsem nemohla vydržet. Tráva je mokrá a šedá a tlí jak vlasy utopence. Černé mokré kmeny stromů. Nad žlutou řekou tančily první sněhové vločky. Hned se rozpouštěly. Zakrátko řeka zamrzne a na ledu, vrstva za vrstvou, se začne usazovat skelně tvrdý sníh. Borek říkal, že by chtěl jet do Švédska. Ale já se sněhu bojím.

V létě je kolem naší chaty hluk, slyšet motory, křik, dětský pláč a smích. Projížděla jsem večer uličkami chat se zabedněnými okny a dveřmi. Ovocné stromky dole obaleny papírem už na zimu. Vždyť už je zima. Děti sedí doma v teple a oči jim září nedočkavostí. Dnes v noci přijde svatý Mikuláš.

Librium začíná zabírat. Konečně. Je to skvělý preparát. Doporučují mi jej dva chemici: inženýr Trojan a doktor Gráf. Stejně neusnu. Díváme se s Evženem na televizi. Už sedmnáct let – ne, tenkrát ještě televize nebyla. To je totéž. Za necelých čtyřicet let snad už umřu sešlostí věkem. Namíchala jsem dva manhattany. Cold cream, pleťovou vodu, zubní pastu, ústní vodu, výplach, síťku na vlasy. Dvě tabletky gastrogelu. Tabletku dormitalu. Tabletku libria. Doušek rondy. Bohové, armády, vlády a sjezdy – prosím už jen o milosrdenství spánku –

Místo něj mi bylo nabídnuto šílenství: z černého nebe se mi snesla do okna bílá umrlčí tvář s rudýma planoucíma očima a děsně zející rudou dírou bezzubých úst – křičím hrůzou… To Roman si přišel pro mikulášskou nadílku.

Dobyvatelé

„To je slabounkej čajíček,“ smála se Madda, když Jana vykloněná z okna konečně vytáhla svou dětskou hračku: na černé niti zavěšenou vydlabanou tykev vyloženou rudým celofánem a uvnitř hořící svíčka, „toho by se lekl jen hodně už zdrchanej starej paralytik…“

Madda se smála také proto, že Olda ji zrovna lechtal pod kolenem a až pod přísným Janiným pohledem toho nechal (na krátký okamžik a po něm navázal na předchozí už značně výše).

„Jestli chcete vážně srandu, tak bych věděl o něčem lepším,“ řekl Olda v tom krátkém okamžiku. „To se vezme třeba kapesník a chytne se fenka a ten kapesník se jí otře důkladně –“

„To znám,“ řekla Jana. „To jsme dělaly doma taky.“

„Ale nejlepší je dát špendlík do okna,“ řekla Madda. „Zapíchneš ho zvenčí do okenního kytu hlavičkou těsně ke sklu a táhneš nit přes ulici a jak zatáhneš – ženský se modlejí a mužský střílejí…“

„Jak bych mohla zapíchnout špendlík Gráfům do okna?“ řekla Jana nespokojeně.

„To se už něco vymyslí… Alex – Alex jim třeba hne na střeše anténou televize, to jim zbourá obraz, Alex to pak půjde k nim spravit a přitom tam ten špendlík vrzne…“

„Maddo, prosím tě opravdu ze srdce –“ říkala Jana se zářícíma očima, „mohla bys mi takhle pomoci?“

„Hned za Alexem skočím. Dej mi černou nit dlouhou přes ulici a špendlík se skleněnou hlavičkou. Ale za to?“

„Půjdu do kina a vrátím se hodně pozdě,“ slibovala Jana horlivě.

„Málo.“

„Tak já si pak sednu na nádraží do čekárny a přijdu třeba až…“

„Na to je už zima. A kdyby ses třeba jenom obrátila ke zdi… My budem potichu, viď, Oldo –“

„Mluvit se přitom snad ani moc nedá –“ šklebil se Olda, „ale jestli má jít Jana zase na nádraží, tak já radši vypadnu. Mně by to pomyšlení přitom vadilo.“

„Tak, Jano, už žádný brikule!“ zvolala Madda. „Chceš přece, abych ti pomohla? No tak vidíš.“

Madda odskočila k Alexovi a Olda se začal zouvat.

V noci pak ležela Jana zachumlaná do dvou přikrývek, víc hlavu přikrytou než tělo, ale až příliš k ní doléhaly zvuky z druhého kavalce, zpocená Jana zatínala zuby a cpala si palce do uší, jak dlouho budu muset ještě všecko toto snášet, chci už svého muže. S ním bydlet v našem pokoji Jsem už dospělá Jeho objetí A jeho vzdechy slyšet Aby tak vzdychal štěstím jako ten muž v objetí Maddy Udělám všecko, co si bude přát Až to budeme mít my spolu, musí to být VELIKÉ –

A jednou si vzpomenu na tuhle mikulášskou noc, jako vzpomínám na všecky, které už byly, jak jsme se s bratříčky navzájem budili, abychom viděli svatého Mikuláše a anděla, čerta jsme se báli, stejně to všecko dělal náš tatínek, tatínku, chci, abys věděl, že na tebe pořád myslím a že dělám všecko řádně a dobře, jak má být, jak tys mě to učil, pravda zvítězí a zlo dojde trestu, jak ta zlodějská kočka pojde, předtím zešílí, zlým brambory, uhlí a rány metlou, hodným perník, jablka a pohlazení, budeme mít hodně dětí a spravedlivě je odměníme a ty pak mě a já pak tebe a spolu budem štěstím vzdychat a každý den znovu a znovu.

Obležení

Zita parkovala ve svém voze na rohu Jateční ulice a jakmile za kapkami na předním skle spatřila Borkovu siluetu, zavřela oči štěstím a sáhla po startéru.

Borek mi nemohl odmítnout: zatelefonovala jsem mu, že čekám a zavěsila. Přichází s rukama v kapsách a s hlavou schýlenou. Před deštěm? Nebo jako přichází vězeň k autu, jež ho bude eskortovat k výslechu? To je teď jedno. Teď už jedeme. Můj chlapec sedí vedle mne a kdykoliv ho mohu vidět v zrcátku.

Rozhodli jsme se, že nebudeme topit a lezeme přímo do postele. Máme už málo času. Skoro už nemluvíme. Milujeme se, jako bychom se navzájem trestali. Dál to už nejde. Oblékáme se pod peřinou a spěcháme k mokrému autu. Stále prší. Vezu Borka až na roh naší ulice a nechávám ho vystoupit. Dívám se na jeho záda – Borek se náhle otáčí, běží ke mně zpět a zoufale mě líbá. Pak znovu jeho záda. Vzdaluje se v dešti naší ulicí. S děsnou jasnozřivostí náhle vím, že bez něho už nebudu mít sílu žít.

Doma si zpívám. Všecko je už jedno. Už je rozhodnuto. Dnes se zas s Evženem díváme na televizi. Včera nás trochu zlobil obraz, ale Alex nám to zase spravil. Dnes žádné tabletky na noc. Chci prožít už všecko. Přesto cítím, že dnes bych mohla spát dobře.

Asi bych mohla, kdyby mi nebyla určena další noc šílenství. V noci se rozdrnčelo okenní sklo děsným technickým zvukem. Něco jako start tryskového letadla. Okno drnčí, jako by naň zvenčí tisíci prsty bubnovala sama tma. Bojím se k tomu jít. Evžen otevírá okno: nikde prý nic. Sotva uléhá, náš pokoj se znovu naplňuje tím zvukem řícení se a rozpadu. Oni se přibližují. Už jsou na pár kroků od mého lůžka. Postupují dnem a nocí. Toto je zatím jen přípravná kanonáda. Až vtrhnou vojska, naleznou už jen mrtvolu ženy s bílými vlasy.

Dobyvatelé

Jana stála na ulici v černém dešti z černého nebe a pilně tahala za černou niť mizící ve tmě. Když v prvním patře otevřeli okno, přestala tahat a zůstala tiše stát. Okno se po chvíli zas zavřelo a Jana tahala niť dál. Bude stačit tak ještě hodina? Raději dvě.

Jana tahala niť z noci a pohlížela na zář v okně v druhém patře. Proč ještě nespíš, Borku? Čteš si nebo jen tak přemýšlíš? Myslíš také na mne? Proč si už nechodíš půjčovat cigarety – vždyť já pro tebe koupila pět krabiček tvé značky, Slavia, po sedmi korunách, těch pětatřicet korun by mi stačilo skoro na týden živobytí, ale dala bych ráda víc, třeba celých čtyři sta padesát korun, mé celé jmění… Kde jsi celé dny? Je tě vidět stále méně. Sotva tak dvakrát za den vyjdeš z domu a dvakrát se vrátíš, to jsou celkem jen čtyři krátké cesty domem a u mě jsi už dlouho nezaklepal. Ale až tě zas potkám, co ti řeknu? Já nevím. Ale což to můžeš nevidět?

Světlo v Borkově okně náhle zhaslo, to jsem ráda, že si už jdeš lehnout, a teď se pěkně vyspinkej – Borkova okenice se potichu otevřela a ze tmy jeho tvář jako světlá skvrna s ohníčkem cigarety, moc kouříš, Borku, a před spaním je to už vůbec nezdravé, až jednou, dostaneš místo cigarety na dobrou noc sladkou pusinku, vždyť vy mužští jste jak děti a potřebujete dohled na své neplechy – Jana vzhlížela k Borkovu oknu, pak už zavřenému a tmavému, šeptala svou lásku vzhůru a svědomitě tahala za niť vedoucí k oknu o patro níž, až se naplnily celé určené dvě hodiny. Až pak vyšla zkřehlá Jana po schodech nahoru, vyčistila si zuby a okamžitě usnula spánkem spravedlivých.

Ráno v rozvojové laboratoři byla tma, poněvadž noční déšť porušil elektrické vedení, paní Helena Secká, paní Olga, Kamilka, Evka a Jana seděly v matné záři plynového kahanu a dlouze hovořily o Vánocích, pak opět o mužích a Evka tvrdila, že umí líbat na devatenáct způsobů.

Jana hleděla do vysokého plynového plamene, nepřiškrcen šlehal do půlmetrové výše a vysílal žhavé plání k zšeřelým traverzám stropu. Jana přemýšlela o řezníkovi paní Olgy, o inženýru Franku Seckém, o Evčině posledním chlapci a o Kamilčině čtyřicetiletém sochaři, který ji chce tesat do kararského mramoru, všichni ti muži, svými partnerkami svlečeni, tančili před Janou v plynovém ohni a Jana si vrývala do paměti všecky ty podivnosti, sladkosti, úskoky, tvrdosti, kořisti a kapitulace lásky. Když se pak rozsvítilo, poprosila šeptem Evku, aby s ní šla na chvilku do skládku skla a naučila ji několik obzvláštních způsobů líbání.

Janě se nejvíc zalíbilo braní mužova ušního lalůčku mezi rty a hned si to na Evce vyzkoušela, při titraci kyseliny solné hydroxidem sodným pak cvičně žmoulala rty, rozhodla se koupit si mastný krém, poobědvala v závodní kuchyni, vypila půllitr bezplatného mléka a se rty dosud bílými šla do zadní strážnice, kde pan Buřič, bývalý školník bývalého lounského gymnázia, choval své psy, půjčila si fenku Molly, odvedla si ji do staré sodíkárny, zavřela za sebou dveře, vyňala z kapsy svého bílého pláště svůj bílý batistový kapesníček, který dostala od tatínka při svém biřmování, a svědomitě jím delší dobu otírala fence patřičná místa, čas od času čichajíc, zda už látka páchne dosti silně, a když byla již spokojena, třela ještě chvíli navíc.

S kapesníčkem v igelitovém sáčku pak čekala poctivých sto čtyřicet minut na schodech mezi prvním a druhým patrem připravena vsunout Gráfce kapesníček kamkoliv, v nejhorším případě dozadu na auto. Ale štěstí dívce přálo, a když Gráfka scházela ze schodů, podařilo se Janě jít proti ní tak těsně, že jí vsunula kapesníček do kapsy pláště zcela nepozorovaně.

Obležení

Zita utíkala hlavní třídou rozrážejíc hloučky chodců, za ní smečka zuřivě dorážejících psů, vběhla jsem do bufetu Svět, veliký pes se prodral skleněnými létačkami za mnou a u pultu se po mně zběsile drápal předními prackami. Oba nás vykázali. Setřásla jsem smečku až před novostavbou na Hrnčířské ulici, kde mi mladý muž pootevřel dveře jen tolik, abych se mohla sama těsně protáhnout dovnitř. Musel mě pak držet, abych neupadla. Bylo to však příliš hrozné na omdlení. Mladý muž měl šedý svinutý hedvábný deštník a malého pudlíka. Vyslechl mě a čichem (ten mladý muž) našel v mé kapse cizí bílý kapesník. Ten pudlík se mi zatím vymočil na punčochu.

Už vím, kdo mě tak pronásleduje. A proč. V krátkém sledu mi to sdělili postupně Frank Secký, Helena Secká, Dáša Zíbrtová – tedy všichni mí známí. Evžen znechucen mlčí. Je to ta nová holka v domě. Jmenuje se Jana Rybářová. Ta mladá hyena, co pásla po svobodárně, když Julda Serafin sotva vychladl. Pro ni tedy vraždil můj syn. Mathilde de la Mole se tedy konečně dostavila. Už je zde. A je zde velmi.

Hlava umrlce – její dětská krutost. Špendlík v okně – vliv městského folklóru. A ten bílý kapesník – poslala mi svůj emblém: znamení říjící fenky. Mathilde de la Mole po severočesku.

Proto se ke mně tak tiskla tenkrát na schodech. Potkáváme se ovšem dál… V jejích chladně modrých očích není pro mne slitování.

Je příšerně mladá. Vyzývavě. Ničivě. Už nic dál – už sotva ještě něco. Mladá barbarka. Primitivně krutá jako černoška z pralesa. Nebo jako naši předkové, sjíždějící se k veřejnému mučení na Staroměstském náměstí, které tehdy bylo snad ještě návsí s kalužemi a hejny hus. Je mladší než já o tisíc let.

Má hladkou napjatou pleť. Pevné maso. Bodající špičatá ňadra. Nohy jezdkyně, která tiskne koně stehny a nahými patami ho bije do boků. Lze si ji snadno představit jako lučištnici. Jako Šárku – a vybrala si Borka za svého Ctirada. Bude mého miláčka Borka sadisticky milovat jako Madda mého synáčka Romana a opírat se přitom bosýma nohama jezdkyně o vychladlou trubku našeho telegrafu. Všichni mí chlapci končí stejně.

Ona pozře Borka dřív, než Borek stačí pozřít mě. Ech, světe, když už nevymyslíš nic jiného, jdi už k čertu. Budu tam dřív a počkám tam na tebe. Mám dojem, že dlouho čekat nebudu.

Dobyvatelé

Jana Rybářová přecházela koleje na podlaze své svobodárny, jako by tančila, a v duši se jí vzmáhala píseň vítězství: Borek u mě sedí už tři hodiny!

Dělám, že jako žehlím, abych jako něco dělala, protože v tomhle pokoji je jen jedna židle a pak už jen dvě postele. Borek má dnes rande s čarodějnicí a proto ho takhle za každou cenu tady držím. Jak je to snadné… Pokusí se mě už dnes políbit?…

„… a nejraději jsem měl anorganiku, protože mi připadala čistá… od vodíku a helia přes lehké stříbrné lithium, natrium, kalium, beryl až po těžké kovy a transurany zrozené cyklotronovým bombardováním…“

„Proč říkáte: nejraději jsem měl. To už nemáte?“

„Už je to tak dávno…“

„Ale kušte, vždyť jste ze školy sotva pár roků!“

„Moc věcí se od té doby stalo.“

„Ale to jen ty zlé dělají člověka unaveného a starého. Borku, teď vážně: kdy už konečně necháte té staré Gráfové?“

Sklopil hlavu UŽ JI NEHÁJÍ! – Je smutný a je mi ho strašně líto, mám chuť zvednout tu krásnou hlavu a políbit ten bledý úzký obličej, on však potřebuje údery víc než mazlení: „Měl jste rád lehké stříbrné kovy. Co máte rád teď? Tu mutru od zavřenýho vraha? Tu paničku pana řídícího? Tu bábu, co pije rum? O kolik jste mladší než ona? Jak se cítíte jako vydržovaný milenec? Chápu, že muž potřebuje… když v naší zemi je prostituce zakázána. Ale jak dlouho to s ní ještě hodláte táhnout? Ještě rok? Dva roky? Pět let?“

„Já raději půjdu…,“ říká. Ještě nesmí odejít.

„Jak chcete. Ale napřed se mi podívejte do očí – Proč nechcete? Nemáte čisté svědomí? Láska v něm přece nebrání.“

Konečně, proč by někdo nemohl milovat třeba stoletou černošku?“

„Můj život… asi nevyšel.“

„Jestli řeknete ještě jednou takovou volovinu, tak do vás vrazím tyhle nůžky!“

„Chtěl bych začít úplně znovu… a někde jinde… kde je moře a čistý vzduch…“

„Já bych chtěla jet do Švédska…“

„To neříkáte vážně! –“

„Já vím, že to nejde. Ale chtěla bych…“

„To je báječné –“

„Báječné? Když to nejde?“

„Báječné, protože Švédsko je pro mě… ale tomu byste nerozuměla.“

„Ani vy byste asi mému Švédsku nerozuměl. Já je chci najít tady, na Labi…“

Teď mě políbí. Už stojí proti mně. Kam se dává při líbání horká žehlička? Jak to Evka říkala: hlavně nesrazit se nosy.

Borek stál vyčerpaně, jako by samo povstání ho stálo veškeré síly. Jana přešla po kolejnici, uchopila Borkovu hlavu a jemně ji natočila tváří k sobě. Pak opatrně stiskla rty na mužově ušním lalůčku. A pak, v náhlé intuici, jej lehce sevřela do zubů. Pak silněji.

Obležení

Zita si zapálila další cigaretu Kent, vyfoukla šedý kouř ke stropu a dokonale už zvládnutým hlasem řekla Borkovi: „Miluješ ji?“

Borek jen pokrčil rameny. NEPOPÍRÁ TO TEDY… Musím zachovat to, čemu se nedokonale říká vkus, ano, papá, quand même. „Je velice mladá. Líbí se mi.“

„Nech ji na pokoji.“

„Ty se mi ovšem líbíš víc.“

„Ale nehodlám ti stát v cestě. Je ti pětadvacet let… vidím vás jako hezký párek.“

„– – –“

„Proč ne. Děti je lépe mít zamlada. Staří rodiče bývají už mrzutí. Já měla Romana v devatenácti.“

„– – –“

„Vidím tě jako hezkého mladého tatínka. Závod vám pak musí dát byt.“

„– – –!“

„Mít děti je krásné. Mít všecko ovšem nelze.“

„– – –“

„Jak si s ní rozumíš? Zajímalo by mě, zda má smysl pro humor.“

„– – –“

„Smát se lze ovšem prakticky čemukoliv. Jistý Švýcar dělí ženy na studené kozy a horké kravičky.“

„– – –“

„Co si vlastně slibuješ od lásky?“

„– – –“

„Jistý Francouz dělí ženy na ty, s nimiž lze po tom ještě posnídat, a na ty, s nimiž je to už nežádoucí.“

„– – –“

„Vzpomínáš, jak jsme tenkrát po noci u řeky snídali v automatu Svět kakao a párky s křenem a kapra v majonéze?“

„– – –!“

„Borku! Borku… miláčku. Má lásko –“

On pláče! Rychle k němu poklekám, pláčeme oba a třeme se o sebe mokrými tvářemi, on pokleká ke mně. Klečíme spolu proti sobě. Co leží na zemi mezi námi?

Potkávám Janu Rybářovou a v jejích chladných modrých očích není pro mne slitování. To nenávist jim dodává ten kovový lesk. „Slečno Rybářová… zapomněla jste si v mé kapse svůj kapesník. Najdete jej v prostřední popelnici na rohu Hrnčířské ulice –“

Dívce klesá spodní čelist a dívka bledne. Ihned však přiráží čelist k lebce. Cvaklo to. Jen přitom zapomněla zavřít zas tlamičku, a tak se jí mezi dvěma proužky mizerné růžové (ó!) rtěnky zablyštěly skvěle vyvinuté řezáky a špičáky. Nebo to na mne už cení zuby?

„S vámi mluvit nikdy nebudu!“ dala se posléze slyšet slečna Rybářová.

„Volíte raději jiné komunikační kanály. Následkem čehož máte u mne špendlík se skleněnou hlavičkou. Černé niti už sotva jen na přišití knoflíku.“

Dívku nenapadla žádná odpověď. Však i Borek mi jich zůstal včera tolik dlužen… zřejmě už dívčin vliv.

„Budete dnes večer opět strašit, milé dítě?“

Odchází dupajíc jako kráva. Kdyby zůstala doma na venkově, mohla dnes už být slavná traktoristka nebo skvěle placená krmička vepřů. Takhle se fláká za pár šestáků v laboratoři, kde jí vůbec není zapotřebí. Proč by se mnou konverzovala? Volí zbraně, které ovládá. A jakou šanci může mít lehký pružný zdobný kordík duchovní převahy proti půlmetrákovému masivnímu gotickému meči, jímž se – pokud možno hned první ranou – rozbíjela hlava včetně přílby? Její zbraň není určena k šermu. Je to těžký brutální zabiják. Tak vypadaly meče katů, dokud je nevytěsnila elegantnější pařížská gilotina nebo lehčí novoněmecká sekyra.

Mathilde de la Mole tisíc let před Stendhalem. Dostavila se tedy. Zbytek té story je už znám: Julián mě už jen přijde zastřelit do kostela. Ale on za to nezemře. Naopak. Stendhalova Mathilde však Juliána přece nezískala…

Že je absurdní ještě doufat? Stejně absurdní jako ještě žít.

(Pokračování příště)

23. prosince krátce po poledni explodovalo šest set litrů přehřáté ethylacetát-acetonové směsi, střecha stanice se vznesla do několikametrové výše, načež nespadla přesně na původní místo, aniž by zachovala svou skeletovou strukturu. Nikomu se nic nestalo, jen kus nádvoří Kotexu zmizel pod změtí prasklých trámů, ohnutých nosníků a zprohýbaného sklolaminátu, jakož i čtyř set kilogramů tak živě zreagovavší reakční směsi.

Vedoucí závodu s. Gráf vyhlásil okamžitý nástup veškerého osazenstva k odklizení trosek. Policejní vůz přijel na místo dříve než auto požárníků, sanitka a autobus pro odvoz raněných. Za čtyři hodiny bylo nádvoří závodu opět sjízdné. Pozitivně bylo hodnoceno, že odklizovacích prací se účastnilo i občanstvo přilehlé ulice (s. A. Růžička, propuštěný z Kotexu pro zranění spoludělnice střepem pivní láhve, a choť podnikového ředitele s. Z. Gráfová).

Dobyvatelé

Jana Rybářová přišla do ženské umývárny mezi posledními.

V osmi sprchovacích boxech se mylo čtrnáct zaměstnankyň, dvě v každém boxu, v posledním stará Gráfová sama.

Stojím u věšáků a dívám se na ni, na to ztělesnění nemravnosti a špíny, jak se roztahuje v naší dělnické umyvárce, líná dojít se vykoupat těch pár kroků domů, ba i tam jen dojet svým auťákem – v náhlém rozhodnutí se Jana rychle svlékla, pověsila svůj zmazaný plášť a prádlo na věšák, zablácené střevíce pod lavici těsně vedle sebe a špičkami ke zdi, bosá a nahá – za víčky očí rudou rotaci – přešla po mokrých dlaždičkách do posledního boxu, Gráfka po mně mrskla okem a už se otáčí ke mně zády, stojím těsně u ní a začínám do ní vrážet tělem, no tak si už jednou všimni, že už tady jsem, tak si už jednou konečně povězme všecko, Jana vrážela svými pevnými vzpřímenými prsy do měkkých bílých zad té staré ženské a v horkém dešti z perforované plastikové růžice ji obcházela jak při obchvatu, tváří v tvář, ať se ukáže, kdo musí vyhrát, vrážela své růžové tvrdé hroty ňader do plochých tmavých dvorců na ochabujících prsech staré čarodějnice a do všech zasažitelných míst toho zděšeně ustupujícího tučnějícího neřestného bílého masa, až se roztřásla ta stará odbytá ženská a prchla z kužele horkých vodních provázků tryskajících z růžice a ze světla lampy nahoře nad hlavami.

Jana ovládla Zitin box a osaměla v něm, mezi stěnami ze třpytících se luxferových skleněných dlaždic se sprchovala jako by tančila dle prastarého rituálu, vzpínala se na svých štíhlých pevných nohou a zvedala paže nad hlavu, zaklánějíc se, vystavujíc se a lapajíc dobyté světlo a štědrý horký déšť lačně celým tělem od pat až po zmáčené vlasy.

Jak je nádherný být mladá zdravá holka – zítra je Štědrý den a tedy zase nadílka, pozítří Hod boží, tisíce let předtím se jmenoval svátek Nepřemožitelného Slunce, MÉHO SLUNCE, které už vzchází, popozítří zas svátek a popopozítří začnou největší svátky mého života, BUDU MÍT SVÉHO MUŽE, přijde leden a přinese víc světla, po něm únor ještě víc, po něm březen ještě víc a po něm duben již plné slunce, po něm máj s vodopády slunce a po něm červen slunce ještě mnohem víc – všecka PO jsou už má, a co jich ještě bude, všecky dobré mocnosti jsou na mé straně, život je nádherný, jak nádherný je být mladá zdravá holka –

KRÁLOVSKÉ SHAKESPEAROVSKÉ DIVADLO v Británii hledá herečku, jež vyhovuje těmto třem podmínkám: je vysoká, atraktivní a především ochotná vystoupit zcela nahá na jevišti divadla ve Stratfordu, a to v úloze Heleny v Marlowově tragédii Doktor Faust. Podle tvrzení režiséra Clifforda Williamse může prý pouze nahá Helena podat v dramatu umělecky hodnotný výkon.

23LETÁ JEPTIŠKA ŘÁDU SVATÉHO SRDCE Tina Bernalová zatančila na závěrečném zasedání konventu Akademické teologické společnosti v San Francisku. Řádová sestra, která před vstupem do kláštera absolvovala baletní výcvik, označuje svou interpretaci chrámové hudby tancem za „totální modlitbu tělem i duší“.

V LONDÝNĚ byla prodána figurína ze XVI. století. Říká se jí Norimberská panna. Norimberská panna má v sobě ostré železné hroty, jimiž byly ve středověku zabíjeny ženy odsouzené pro čarodějnictví nebo vraždu. Pannu koupilo jedno západoněmecké muzeum.

TRENÉRKA FOTBALOVÉHO MUŽSTVA v Malmö Gunilla Rosenquistová je pravděpodobně první ženskou trenérkou na světě. Nedávno se zasnoubila se středním útočníkem svého mužstva Larsem Karsonem.

„Ty simuluješ!“ vykřikla Dáša Zíbrtová, když spatřila, jak Alex v posteli za jejími zády tře rtuť teploměru prostěradlem, aby tak zvýšil jeho teplotní údaj.

„Chtěl jsem to jen trochu otřít…,“ lhal Alex zkroušeným hlasem.

„Jsi stále stejný ničema. Já jdu.“ Dáša vyšla z mužské svobodárny na chodbu a práskla za sebou dveřmi.

Náhle zcela zdravý Alex vyskočil z postele a natahuje si chvatně trenky, ušklíbl se na Borka: „Jdi do kina, kamaráde. Až se vrátíš – stačí mi dvě hodiny – bude tě na stole čekat obvyklá pětadvacetikoruna od naší paní doktorky –“ a vyřítil se na chodbu za Dášou.

Když pak o dvě minuty později scházel Borek ze schodů, vystupoval proti němu Alex s Dášou ve svých mohutných pažích, Dáša kopala, škrábala a tloukla Alexe pěstmi, Alex se šklebil, pohazoval si svou ječící Evropou jak panenkou v náručí a bez dalších průtahů si ji nesl přímo do postele.

Na plakátě ohlašujícím filmy „Hoří, má panenko“, „Rozmarné léto“, „Jules a Jim“, „Soukromá vichřice“ a „Probuď se a zabíjej“ si Borek zvolil poslední a v kině Svět v pasáži Svět hltal italský barevný příběh štvance, který si otvíral výkladní skříně klenotnictví krumpáčem a strkal hrsti šperků do kapes, v závěru střelba rychlopalných zbraní a Borek pak vycházel z kina s pochopením a plnými sympatiemi pro štvaného gangstera a s bezděčným natáčením ramen, jako když se kosí dlouhou dávkou ze samopalu.

Alexovi ty dvě hodiny opravdu stačily. Seděl s cigaretou v prstech nad nehybným tělem Dáši, zašklebil se na Borka a ukázal palcem na roh stolu, kde ležela opětovná dvacetikoruna od Dáši.

„Myslím, že bych měl taky klofnout holku,“ řekl Borek.

„Denken tun die Narren,“ zívl Alex, „kluge Leute wissen –“ ťopl cigaretu o zeď, vsunul své ruce spící Dáše pod lopatky a pod zadek, zvedl ji a složil si ji pod postel, sám se na kavalci pohodlně rozvalil a okamžitě usnul.

Borek si zapálil cigaretu Kent, ale po několika tazích ji stopl o zeď, kouřit před spaním je pitomost, a konec se značkou Kent, příliš drahá a chuti mdlé, pohrdnuv po kratší úvaze modrým hedvábným pyžamem od Zity uložil se na kavalec nahý na levý bok, po pěti minutách se převrátil na pravý bok a užuž usínal… náhle se usmál, jako by si vzpomněl na cosi příjemného, otevřel svůj elegantní samsonitový kufr (ovšemže svůj, já jej dobyl a to je víc než pouhá koupě, kufr vítězi a poraženým běda), vyňal z něj svou dýku s vyskakující čepelí a spokojeně usnul s rychle se zahřívající rukojetí v dlani.

Vyrván spánku řinčením budíku, tuhou erekcí, hladem a žízní odhodil Borek houni a dopřál si po dlouhé době zase jednou ostrou rozcvičku, půlroční přestávka v každodenní gymnastice se projevila nesnesitelnou bolestí v ramenou už při čtrnáctém kliku, však to zakrátko zase vyšroubujeme na standardních čtyřicet a víc, spáchat hned poránu malé násilí, byť i jen na sobě, vás rázem probudí do tryskové výkonnosti, sebepřekonáním k překonání světa aneb Probuď se a zabíjej.

Už zas dobře spím a už se zas probouzím chtivý milování, v útrobách štěká sžíravý hlad, ten symptom mládí, jenž je symptomem vítězství. Už dost jen pocitů a jen slov. Chce se zas činů.

Kontury závodu, věž, stanice a haly svítí lampami ze tmy lednového rána jak bitevní loď v přístavu. Za pár týdnů bude už touto dobou světlo. Za pár měsíců si už tady nikdo ke mně nedovolí… co si už teď ke mně přestávají dovolovat. Za pár let – Zatím trpělivost – zatím žít. A novou lásku –

NENÁPADNĚ OČÍHNOUT – vykonáno: je čistá, krásná, svěží, sportovní, zdravá. A nádherně, přesněji: nádherně přiměřeně mladá. Je jí devatenáct (mně pětadvacet, otec s matkou byli také šest let od sebe), je silná, bystrá… trochu příliš jednoduchá? Zato je zvídavá a což není touha dovídat se víc než sama znalost? Do školního linkovaného sešitu Jany Rybářové se mne vejde více než na okraje stránek románu monsieura Stendhala.

VYSTOPOVAT – vykonáno: bydlí v našem domě, pracuje v naší laboratoři. Chodí do města denně mezi pátou a šestou, vrací se o hodinu později. Dík Maddině neposednosti je doma často sama.

UHNAT – Borek opatrně (Jana si výslovně nepřeje návštěvy na svém pracovišti) nahlédl skleněnými dveřmi do laboratoře technického rozvoje. Jako by cítila jeho pohled na své šíji, Jana se otočila a výmluvnými posunky poslala Borka pryč. Telefonuji jí každou hodinu. Jana pokaždé ihned zvěsí. Zákony hry a lovu…

„Evko…,“ prosil Borek dívku nabízeje jí cigarety Kent, které sám už přestal kouřit, „prosím tě, kde se ta Jana pořád schovává?“

V Evčiných očích snadno čitelná touha po dění: „Zrovna šla do sodíkárny.“

Borek se hnal nádvořím do sodíkárny, vběhl do toho nízkého stavení, přirazil za sebou těžké oplechované dveře a prudce oddychuje se o ně spolehl zády.

„Borku – vy jste se zbláznil. Okamžitě odejděte!“ křikla Jana.

„Za pět minut.“

Jana stojí číhavě s velikým zčernalým nožem na krájení sodíku v ruce. Má dívka krájející lehký stříbrný kov – Borek ji uchopil za zápěstí a přitahoval k sobě, Jana se urputně bránila, má sladká sportovkyně, viď, tohle je lov, a díky tvému odporu se z něj nestávají jatka, Borek přitáhl vzpouzející se Janu k sobě a objal ji kolem ňader, rok jsem jezdil tři stanice autobusem jen pro vteřinové pohlazení dívčí hrudi, a staré vzrušení se rázem navrací, Jana se Borkovi silou vytrhla a utíkala k oknu na nádvoří, Borek ji předehnal a znovu uchopil, teď již pevněji, kdysi mi jakási Madda Serafinová utekla oknem, když já držel dveře, teď už vím, že držet musím tělo, nikoliv východy, Jana se bránila divoce nehty i koleny, kdysi mě nějaká Slávka ze skladu, škaredá strupatá holka, zchromila tímhle způsobem, ale tvé koleno není tak odzbrojující, a Borek přejížděl volnou rukou po vzpouzejícím se dívčině těle, „Borku… pusťte mě… aspoň na chvilku, mně vzadu něco prasklo –“, kdysi mě jistá Yveta doběhla takhle nějak školácky podobně a já vůl ji pustil, tebe už nepustím, má nádherná antilopo, „Jste surový, slyšíte? Pane Trojan, abyste se ve mně nespletl – já nejsem rozhoďnožka, na jaké jste zvyklý!“ kdysi mě jistá Zita Gráfová taky urážela a chtělo to jen ji udeřit, tebe však napřed políbím, a Borek přitiskl Janinu hlavu ke zdi a dral se ústy k jejím ústům, když už nemohla uhnout, vycenila aspoň zuby a Borek je líbal, náhle prudká bolest, ta čertice kouše, a kouše do krve, Borek vložil veškerou sílu do svého stisku a Jana začala konečně ochabovat, místo vzpěčování jako by se pažemi zavěšovala na má ramena, ne, to se nezdálo, teď ona sama se slabounce přitiskla ke mně, její koleno mi přestává působit bolest, jako by zaváhalo a na vteřinu zapůsobilo opačně, její rty se prolnuly s mými, líbáme se a naše oči nás rázem prozrazují jednoho druhému. Vtom se Jana vytrhla a prchla ze dveří. Doženu tě… UHNAT – já tě uženu.

Borek stál na nádvoří v bílém plášti, utíral si rukávem zkrvavený ret a zachvíval se prudkým štěstím, zimu teď už vůbec necítit, leden končí a přijde únor měknoucího sněhu, březen tání hran zimního monolitu, duben třpytu a vodního prýštění, květen luk, ptačího křiku a kvetoucích kaštanů a červen dlouhých dnů slunce vrcholícího v obratníku a taky jsme ještě neletěli tryskáčem, neplavili se ani banálním Baltem, natož Karibským mořem a Indickým oceánem, neviděli jsme štíty Alp nebo Kavkazu, natož Kordiller, And a Himaláje, a dosud jsem nebydlel ve vlastním bytě, mám chuť mít ženu, bydlet s ní a udělat si s ní naše dítě – co se nám setrvačně nabízí místo toho všeho? Tahat se až k žalostnému konci se stárnoucí manželkou direktora, který mi za to trapně šlape na paty. Tohle město bude asi příliš malé na románovou vášeň à la Stendhal – sbohem, Zito – ale dosti velké coby runway k překonání smrtící gravitace. Neboť i z bezvýchodného obležení se dá vždy ještě vzlétnout. Že jsme ztratili letiště? Nezbývá tedy leč kolmý start.

Ve své kanceláři vytočil Borek Zitino číslo 38657 a počkal, až se Zita ohlásila, pak jen stručně: „Zito, dnes ve čtyři na rohu Jateční.“

Přecházím kolem svého telefonu a zdůvodňuji si to – navíc a ovšem už zcela zbytečně – ba dokonce ještě i v románové rovině: Juliánovi Sorelovi posléze nezbylo než svou paní de Renal – a to byla už nějaká láska – fyzicky zlikvidovat. Dík, monsieur Stendhal, za váš praktický návod k střelbě. Máte absolutně pravdu: skutečné řešení je řešení technické.

Inž. Borek Trojan pohlížel na své náramkové hodinky Cortebert a v 15.59 vyšel do Jateční ulice, přešel vozovku a nastoupil do čekajícího modrého vozu Zity Gráfové. „K řece,“ řekl jí tiše.

Při vystupování z vozu si natáhl rukavice, pro případ vyšetřování je nežádoucí rozsévat své otisky na zahradní brance a klice domovních dveří zvenčí, a bylo výborné, že Zita otevřela dům sama holou rukou. Takže ona sem přivedla mě. Z tohoto domu odejdu už sám –

Zamknout za Zitou domovní dveře a klíč ponechat v zámku pootočený tak, aby jej nebylo případně možno zevně vyrazit. Jakékoliv vyrušení je pro akci absolutně nežádoucí.

Zablácené boty znamenají mé kroky na podlaze, a nechť je jich co nejméně: žádné přecházení, které by připouštělo dojem přebíhání a tedy konfliktu. Zita sedá do svého křesla, a tedy se postavit za její záda, výraz jejího obličeje by mohl akci nepříznivě ovlivnit. Rukavice ponechat na rukou pro každou eventualitu.

„Zito. Mezi námi je konec.“

„Já vím.“

„Ale teď už doopravdy.“

„Tohle jsme už jednou říkali. Vydrželi jsme bez sebe tři dny. Borku, my přece už víme, že bez sebe nemůžeme být.“

„Spolu ještě méně. Je konec.“

„Tohle jsi mi mohl říct už do telefonu. Jsi však zde.“

„Abych to udělal důkladně. Zito. Jsi vdaná. Vrať se k svému muži.“

„Tohle mi radíš ty…,“ Zitina ramena se zachvívají pláčem. „Zito. Jsi matka. Tvůj syn tě potřebuje víc než já.“

„Au. Au. Aúúúú –“

„Já tě nepotřebuji už vůbec. Nýbrž naopak. Překážíš mi – ve všem.“

Zita se svezla z křesla na kolena.

„Zito. My přece nikdy nemůžeme spolu žít. Bydlet spolu. Vzít se – představ si naši svatbu. Oblékla by sis na ni své svatební šaty ze skříně?“

Zita leží na koberci a vydává bublavé slábnoucí zvuky. „Zito. Nenávidím tě. Protože mi kazíš život. Usiluješ o mé zničení. A potom, paní Gráfová, nepřehlédněte jistý věkový rozdíl mezi námi. Jste starší o deset let. De-set-let. Nemám nejmenší chuť na mesalianci. Chci něco lepšího. Miluji mladou dívku a ožením se s ní. Zkrátka: jsi už moc stará.“

Zita leží na koberci už tiše a nehnutě.

Nikdo nemůže předvídat, co provede, až se vzpamatuje. Ale provede-li něco, zjistí vyšetřovatel velice přesně příslušný časový údaj, a proto je nutno spěchat. Odemknout dveře a přirazit za sebou teď ovšem holou rukou. A rovněž zahradní branku, této se dotknout na několika místech dosažitelných pouze zevnitř. Ona mě sem přivedla, nepohodli jsme se, odešel jsem. Když jsem odcházel, seděla v křesle – ne. S křikem mě vyhnala. Křik ovšem nikdo neslyšel. Tedy: po kratším rozhovoru mě urážlivým gestem vykázala ze své chaty, a tedy jsem odešel.

Na autobus a pamatuji si náhodou přesný čas, protože autobus vyjížděl ze smyčky později (nebo dříve, to stanovím až podle skutečnosti) oproti jízdnímu řádu a já si ověřil správný čas u řidiče. Odjezd dle zasklené tabulky jízdního řádu: 16.40.

„Prosím vás, pane řidič, kolik je teď přesně hodin? Za tři minuty tři čtvrtě na pět? Děkuji!“

Protože autobus vyjížděl ze smyčky o dvě minuty později a já si ověřil přesný čas u řidiče. Takže tedy: 16.00 odjezd z rohu Jateční ulice. 16.25 příjezd do chaty a ihned roztrpčený rozhovor s nebožkou. 16.35 mě urážlivým gestem vykázala ze své chaty, a tedy jsem ihned odešel. 16.39 jsem už stál na autobusové stanici. Proč jsem se díval na hodinky? Abych zjistil podle jízdního řádu, kdy mi přijede autobus. Měl jet 16.40. Přijel 16.42 a já jím odejel domů, kde jsem se odebral ke své přítelkyni Janě Rybářové.

Borek vyběhl do schodiště v domě čp. 2000, jeho běh se zpomaloval a do prvního poschodí došel už velice pomalu, na odpočívadle stanul, bílé Zitiny dveře zazářily z šera a já už nebyl schopen udělat ani krok nahoru, Zito. ZITO!! –

Otočil jsem se a skákal po schodech dolů, za čtyřicet minut můžu být tramvají a autobusem zpátky v chatě a možná ji ještě zachránit, Zito, má lásko, má katastrofo, můj osude, já tě nemohu zabít… nejsem na to dost veliký.

Když Borek vyběhl z domu, předjížděla právě modrá škodovka, zabrzdila a Zita Gráfová vystoupila na chodník.

„– – –“

„– – –“

„Dobrý den… paní Gráfová,“ řekl Borek po delší chvíli.

„Dobrý den… pane inženýre,“ zašeptala. Ovšem, autem rychleji než tramvají a autobusem.

A Borek se otočil a šel od ní pryč, mocné hnutí duše dopadlo jak vlna na písečnou pláž, rychle odteklo tenkým filmem a nechalo na písku vyvrženého malého kraba s ulámanými nožičkami, žalostně groteskní obludičku, Borek šel velice pomalu do schodů, jeho krok se zrychloval, když se blížil k prvnímu poschodí, na odpočívadle se rozběhl a udýchán vrazil bez klepání do nezamykatelných dveří dívčí svobodárny ve druhém patře, „Jano –“

„Neslyšela jsem vaše klepání, Borku,“ řekla Jana Rybářová a oči jí jiskřily.

„Tak poslouchejte teď – slyšíte? To mé srdce na vás bouchá!“

„Ó. Ale opravdu se zdá, že jste do schodů letěl. Jste celý zpocený a bledý. Co jste mi přišel říct?“

„Tohleto –“ řekl Borek, rázně uchopil Janu za obě ruce a trháním ji přitahoval k sobě, Jana se bránila, Borek útočil… na kolejnicích svařených do tvaru kříže začali se dva mladí lidé se smíchem strkat a prát.

„POSLYŠTE, VY jste mi strašně povědomý. Nebyl jste náhodou někdy vystaven v rakvi v krematoriu?“

ŠTĚSTÍ MĚL americký kosmonaut Neil Armstrong. Při tréninku přistání na Měsíci došlo k havárii příslušného zařízení. 70 m nad zemí se mu podařilo zachránit se katapultováním. Zařízení spadlo a shořelo. Příčina se vyšetřuje. Již v r. 1966 přivedl Armstrong nouzovým manévrem Gemini 8 zpět na zemi.

Obležení

Vše ztratilo svůj smysl. Mýdlo už jen studí. Křeslo zas pálí. Jsem vajgl dokouřené cigarety, kolečko vychladlého popela na vyplivnutém ocucaném žmolku. Lampa v městě s bombardovanou elektrárnou. Zkyslé těsto. Masný odpadek. Vinný rmut – ale to si už příliš lichotíš, ma chère. Spíš lógr necudné epizodky maloměstské paničky. Zkrátka: konec. Jsem už moc stará, víte?

Zita Gráfová si zuby otevřela další láhev bílého kubánského rumu Ronda a žíznivě se napila. Julián Borek mě přišel už jen zastřelit. Já ho taky zabila: zkojila jsem jeho lásku i jeho nenávist. Mrtvý střelec a oběť živá… ale to se dá snadno napravit. Teď už jen: jak? Plynem? Evžen nikdy neměl revolver, já bych z něj neuměla vystřelit. Sešlosti věkem mi teď každou hodinu přibývá sice rok, jenže já těch hodin už moc nevydržím.

Tož piju. Gramos za gramos, už mám v sobě dobrý kilogramos. On je dnes totiž pátek, návštěvní den mého syna ve vazbě – můj syn je vrah, další taková mrzutost – a já už nemám sil předstoupit před jeho mlčící a neodpouštějící tvář. Tož ještě piju. Za chvilku se zabiju.

Tout es perdu – sauf l’honneur. Ale čest já ztratila ze všeho nejdřív.

Bum! Prásk! Dzin! Bác! To už zas tlučou zdola. Montéři přijeli. Uhnali jste mě, červená chátro zdola. Chtěla bych aspoň zemřít tak nahlas, abych vás aspoň na okamžik přehlušila. Ale to je báječný nápad, ma chère! Teď už přece snad na ničem nezáleží? Těsně před smrtí bude už asi pomalu čas přestat se bát. Proč bych se nemohla po pětatřiceti letech konečně vzmužit – nebo vzženit? – a dopřát si luxus naprosté otevřenosti? To si ani královny nemohly k davu dovolit. Řekněme, že mám chuť si ještě s někým ve svém posledním dni popovídat.

Zita se zhluboka napila bledého námořnického rumu a rozjařené scházela po schodech dolů. Teď bych snesla možná i setkání se slečnou Rybářovou. S tou mladou hyenou vyjící nedočkavostí nad dosud se cukající zdechlinou. Tento dům teď už patří jí. Zdědila jej po mně. Jdu už jen pořídit inventář – jak to říkal můj synáček? Člověk se baví nejvolněji, když má už všecko prošvihnutý. A já prošvihla tedy absolutně všecko.

Za dveřmi montércimry v přízemí zněly hrubé mužské hlasy, Zita se zachvěla, nadechla se zhluboka a vešla dovnitř. Dízlák, Valtr a Stěpa na ni vytřeštili oči.

„Co mi to tady vyvádíte?“ řekla Zita přeskakujícím hlasem. „Člověk se nemůže v klidu ani zasebevraždit!“

„Ale tak hezká žencká – co byste se mordovala –“ řehtal se Dízlák a hnal se k ní.

„Posajte se u nás, milospaní, ať nám nevynesete spaní –“ krákoral Valtr.

Krásný chlapec Stěpa zbledl v tváři a bělost mu rychle stékala šíjí k okraji červeně pruhovaného námořnického trička.

„Vám… t-tobě se líbím?“ zabreptala Zita ztěžklým jazykem obracejíc se k Dízlákovi.

„Jéjda a jak!! –“ a Dízlák už usazoval vrávorající Zitu na kavalec vedle sebe.

„A n-nejsem už moc stará?“ smála se Zita opile.

„Ale kdepák! Vůbec né! Ani trošku!“

„A mohl by sis mě etevu – evetu – eventuálně třeba vzi-vzít za ženu?“

„Ale třeba hned!“ chlámal se Dízlák, bera Zitu kolem ramen. Valtr pištěl smíchem a Stěpův obličej se od kořínků vlasů začal zalévat krví.

„Já mám j-ještě ve skříni-íni svatební š-šaty s osmi-osmimetrovou vlečkou a závo-závojíčkem –“ breptala Zita, Dízlák ji pokládal na kavalec, Valtr luskl prsty na Stěpu, Stěpa běžel zhasnout a ze tmy se ozýval těžce se deroucí a lámající Zitin hlas: „Žže n-nejsem už moc stará…“

Muži už neodpovídali slovy. Vhozena do sluje A jeden za druhým vstávali muži od ohně a vstupovali k ní Nakonec uvázána nahá na hřbet osla vyslána do noci a potkala Krista –

Pozdě večer klopýtala Zita jak zbitá po schodech nahoru přidržujíc se ztěžka zábradlí. Vzženila jsem se dnes večer. Tři muže jsem měla. Víc než za celý život dohromady. Tito byli laskaví. Řekli mi, že jsem jako mladá. A opakovali to, kolikrát jsem potřebovala. Jako mladá.

A to je konec ma chère. Teď už smrtelně vážně. Po tomhle není dál už nic. Tak plynem? To trvá moc dlouho. Revolver se v dobré rodině nepřechovává. Žiletkou ve vaně – nesnesla bych už pohled na své tělo. Nožem do srdce – srdce už nemám. A skočit z okna? Na to jsem už moc stará. Jak umírají opuštěné staré ladies? Jako opuštění staří psi, miláčku. Haf! Haf! Prostě pojdou.

Tak sbohem, můj bytečku, a ahoj. Věci, které jsem měla ráda, od dezertní soupravy s něžným motivem hroznů až po oba mé chlapce, mi vzali. A z tebe, můj pátý byte, mi k srdci nepřirostlo nic. A přece něco: vodovodní potrubí.

Tak i ty sbohem, oněmělý telegrafe mé lásky. Už nemám žádný vzkaz – v náhlé inspiraci se Zita ztěžka rozběhla do pokoje, zpod svého prádla vytáhla Borkův černý kožený opasek a odhodlaně přistoupila k vodovodnímu potrubí na chodbě.

Bolest a rozkoš se přece vyjadřují stejně? Můj poslední telegram. Adresát: Borek. Text: O. Podpis: 58 kg mrtvé váhy.

Alexander Dumas píše, že oběšení je sladká smrt. Naráží tím zřejmě na agonickou ejakulaci oběšenců. Co pocítí žena?

Provlečením konce řemene kovovou přezkou upravila si Zita smyčku a volným koncem ji přivázala na vodorovnou větev vodovodního potrubí. Pak si přinesla z kuchyně židli, vystoupila na její kruhové sedadlo a navlékla si smyčku na krk. Teď už jen kopnu do opěradla a vzlétnu, moji chlapci.

Zita Gráfová se pokřižovala, pohlédla ke stropu a prudce odkopla opěradlo. Samozřejmě nevzlétla. Zůstala viset za krk.

JEDEN ZE 78 KANDIDÁTŮ SMRTI z věznice San Quentino v San Francisku, odsouzený k smrti pro loupežné přepadení spojené s vraždou v roce 1965, si podal stížnost k Nejvyššímu soudu Kalifornie, protože poprava nebyla ještě provedena. Čekání na smrt je prý krutějším trestem než poprava, míní sedmadvacetiletý odsouzenec.

51LETÝ Američan ze Seattlu obětoval život pro své dvě děti, s nimiž byl na společné horské túře. V horách byli překvapeni sněhovou bouří provázenou náhlým poklesem teploty. Otec obě děti zabalil do svého těžkého pláště a skryl je v malé jeskyňce, jejíž vchod zatarasil svým tělem, a tak děti chránil před ledovým větrem. Vydržel tak několik hodin, než přišla záchranná horská služba. Našla jej už zmrzlého, ale děti byly celkem v pořádku.

Dobyvatelé

Červený budíček z plastiku zněl na své rezonanční desce (na kruhovém sedadle židle) a Jana Rybářová se rychle probírala k vědomí, čeká nás důležitý den, ale copak nějaký den není důležitý? – a Jana zahájila ostrou rozcvičku vypínáním břišních svalů („Holky, budete mít břicha, že po vás budou kluci šílet –“ smála se tělocvikářka na průmyslovce, když tohle učila zrudlé žákyně na ripstolu) a Jana zrudla, až Borek uvidí výsledek mého cvičení… Kdy to už bude? – a aby rozptýlila náhlý zmatek těla, začala rázně s kliky, udělala jich celkem šestadvacet, zas o jeden víc – pak se opatrně ohlédla, zda Madda ještě spí, a protože tomu tak bylo, pátravě si přejížděla svým čtverhranným kapesním zrcátkem podél těla, pleť na zadních stranách stehen stále drsná, krém nepomohl, Jana si potřela zadní strany stehen pálícím tříprocentním salicylovým lihem (pro nebezpečí keratolýzy ordinují lékaři nejvýš dvouprocentní), který si sama namíchala v laboratoři, snad to ještě zavčas zmizí vysušením, a pak si nanesla špetku bílé vazelíny na konečky ňader, aby zvláčněly. Až je bude líbat – –

Oblečená Jana pak seděla na židli těsně u dveří na chodbu a se zatajeným dechem čekala, až Borek z protějších dveří vyjde do práce. Borek je teď špatný, jakoby těžce nemocen, jako by ho ta stará čarodějnice Gráfová poutala ještě i po své smrti, snad dokonce ještě víc, než když byla naživu, tehdy sem Borek přece docházel a tenkrát v sodíkárně – –

Smrtí čarodějnice se rázem změnil, od toho dne je jakoby z jiného světa, nesmírně znaven, vyčerpán a bledý… a vyhýbá se mi, i očima. Už se mě nepokouší chytat a líbat… Však já zlomím to záhrobní kouzlo mrtvé čarodějnice… vždyť všecky dobré mocnosti jsou na mé straně.

Náhle zvuk protějších dveří, Jana vyskočila ze židle, bezohledně vzbudila spolubydlící Maddu a opatrně potichu scházela za Borkem po schodech a z domu ven, zrána je můj miláček nevrlý a zlý, párkrát jsem ho takhle dohonila a on mi za celou cestu do závodu neřekl ani slovo, ačkoliv jsem se velice snažila a mluvila o blížícím se jaru (už je půlka února!), o fotbale (jen kvůli tomu kupuji teď noviny), o alkalických kovech (zvlášť jsem je naštudovala z knihy pana profesora Votočka pro vysokoškoláky, z které se Borek jistě učil), o poměrech v Africe, o jachtingu, o koupání v moři a o Maddině vyvádění s Oldou (to jsem ještě značně přibarvila), ale on nereaguje na nic… Jana kráčela dvacet kroků za Borkem, jako by ho stopovala či spíše hnala ho před sebou do závodu, v předjarním ránu strmí věž, stanice a haly jako město na obzoru, dobuď je, můj princi, pro sebe i pro mne, odměním se ti vším, co mám a co já sama dobudu –

V ústraní skládky skla vraštila laborantka Evka čelo a po delším přemítání řekla nerozhodně: „A co tohle –“ a vsunula špičku jazyka Janě do nosní dírky.

„Ale tohles mi už taky ukazovala,“ řekla Jana utírajíc si rozmrzele nos hřbetem ruky, „nic jiného už neumíš?“

„To je snad už všecko…,“ říkala Evka váhavě.

„A tos říkala, že znáš těch způsobů devatenáct, a zatíms mi ukázala všehovšudy šestnáct, a dva z toho jsou teda pochybný. Tak kde máš ještě ty tři do devatenácti?“

„No jasně, normální líbání přeci!“ zajásala náhle Evka.

„Tak to je dohromady pořád jen sedmnáct!“

„A co tohle…,“ řekla Evka po delším soustředění a kousla Janu do podpaží.

„Kousání jsme už říkali. Zkrátka už nic nevíš, a tak se příště nehoň s devatenácti způsoby, když umíš sotva sedmnáct, a z toho ještě dva pochybný!“ řekla Jana pohrdavě a vrátila se ke svému laboratornímu stolu.

Po vyčerpání Evky – Kamilka s Janou vůbec nemluvila a o milostné zkušenosti paní Secké Jana nestála – rozmlouvala Jana dlouze o lásce s paní Olgou a s hořícíma ušima horlivě naslouchala ženiným radám: „… a hlavně se mu nikdy nestyď ukázat, že ti to dělá dobře po těle, musíš mu to zahrát, aby si toho všiml i třeba potmě, a i když sotva ví sám o sobě, mužskej se to musí dovědět a to pak úplně šílí a ty si přijdeš na svý třeba až po tomhle dopingu, chápeš, ale zahrát mu to musíš hned, i kdyby tě to třeba jen svědilo, řezalo a pálilo…“

S ušima a očima dokořán Jana neúnavně pořád na nohou a ve střehu, čile se míhala závodním nádvořím, čekárnou ošetřovny, jídelnou, kolem garáží a vrátnice a stále častěji se odvažovala i do chodby Bílého domu mezi čtyřicet skleněných kancelářských dveří, uhadujíc za matovým sklem, která silueta uvnitř je Borkova, co dělá můj vyvolený celý den, sedí ve své kanceláři nebo vedle u Tušla, nebo u náměstka Abrta, občas schůze v ředitelně, na oběd chodí celé plánovací oddělení pohromadě, Borek s těmi lidmi sedí, ale skoro vůbec s nimi nemluví a jí moc špatně, sotva pár lžic polévky, černé zabijačkové polívky se včera ani netkl, z oběda sotva pár soust a nechává na talíři všecko maso, jen moučníky jí celé a k tomu jen čaj… jak budeš vypadat, můj chlapče, vždyť takhle ztratíš všecku sílu… Kdybych tak mohla obědvat s ním a nutit ho trochu do jídla, třeba i lžičkou bych ho krmila – ale to ovšem nejde. Ani sedět s ním u stolu nemohu, kdyby ve zdejší klepárně obědvalo děvče s chlapcem, vůbec by pak s lidmi nevydrželi.

Doma ve své dívčí svobodárně ve druhém patře si Jana uklidila, přeprala pár kousků, trochu žehlila, naučila se dvacet švédských slovíček – při tom všem majíc dveře na chodbu stále pootevřené: Borek chodí domů buď přede mnou, nebo zas pozdě z těch všelijakých schůzí – opravdu jen ze schůzí?… Ale ženskou nemá žádnou, to vím jistě… úplně jistě na beton?…

Vtom bouchly protější dveře a kroky po schodech dolů, Jana odhodila učebnici švédštiny, ještě chvíli naslouchala u dveří a pak ostražitě vyrazila za Borkem. Co vlastně dělá v městě? Je unavený a apatický, skoro zbytečné jet ve druhém voze tramvaje, nevšiml by si mne, ani kdybych stála přímo za ním… Jde hlavní třídou jak náměsíčný, výkladní skříně, lidé, auta – nic ho nezajímá a nejkratší cestou do kavárny Svět, tady jsou prima opony na skleněných dveřích, a teda krásně vidět dovnitř, Borek si objednal dvě deci červeného vína, tak k obědu skoro nic, a teď nalačno víno, no to je mi teda pěkná životospráva – a taky moc kouříš, miláčku. Pak šel do kina Svět na film „Žert“, kdyby se aspoň tam trochu zasmál (v kině se Jana často otáčela, v matném odrazu projekce Borkův obličej čtyři řady za ní jako sádrová posmrtná maska s ostrými černými stíny) a z kina Svět do automatu Svět, u pultu nekonečně dlouho převaloval v ústech dva obložené chlebíčky, k tomu čaj s dvěma velkými rumy (bez čaje Svět alkohol nečepuje), rumy vypil, čaj nechal stát a jel tramvají domů, zavřel za sebou dveře a už nevyšel… zrovna jak posledně a předtím. Proč nejde třeba bruslit nebo do divadla, nebo někam na večeři, co dělá celé večery sám v pokoji… to ho ta mrtvá čarodějnice ještě pořád drží… to už mě nemá ani trochu rád?… Já to vůbec nemůžu pochopit, muži přece… jak dlouho mohou být muži bez ženy… S čarodějnicí byl naposledy ještě v lednu, ten čtvrtek před tím pátkem, kdy čarodějnice odletěla na koštěti do pekla, ale to je přece už šest týdnů, jak může tak dlouho vydržet bez – – A on se o nic ani nepokouší a celý večer sedí zavřený sám v pokoji, Evka říkala, že někteří si to dělají sami a tak si na to zvyknou, že už pak nic jiného nechtějí, ale to by byla přece hrůza – Jana seděla na židli u pootevřených dveří na chodbu a v klíně si hrála s krabičkou cigaret Slavia, Borkova značka, na bílém obalu za celofánem modrý pták s černou hlavou… Kdy si zas přijdeš půjčit cigaretu? Kdybych tak mohla vejít k tobě, vzít do dlaní tvou krásnou hlavu a líbat tvůj úzký bledý obličej…

V domě zdola dvojí krok a stoupají do schodů, to je Madda s Oldou, a když se Olda nerozloučil v přízemí, přijde jistě sem, ale mně se už nechce chodit do nádražní čekárny, bydlím přece tady ve svém domě – ale to trapné domlouvání s Maddou už nesnesu… ani pohled na ty dva.

Jana skočila do postele a přikryla si hlavu dvojmo přehrnutou houní, slovo však slyšet každé („Pst!“ šeptá Olda, „Ale ta má už půlnoc –“ lže Madda) a ještě trýznivěji to, co přijde pak, Olda vzlyká štěstím v objetí Maddy a polštář v mém objetí už pálí, teď se Madda přidává a já svůj polštář koušu, abych se k nim nepřidala – taky vzlykáním, já zas z bolesti, ale znělo by to stejně.

„Nemůžeš být při tom aspoň trochu potichu?!“ řekla Jana hněvivě Maddě, když Olda odešel spát dolů do montércimry.

„To mám při tom kousat do polštáře?“ odsekla Madda.

„Poslyš, Maddo, že ty to děláš taky trochu naschvál… rozumíš, jako takovej doping pro Oldu…“

„Já ti, holka, při tom ani nějak zvlášť moc nepřemejšlím.“

„Ale něco na tom může být, ne? Rozumíš, třeba jako bezděčně a tak…“

„To víš, že seš votravná, když ležíš jako kláda.“

Tak vidíte, totéž, co říkala paní Olga, potvrzuje se to a obecně platí jako zákony v chemii, snad to má hodně společného, vzájemná touha kationtu a aniontu po sloučení a spousta dalších vzrušujících dějů jako třeba rozpouštění kovu v kyselině a exo- a endothermické reakce, to je jako taková inženýrská síť v podzemí a na té se staví krásné bílé domy s velikými okny a balkony, s kuchyněmi, koupelnami, ložnicemi a dětskými pokoji, s květinami na římsách a nahoře s anténami do éteru…

A tak přišel poslední únorový den toho přestupného roku, takový přichází jen jednou za čtyři léta, obloha byla poprvé celá čistě modrá a holé stromy na střížovickém vrchu vzpínaly nahé paže k slunci.

Další důležitý den a každý další bude ještě důležitější – tak to půjde už pořád? – to je nádhera! Přešla jsem chodbu a zaklepala na Borkovy dveře – nic, zaklepala jsem ještě jednou – zase nic, lekla jsem se, že se mu třeba něco stalo, a tak jsem do těch dveří vrazila – těsně za nimi stál Borek bledý s výrazem děsu ve tváři.

„Borku… stalo se vám něco?“

„Ne… Já se jen lekl… toho klepání.“

„Ale proč? Vždyť jsem jen docela obyčejně… Přišla jsem si půjčit sůl.“

„Připomnělo mi to cosi…“

„Vypadáte tedy opravdu poděšeně.“

„Tak dlouho už na mě nikdo neklepal… Ale to nic, už je to pryč.“

Usmívá se na mě! Mlčíme. A já poznávám, že… že dnes poprvé zas na mě hledí jako muž hledí na děvče. Jsem šťastná a bojím se, aby to zas nepřestalo, a tak raději zase honem odcházím. Však já zas přijdu! Na sůl jsme zapomněli oba (však mám doma sotva načatou kilovku).

Nazítří ráno – to bylo už skoro světlo! – jsem si troufla dohonit ho cestou do práce. Vyprávěla jsem mu směšné příhody – jak jsme doma píchali vepříka a jak ještě cukal nožkou… a Borek se smál jako kluk. On potřebuje radost, a já bych mu ji poskytla, i kdybych si na to měla ušít červené šaty s rolničkami… Vyléčím ho. A udělám z něho zase muže. Muže pro sebe – a muže pro nás oba.

Od té doby chodíme do práce už jen spolu. A ještě téhož dne Borek ke mně přišel odpoledne, měla jsem pro něho cigarety Slavia připravené, ale on už nehledal žádnou záminku a povídali jsme si, jako bychom spolu chodili už rok – ale což už spolu nechodíme čtyři měsíce? To mrzuté přerušení je už dávno dávno zapomenuto.

Bylo nám spolu tak dobře, že jsme oba měli vlhké oči. I Borek… nakonec mi vykládal podivnou starou historku o jakési paní Derenálové a nějakém Juliánovi, který ji zastřelil v kostele – připadalo mi to takové přepjaté a ne moc dobře vymyšleno, zkrátka se mi to nijak dvakrát nelíbilo – až jsem pochopila, že ta Derenálová má znamenat čarodějnici Gráfovou a ten Julda Borka. Toho Juliána v té povídce nakonec popravili.

„Ale vy jste snad ještě živ, ne?“ upozornila jsem ho ne bez škodolibosti.

„Zatím. A řekl bych, že dost –“ a už vstával a už zas jeho ruce kolem mého pasu a už jsme se zas strkali na tom kříži z kolejnic na podlaze mého pokoje, líbal mě na tvář – na ústa jsem mu to zatím nedovolovala. „Až zas někdy přijdete –“ šklebila jsem se na něho. „Nevím, jestli na to najdu čas –“ šklebil se na mě. Nazítří jsem si hned po návratu z práce oblékla novou ostrou podprsenku za čtyřicet korun a ještě jsem si ji ani vzadu nedopnula a Borek mi už vcházel do dveří. Od té doby jsme spolu už pořád.

Líbáme se… kde je chudinka Evka se svými sedmnácti způsoby, z toho ještě dva pochybný… Když se dva milují, je každý jejich polibek nový a krásnější způsob líbání. Sedíme spolu na kavalci a díváme se z okna, vidíme tak jen nebe, ale to nám úplně stačí… každý den je teď delší a světlejší než předchozí.

„Často vzpomínám,“ šeptal Borek, „Jak jsme tenkrát spolu mluvili o Švédsku… Pamatuješ si to ještě?“

„Pamatuji si všecko, co jsme spolu mluvili. I já bych chtěla jet do Švédska… denně se učím dvacet nových švédských slovíček.“

„A já bych chtěl najít Švédsko tady, na Labi… s tebou.“ A zas jsme už měli oči dojetím vlhké… ale my přece spolu plakat nebudem?… ale to jen ze štěstí. Od toho dne mě Borek smí hladit po celém těle a nazítří, v sobotu, jsem jela domů do Malešic mamince říct, že se budu brzo vdávat.

Lidi, já miluju březen, měsíc větrů nad kalužemi a vodního zurčení, vzduch voní jarem, Borek přichází přímo z práce, doráží, já uhýbám a zas se vystavuji, vypadá to jako hra nebo lov, tak vypadá opravdová láska, nejlepší věci jsou vždy nejprostší, smějeme se spolu, letí duben vonící zemí a snáší se květen, měsíc hvězd a lásky –

Ještě než červený budíček z plastiku dozněl na své rezonanční desce (na kruhovém sedadle židle, koupil jsem si stejný, jako má Jana), stál Borek u okna a natáčel tvář vzhůru, aby v ranní mlze viděl sám vrchlík nebeské polokoule, a když se mu zazdálo, že slibuje modř, zaradoval se: bude krásný den! Oblečen pak seděl na židli těsně u dveří na chodbu a se zatajeným dechem čekal, až Jana z protějších dveří vyjde do práce.

Vyrvána spánku řinčením budíku, svíravým hladem a žhoucí žízní doběhla Jana (odhazujíc cestou bavlněnou košilku už bez ohledu na spolubydlící Maddu) k výlevce na zdi a rychle (zneklidněna prudkostí touhy svého těla procitnuvší dříve než tělo samo) roztočila kohoutek naplno a nastavovala tvrdě tryskajícímu vodnímu kuželi tvář, ramena, prsy a hltavě chlemtala, až pocit hladu poněkud zeslábl. Nahá poskakovala (ručníky si šetřím do výbavy) v ranním nízkém a ostrém květnovém slunci a zalykala se bezdůvodnou, totální, tou zběsilou radostí, jež bere dech a svírá svalstvo křečí.

Sešli jsme se na chodbě jako řízeni tajemným signálem, naše dveře se otevřely snad v téže vteřině – to mám krásnou holku! – to mám krásnýho kluka! – a v minutě se domluvili, že dnes půjdem na Větruši tancovat, zaskočili jsme si ještě oba zpátky každý do svého pokoje napustit si vodu, která odpoledne nepoteče, trvalo nám to stejně dlouho, bereme se za ruce a skáčeme spolu dolů ze schodů.

Hned po návratu z práce se Borek ve svém pokoji ve druhém patře vpravo vysvlékl a díval se na sebe v zrcadle, denními čtyřiceti kliky přibývá v prsou svalové hmoty, zaťal paži a zkusil tuhost bicepsu, je mi už šestadvacet, teprve šestadvacet let… Přiklekl ke kavalci, obřadně odemkl svůj trezorový samsonitový kufr a na postel jak na oltář kladl bílé prolamované tílko, bílou nylonovou košili, exkvizitní londýnské ponožky, bílé spodky – zaváhal a místo nich přichystal červené trenky – stříbrošedou kravatu a manžetové knoflíčky: safíry v šedé platině.

Hned po návratu z práce se Jana ve svém pokoji v druhém patře vlevo vysvlékla a prohlížela se v čtverhranném zrcátku, kůže vzadu na stehnech je snad už hladší a břicho nádherně podle slibu naší tělocvikářky, bude mi už dvacet, teprve dvacet let… přiklekla ke kavalci, obřadně odemkla svůj kufřík a na postel jak na oltář kladla dosud netknutou soupravu prádla z jemného bílého nylonu – zaváhala a vyměnila podprsenku ze soupravy za novou ostrou za čtyřicet korun – nové bílé střevíčky a ze skříně dosud nenošené bílé šaty ušité podle střihu z Praktische Mode.

Borek se dvakrát oholil, užil hojně Alexovy kolínské Barberina a masážního krému Barbus a pohlédl na hodinky, ještě hodinu času, a přistoupil k oknu, špičaté střechy vrážejí do nebe a obloha svírá střížovický vrch stehny, vítr se páří s béžovým spadovým prachem a osou všeho je nesmírný komín elektrárny jak triumfující falus chrlící chuchvalce dýmu, VICTORY! Já už zas vidím rudě – Ještě hodinu času… kéž by trvala padesát let.

Jana se postříkala Maddinou kolínskou Barberina a vpracovala si do drsné pleti stehen Maddin masážní krém Barbus, ještě špetku bílé vazelíny na zvláčnění konečků ňader a pak se už oblékala, ještě hodinku času a rozhlédla se po dívčí svobodárně, úzký kavalec vycpaný senem, kufr pod postelí, výlevka na zdi a na podlaze svařené koleje, dnes naposledy odejdu ještě nedotčená, Jana znovu přiklekla ke kufru, vyňala zaječí tlapku od tatínka pro štěstí a udělala si s ní na prsou křížek, ať jsou všecky dobré mocnosti na mé straně, proč nejsem teď dojata – místo slz za víčky očí rudou rotaci – jak uhranuta bílým prostěradlem svého kavalce, na němž se to stane a musí to být VELIKÉ – Jana hodila zaječí tlapku do kufru spolu se starými teniskami a místo nich podstrčila pod postel své dosud netknuté pantoflíčky z jemné bílé kůže – Ještě hodinu času… že budou všecky další hodiny stále krásnější?…

Jeli jsme tramvají k železničnímu mostu a šli pěšky nahoru na Větruši, vypadá jako hrad nad městem a z restaurace je báječná vyhlídka, pili jsme bílé víno, tančili jsme a šli se pak projít ještě chvilku do lesa. Ještě jsme se dnes nepolíbili…

„Mám tě rád, Jano.“

„Já tebe taky, Borku.“

„Chci s tebou žít.“

„Ano.“

A náhle polibků jak za celý poslední týden a to byl náš vůbec nejlíbavější týden, najednou pak byla už tma a běželi jsme dolů stříbrnou vozovkou tygrovanou stíny kmenů k městu, čeká na nás jako rozsvícený dort –

Pak mlčky k domu a po schodech nahoru, naše ruce se už neopouštějí a spolu jimi otevíráme dveře našeho prvního pokoje.

Dívka dorostlá v ženu pro mne Z mléka, slunce, trávy a rybízu Jako chléb Jako maso, víno a květiny Všecko teď už docela jen pro mne

Můj muž Můj jediný Můj osud Čekala jsem Tě a Tys přišel Teď jsme už spolu Pro tuto chvíli jsem uhájila svoji čistotu Vezmi si tu oběť Je jen pro Tebe Dávám ji ráda Na dívčích nohou vynést těžké tělo muže do beztíže

Však jsme spolu dva Mysli přitom taky na sebe Tvá radost dvojnásobí mou a zečtyřnásobená se Ti vrátí Miláčku Ale ty jsi netušeně báječná

Bála jsem se toho, ale je to nádherné Však jsem se taky na to připravila Všecko z Playboye a k tomu navíc lásku Vymyslíme spolu tisíc radostí Svědku mé závrati a mého chtění Začni mě vyučovat hned Když to spolu máme, ať je to veliké

Ovšemže smíš i kousat V lásce a boji dovoleno vše Já si Tě taky s chutí kousnu Jsme spolu v džungli Má antilopo Au! Au! Au! Má švédská vlčice

Mě to taky bolí a taky dělá rozkoš Jsem šťastná, že v mém objetí vzlykáš Au! Au! Au! Ale kdyby to bylo mučení, byli bychom z toho už mrtvi Jsme však stále více naživu Vůbec mě nešetři Já Tě taky šetřit nebudu

Šetřit se začnem až za dvacet let Teď do Tebe vtáhnu jak do dobytého města a celou Tě vydrancuji a vyplením

A všecko vypálíme Chci chlemtat doběla rozžhavené plazma Potřebuji se roztavit A Tebe taky Slijeme se spolu v pálící amalgam Přej si více Co ještě Víc

Chci Tě mít pořád Chci s Tebou bydlet Ženo Chci Ti udělat dítě Smím?

Smíš všecko Udělej mi dítě Teď už jsi můj muž

(Pokračování příště)

TŘI SESTRY WILLIAMSOVY jsou v celém městě Waterwillu (USA) známé jako energické dívky. Vdaly se také všechny najednou a při svatebním obřadu ukázaly svým ženichům manželský program: pěst, váleček na těsto a vězeňský řetěz se železnou koulí.

MUŽ A ŽENA
(Kapesní přehled 20 let jednoho manželství)

Nazí a po kolena v moři, zády k evropské pevnině, se spojenýma rukama hleděli Borek a Jana k severu, kde za zářným vodním horizontem lze tušit Švédsko… pak se otočili a vystoupili zpět na písečnou pláž Nacktbadestrandu. Dovolená novomanželů Trojanových ve východoněmeckém letním táboře na Baltu skončila. Celý rok budeme šetřit a příští léto už určitě pojedeme do Švédska…

Za srpnového večera spěchá Borek ze závodu domů (po sérii energických domluv se Madda konečně v noci, kdy nalezla pod prostěradlem svého kavalce rozsypané skelné střepy, přestěhovala k bratru Alexovi Serafinovi z dívčí do mužské a Borek za Janou z mužské do dívčí svobodárny domu č. 2000) nese opatrně aktovku s třemi bílými gladiolami, utrženými na záhonku pod okny ředitelny, květiny pro mou ženu, Jana se myje v zazátkované výlevce na zdi vodou ráno nahromaděnou, mazlí se s vejčitým růžovým mýdlem, omývá je, aby bylo hladké a beze zbytků pěny, a věší je do bavlněné síťky od rajčat, aby oschlo a Borek je měl po ruce, jakmile se vrátí z práce, až si jím bude přejíždět po těle, ať mu prostředkuje mé polibky –

Šest volských ok (smažených na octě: tuky jsou zhouba a třeba Japonci máslo skoro neznají) jsme snědli za pět minut a k tomu co nejvíc chleba, hlad trvá dál, ale večer se má jíst co nejméně, to jen pitomí paďouři si nacpou na noc nácka, my máme po večeři lepší program než jen usnout, Borek se nemůže nasytit hlazení pevného a štíhlého Janina těla, ještě více okouzlen vzrušujícím rozvojem jejího milování, jak učenlivá a jak vynalézavá je má žena –

– jak silný a jak něžný je můj muž, raduje se Jana v Borkově objetí a nalézá bystře nové a nové způsoby, jak nepozorovaně svádět Borkovo laskání žádoucím směrem, aby i ona dosáhla svého vyvrcholení, časem naše těla najdou společný jazyk, můj muž nepotřebuje žádný doping při milování a žádné divadlo, pouze ať nechá místečko i pro mou ruku na volantu naší lásky, já však nespěchám, vždyť mi patří celý tvůj život, Borku – Borek usnul jak dítě v půli věty, Jana ho uložila ke spánku jak kojence a dlouho do noci na něho hleděla, hladila jeho krásnou hlavu a tiše líbala jeho úzký opálený obličej, jsi mé slunce, můj dům, má zahrada a mé pole, můj bůh a mé domácí zvíře, já k tobě vzhlížím, udržuji tě, zavlažuji, zbožňuji a budu tě ještě ošetřovat, chovat, pěstit, krmit, dojit, kovat, stříhat a ty mě živit a chránit, jak je to dlouho, co jsem utíkala nocí spát na nádraží…

Byl to čtvrtek, docela obyčejný den na konci září, jenže už od rána začalo slunce hřát, jakoby poslední pozdrav léta… Ze své kanceláře zatelefonoval Borek Janě do laboratoře: „Dneska je venku tak nádherný slunko…“ „Tak za půlhodiny u vodojemu –“ odtelefonovala Jana a vyžádala si od inž. Secké propustku k zubaři a Borek od Tušla povolení zajít do technické knihovny. Nemohli jsme si dovolit jít domů, sešli jsme se u vodojemu a zjistili, že máme s sebou celkem Kčs 2,20, což nestačilo ani na dvě autobusové jízdenky, šli jsme tedy pěšky tři hodiny k oprámu v lese, kde je voda hluboká a teplá, plavali jsme v ní bez plavek, leželi nazí na slunci, které oba milujeme a jehož ani na konci léta pořád nemáme dost, sbírali jsme poslední měknoucí a svraštělé borůvky, kousali syrové houby a pili vodu z oprámu s tisíci jehlicovitých zelených řas, hlad jsme zahnali milováním v trávě až do tmy a s mokrými šaty v rukou pak klusali bosí po asfaltce k městu, na kraji betonky se oblékli, v hospodě Stará pošta po delším handrkování Borek ustoupil a utratil za své pivo Kčs 1,40, Janě zbylo na limonádu Kčs 0,60 a dvacetník nechala Jana hostinskému s posunkem, který by ctil i kněžnu Colloredo-Mannsfeldovou, a mašírovali jsme pak po betonu dál, Jana mě poslala schovat se do příkopu a stopla saaba, jakmile jsem se však ukázal i já, chlápek v saabu ztratil zájem svézt nás oba, Jana mu naplila na chladič, a ještě než odjel, stačil jsem mu žulovou kostkou nakřápnout zadní okénko, má úžasná holka, můj báječnej kluk, řvali jsme smíchy, když SAAB až sto metrů od nás si troufl zastavit se a ohledat škody, víc si už netroufl, zmizel v prachu a my šli pěšky dál, ty tři hodiny cesty docela příjemná večerní procházka a Jana pak už jen z floncu zastavila náklaďák, chlapi vezli telata na jatky a cestou jsme se tak skamarádili, že jsme z jatek zajeli ještě do naší hospody na Vinklu, Jana tancovala se všemi a snědla mezitím tři guláše, já čtyři a hráli jsme pak v pěti kulečník, při zavírání jsme všichni vzali po dvou flaškách pod paží a pokračovali u nás až do šesti ráno, chlapi si šli zdřímnout do korby auta a my dva přímo do práce, tentokrát jsme vzali s sebou celou pětadvacetikorunu a přímo z práce jeli k oprámu zas, Jana je nádherně nezničitelná, až na schodech našeho domu se jí začaly zavírat oči, a tak jsem si ji nesl domů v náručí a už spící ji ukládal na její kavalec, byl jsem příliš šťastný, abych mohl usnout, hladil jsem Janiny hnědé vlasy zesvětlalé sluncem a opatrně líbal její zavřená víčka, ze spánku tiše vrněla, chytila mě za kotník a pevně jej držela, asi jej považovala za ruku, moje ovečka, a já se neodvažoval pohnout, abych ji nevzbudil, má božská holka, tolik roků ze svých dvaceti byla u cizích lidí a sama – teď už navždy jen se mnou.

Vstávám dřív než Borek a dávám na stůl snídani, když on ještě cvičí, mně už na rozcvičku nezbývá čas… však Borek těch svých kliků už taky moc nenadělá a k tomu ještě fixluje, můj mužíček, dělá je stále mělčí, ale on má teď Borek vážnější starosti, náměstek Abrt zemřel, Tušl byl jmenován na jeho místo a Borek Tušlovým zástupcem, má spoustu práce a chodí do práce dřív, aby byl v kanceláři první, a z práce zase později… takže jsem doma občas sama, ale doma je pořád co dělat, když se teď starám o nás oba, přestala jsem se učit nová švédská slovíčka, vždyť jich umím už skoro tisíc – jenže je zapomínám… Učit se znamená především opakovat.

Na Dušičky jsme jeli k Janině mamince do Malešic, dojeli jsme hrkavým vláčkem vagonů, jaké jinde dávno už nejezdí, sice odpoledne, ale už za šera, stáli jsme nad hrobem Janina tatínka, klečící Jana zapalovala na rovu naši přivezenou kulovou svíčku stylizovanou do tvaru stolisté růže, její matka klečela vedle ní a obě se rozplakaly, stál jsem nad nimi čelem k hrobu hluboce pohnut, po letech zase mají muže v rodině, a ze tmy venkovského hřbitova jako by se na má ramena snášel velkolepý patriarchální plášť z těžké kožešiny.

Poprvé jsme spali s Borkem v ložnici mých rodičů, na posteli, kde jsem byla počata a kde můj tatínek zemřel, místo mrtvého u mne teď živé mladé tělo mého muže a pocit čehosi odvěkého a osudového mě mocně dojal, podrobil si a pak rozžhavil, s nábožnou dychtivostí jsem líbala svého pána a vášnivá touha po služebnosti jemu mě té noci poprvé vynesla k mému vyvrcholení lásky s mužem, jenž mi dává sebe celého a celé všechno, jež mi náleží.

Jana se rozhněvala, až zbledla a zajíkala se, když jsem jí neprozřetelně prozradil, že mé manžetové knoflíčky (safíry v šedé platině – mají větší cenu než všecek náš ostatní majetek dohromady) jsou od Zity, Jana je vzala štítivě do ruky, zabalila do cáru novin a schovala do svého kufru dolů pod špinavé prádlo. Nesmím jí nikdy říct, že i mých šedesát čínských kapesníků je téhož původu… i mé prádlo, šaty a samsonitový kufr pod kavalcem.

Zakrátko jsem se naučila pro Borka vařit, vždyť já už odmalička se učila rozumět všemu, co dává pole, zahrada a dvůr, rozbíjím vejce do bazénku z mouky na prkně, solím a hnětu těsto rukama, jimiž laskám svého muže, kladu jídlo k jeho rukám, šťastna jeho hladem a jeho sycením se, sleduji svůj pokrm v jeho rtech, v jeho zubech a jak klouže hrdlem při jeho polykání.

Jana už nosí pod srdcem naše dítě a chci ji co nejněžněji šetřit, má ženuška se však obává (za nic na světě by to nepřiznala!) té dlouhé přestávky v našem milování, o mne se tím bojí (zbytečně, leč sladce) a snaží se tu přestávku ještě o tuto a ještě o tuto noc oddálit, předstírám tedy spánek hned po ulehnutí a zavřenými víčky čelím jejím pátravým pohledům… vždyť já počkám až zas na tebe, těch pár týdnů mě nezabije a v nejhorším případě – Jana to poznala při ranním stlaní a já se před ní strašně styděl, „Pročs mě neprobudil?“ zeptala se mě jak učitelka školáka. „Když ty jsi už tak krásně spala…,“ říkal jsem jí po pravdě a Jana na to: „Tak ať mě příště probudíš! Rozumíš – já si to přeji!“, i můj stud a má hanba teď patří jí, je sladké si to uvědomit, už docela všecko pojme její láskyplná péče, jako bychom se v sobě navzájem už rozpustili.

Teď už nic nepatří jen jednomu z nás, všecko tomu druhému, jak hluboká je radost otroka být absolutně vlastněn – a radost otrokáře absolutně vlastnit. A vědět, že rozkoš otrokáře ze své neomezené moci je dále stupňována zřetelnou rozkoší otroka ze svého porobení… vědět o sobě už absolutně všecko.

Chodíme k sobě po kolejnicích na podlaze, ty tady pořád ještě jsou, vedení závodu je zprvu nechtělo dát odstranit, že prý naše společné bydlení v bývalé (teď je to přece náš byt!!) dívčí svobodárně je svémocné, protiprávní a nezákonné, po Borkově jmenování Tušlovým zástupcem a při jeho stále sílící pozici v podniku by to však nyní už šlo lehce za jedno dopoledne zařídit, my však přece čekáme dítě, a proto potřebujeme byt, kolejnice na naší podlaze jsou teď už argument, CHCEME BYT – a narážíme na chladnou lhostejnost vedení. „Jsou dva druhy lidí,“ říká Jana, „s kvartýrem a bez něho. A mezi nimi ostnatý drát… Au, když pomyslím, že v tomhle budem brzo s děckem tři –“ Je provokace, když jeden má všecko, a druhý nic, nač potřebuje starý vdovec Gráf, který má už jen syna (ovšem na sedm let zavřeného pro vraždu), třípokojový kvartýr v prvním patře a k němu ještě čtyřpokojovou vilu (se skleněnou verandou) u řeky? Jana potřebuje prát, otáčí kohoutkem nad výlevkou u zdi: pár rezavých kapek, zachrčení a dost. „To se zas starej Gráf koupe, kdy už pojde ten chlap –“ hněvá se přirozeně má žena, já beru do ruky pohrabáč a rozpřahuji se na vodovodní potrubí – na okamžik jsem strnul, po tomto vodovodním potrubí jsem kdysi telegrafoval – „Já budu chodit koupat děcko asi do sklepa! –“ křičí má žena, a já už zasazuji do potrubí ránu za ranou, kovem o kov, ať si panstvo ve vaně všimne naší bídy, úder za úderem buší Borek do trubky, dokud mu paže neochabne a nezemdlí.

Do bytového pořadníku nás zapsali až po nesčetných urgencích a po narození našeho dítěte (1. rok manželství). Je to holčička – 4,25 kg živé váhy a Borek pro ni prosadil jméno Yveta.

Ještě dva měsíce nebude Jana chodit do práce a skvěle jí to svědčí, vyspí se dosyta a celý den si hraje s miminkem, báječně teď vaří a všecko na másle (znovu mi zvýšili plat), protože jsem si zamiloval tu sladkou vůni rozpouštění a jeho chuť. „Tuky jsou zhouba –“ hrozí žena žertovně prstem, „Třeba Japonci máslo skoro neznají –“ dopovídám se smíchem její oblíbený slogan a pouštíme se alpakovými lžičkami (12 kusů za Kčs 360,–) do vaječné omelety na jemném značkovém porcelánu s něžným motivem modrých ptáků z ženina věna (po ženině dědečkovi, který vyhrál ve státní loterii sto pětadvacet tisíc na osminku losu), pak čokoládový dort se šlehačkou a sedmičku zeleného veltlínu.

Sehnal jsem bulharské hrozny s velikými vejčitými zrny a spěchám domů, je nádherný den na konci září (jako loni, tenkrát když jsme zdrhli z práce a šli pěšky k lesnímu oprámu…), milovat se lze v posteli líp než v trávě, Yvetka teď bude spát a já už dveře otvírám nedočkavě jak milenec – u stolu sedí žena s vráskou na čele nad tuctem našich peněžních obálek: přišla složenka od pojišťovny, musíme zaplatit devadesát korun… ne že bychom je neměli, v obálkách máme celkem hodně přes dva tisíce, ale tady už každá koruna má svůj pevně stanovený účel, dvě hodiny strkáme stovky a padesátky z obálky „Švédsko“ a „Koberec“ do obálek „Televizor“ a „Různé“ tak, aby těch devadesát korun nakonec někde vybylo… Nešlo to jinak než je posléze vzít z obálky „Švédsko“, stejně jsme se tam letos nedostali a strávili krásných čtrnáct dní u třeboňského rybníka Svět za pouhých jedenáct set korun.

Musel jsem si nechat narůst dlouhé vlasy a teď mi Jana drží hlavu v lavoru s mydlinkami a myje mě jak pejska, cítím její teplé mokré ruce a chňapám po nich zuby. Borek si nechal konečně narůst pořádné vlasy místo té své drsné srsti na hlavě, vždyť už není žádný kluk, umyla jsem mu je šamponem a teď se mi chce je stále hladit, jak měkké jsou, hebké jako hedvábné.

Běžím z práce domů sněhovou vichřicí, koupili jsme si za Kčs 380,– kamna Club I. se šamotovou vložkou, ve sklepě máme třicet metráků prvotřídní hnědé kostky z jámy Kolumbus, v pokoji teplo jak v lázni a hned si svlékám košili, efektivně topit v kamnech je věda a umění. Borek vyhrabává popel z kamen zdola, pak otvírá horní násypná dvířka a pohrabáčem plus lopatkou vybírá jednotlivé kusy škváry, které nepropadly roštem, nadělá kolem sebe hrozný svinčík, ale těším se z pohledu na svého muže nakloněného nad ohněm, jenž mu zbarvuje nahou hruď červeným míháním.

Malé Yvetce už minul rok (2. rok manželství), už sedí v postýlce a bezpečně rozezná tátu od mámy. Je mi líto, že už ji nemohu kojit, kousala sice už velmi bolestivě, ale když si vzpomenu na její prstíky na mých prsech… Už zas chodím do práce, nevím, kam dřív skočit, a se švédštinou je už nadobro konec, taky jsme si spočítali, že si ani letos nemůžeme Švédsko dovolit, a založili jsme novou peněžní obálku „A“ (auto) se základním vkladem Kčs 20,–. Dovolená u našeho rybníka Svět v Třeboni se nám hezky vydařila, koupání rozhodně lepší než v severním moři, voda je zde tak teplá… a kouzelné večerní procházky po rybniční hrázi osázené staletými duby, zamilovala jsem si něžnou bílou hrobku knížat Švarcenberků a Borek denně spořádal k večeři tři porce smaženého kapra.

Borek jde ráno do práce a při každém kroku pozoruje své boty z perforovaného nepravého semiše za Kčs 59,–, tyhle gumové podrážky jsou neocenitelné, boty vydržely celé dva roky a každý den, o který je nosím déle, zůstanou déle nové mé dosud nenošené černé mokasíny z telecího boxu doma ve skříni. Mezi techniky v závodě se utvořilo protigráfovské křídlo – panu doktoru Gráfovi se teď narodí řada potíží – a získal jsem v něm pevnou pozici.

Jana nastoupila od 1. ledna na nové místo do cenového oddělení po Jolaně Tušlové, která povýšila do funkce vedoucí fakturace. Lehce jsem se rozloučila s flinkáním v laboratoři, vědkyně ze mne stejně nebude, a kromě vědců je v laboratoři místo už jen pro pomocné síly – v elegantní kanceláři v prvním patře našeho Bílého domu jsem dostala krásný psací stůl s osmi zásuvkami jen pro sebe – do spodní jsem si první den přinesla zaječí pacičku od tatínka pro štěstí. Je tu dost práce, ale baví mě to, hned první den se mi přišel představit náš podnikový právník doktor Smetana, podnikový elegán, jaké ten má pejzy – ale je to hezký muž, chodí s Evkou, která se kvůli němu rozvádí a chodí k němu spát do bytu. Budu s doktorem Smetanou spolupracovat.

Jana se miluje nejraději v neděli ráno, je to svým způsobem také rozcvička, sladká jak kakao se šlehačkou ke snídani, Janě to jde náramně k duhu a nechávám ji, aby se na mně vyřádila, už mě ve všem docela dohnala a v něčem už předhání, hned bych po tom zase usnul, ale to se už probouzí Yvetka, má sladká holčička, chce tátu a učím ji chodit, lékaři doporučují nedržet dítě za ruku, nýbrž jen mu ruku podat, aby se jí drželo samo, fixuje se tím citový vztah, Yvetka mě úporně drží za ruku a šlape si odvážně mezi kolejemi.

Malá roste jak z vody (3. rok manželství) a rozhodli jsme se, že jí propíchneme ouška pro náušnice. Jana sterilizuje jehlu a nit ve vroucí vodě, vařím to pořád dál a Borek se na mě ustrašeně dívá, kážu mu, aby položil Yvetku na stůl a pevně ji držel, vytahuji jehlu s nití a blížím se k Yvetčině ušnímu lalůčku, holka řve jak vražděná, táta se nebojí o nic méně a vůbec není s to děcko na stole udržet, jsi přece chlap, nebo ne? Dívám se na Janu a je mi trochu mdlo, když musím držet dcerušku na stole jak kapra při zabíjení, Jana se k ní blíží s jehlou, bodá ji do ucha, vytryskla krev, Yvetka se zmítá a ječí hrůzou, vždyť taky nad ní stojíme jak vrazi – z lásky to děláme pro tebe, dceruško. Abychom nemuseli kupovat náušnice (do dětského ucha smí přijít ze zdravotních důvodů pouze drahý kov, nejméně stříbro, raději zlato a nejlepší je ovšem platina), dali jsme předělat mé staré manžetové knoflíčky (safíry v šedé platině), o zbytku platiny jsem se Janě raději už nezmínil a schoval si jej do tajné krabičky k prameni Zitiných vlasů.

V obálce „A“ máme už 2300 Kčs a založili jsme si na to druhou vkladní knížku, do Švédska pojedeme až jednou, až s plným komfortem – bulharské moře je teplejší a hned první den jsme se oba spálili sluncem, to se nám dosud nikdy nestalo, opatrně našlapujeme nazí v 8. patře panelového hotelu Glarus (výhled na pustou stráň: sleva Kčs 150,– na hlavu), natíráme jeden druhého olejem a sykáme bolestí. Poslední den výlet křídlovou lodí „Kometa“, která se nadnáší nad vodou rychlostí 62 km za hodinu, celou dovolenou jsme se těšili na tento let mořem, ale po pravdě řečeno po hodině vás to už moc nebaví a Jana pozvracela zadní palubu.

Jana je teď vůbec stále nervóznější a začíná se v ní objevovat sklon k hysterii, ovšem, má práce nad hlavu a byt nám pořád jenom slibují (4. rok manželství), ale za to přece nemohu já, další Janin hysterický výstup, a tak jsem hlasitě zavřel dveře a pobyl si tak trochu ve městě asi do půlnoci.

Borek se vrátil opilý až o půl třetí ráno, nebyla jsem ten večer poprvé sama doma, ale poprvé opuštěná, měla jsem chuť podniknout něco s Evkou, ale nemohu nechat Yvetku samotnou, spát se mi nechtělo, dopila jsem láhev plisky, kterou jsme si dovezli z Bulharska, ráno v práci mě Evka litovala a podrobně vyprávěla, jak skvělý milenec je doktor Smetana.

Koupil jsem Janě deset červených růží a slíbili jsme si, že tamto bylo už naposledy, vždyť láska nehněvaná není přec milovaná? Skočil jsem pak ještě pro víno, v naší hospodě na Vinklu měli jen laciné octy, a tak jsem sjel do města pro tři pistolky, Tramínu, lahodného a jemného, a milování s Janou zazářilo jako zapomenutý šperk, Jana se ustálila na jednom svém způsobu, kterého se dožaduje a který jediný ji plně uspokojí.

Smířila jsem se s Borkem doopravdy až v posteli, což je prý sice osvědčené, ale snad trochu chudé, ne? – Malá jizva mi zůstane už navždy, jak může pro maličkost muž odejít od své ženy a svého dítěte?! – I když třeba jen najeden večer. Borek se snažil ze všech sil, až mě to dojalo, růže, víno, polibky a pak v noci… reagujeme už teď na pouhé hnutí brvou, povzdech nebo posunek partnera, naše milování nabylo chuti chleba, je dokonalé, naprosté a plně sytící – ale vždyť to není jen mužův dar ani ženin, nýbrž oboustranně vděčná povinnost.

Sláva! Dostali jsme byt… konečně. Tak málo jsme tomu do poslední chvíle věřili, že jsme přišli do novostavby už o pěti ráno, čtyři hodiny před kolaudační komisí (chvíli po nás se už začaly trousit další budoucí partaje a my je s trnutím počítali, jestli jich nebude víc než šestatřicet, rozhodnuti zmocnit se bytu třeba násilím), kolaudační komise vydala všem klíče, a když pak přišla do našeho bytu, že prý abychom jí dali klíče zase zpátky, protože prý je potřeba přeložit parkety, aby se nevyboulily – známe takovéhle triky, Borek držel klíče, až mu klouby zbělely, vyprovodili jsme komisi ze dveří a hned za ní zamkli na dva západy. Máme dva pokoje, kuchyň, koupelnu, balkónek… stěhovali jsme se hned v poledne a první noc spali na vypůjčených vzduchových matracích.

Jana sedí ve vaně už druhou hodinu, já mám vlastní koupelnu poprvé v životě, doma jsem se chodila mýt do domku prádelny na dvorek ve studené vodě, tohle je jiný kafe, ale Borek mi zkazil mýdlo, zarazil do něj magnetický trn, mýdlo tak sice drží na magnetickém stojánku, ale mydlení už není tak hezké, a sotva jsem koupila Yvetě mýdlového zajíčka, okousala mu ocásek a uši a teď blinká bublinky.

Borek si zabral půl pokoje jako „pracovnu“ a za týden se zděsil, za tenkou zdí si sousedé instalovali televizor a do Borkovy četby a angličtiny teď burácejí přenosy oper a rady zemědělcům, dveře nejdou zavřít, praskla záchodová deska a parkety se vyboulily jak vlny na moři při větru silném tři baly – je to dobytek ti řemeslníci, místo práce se povalují s flaškami piva, zřezat by je patřilo jak koně, ale to jim ještě musíte strkat peníze – kdo strká peníze nám?! – A děláme víc a dostaneme míň než ti valaši! – být k nim zdvořilí a ještě se jich bát.

Dítě už není k udržení, má novou kamarádku Blanku a tahá ji pořád k nám, sladká děcka si svlékají kalhotky, šeptají si slova jako „kakání“ a „zadek“ a smějí se nedobrým smíchem, Yveta je drzá, svéhlavá a vzteklá, máme teď na ni pořád méně času (5. rok manželství), naštěstí máme babičku, babička je však na holku bohužel slabá… v novém bytě máme méně místa než ve starém, klopýtáme o sebe a všichni jdou na nervy všem, hotový zvěřinec.

Čekám na Janu na náměstí, jdeme kupovat koberec a předložku do koupelny, to bude radost mačkat se s tím v tramvaji a doma pak zvedat všecek nábytek, báječný program na odpoledne tedy… a k tomu ještě přestaly jezdit tramvaje – jak dlouho tady asi budu tvrdnout?! – Je březen a vzduch čímsi voní, v chůzi dívek je cosi… třeba už tramvaje nepojedou nikdy. Možná nejedou kvůli nějaké nehodě, srážka s autobusem třeba, tři oběti, mezi nimi… J. Trojanová. To by bylo… strašné, samozřejmě, co s Yvetkou… mohla by být s babičkou v Malešicích, byt… kdyby člověk nebyl vázán k tomuhle stupidnímu městu a k té blbé fabrice, ještě mi pořád není třicet let… Tramvaje začaly jezdit a Jana si přijela šestnáctkou, prý ještě musela v práci něco přepočítat, ale vždyť já mám v práci práce víc než ty „a všecko jsem nechal, když jsme se přece domluvili…“ „Ale notak to je řečí kvůli dvaceti minutám –“ „Dvaceti minutám? Hodinu tady tvrdnu!“… Kladení nového koberce nám trvalo do noci, Jana mstivě vytírala kouty podlahy, kterých si normálně vůbec nevšimne, jen abych musel přitom stát jak vůl.

Slavili jsme kvartál a Evka pak zatáhla celé oddělení do žernosecké vinárny, Borek byl stejně zas v Praze, pomalu by se tam mohl už odstěhovat, a tak jsem zatelefonovala babičce, aby ohlídala malou, že přijdu až v devět (Borek přijíždí z Prahy o půl desáté), půjčila jsem si dvě stovky z obálky „Švédsko“ a trochu se ukázala, doktor Smetana byl skvělý, naučil mě tančit letkis a po každém kousku mi líbal ruku, pak i při tanci – ach bože můj, kdy já se naposledy tak smála?…

Říkají jí Niky, je jí devatenáct a dělá v exportním oddělení pražského generálního ředitelství, seznámili jsme se ve výtahu, který se s námi a soudruhem generálním zastavil mezi pátým a šestým patrem, soudruh generální se rozčilil a zrudla mu pleš, Niky mu udělala nad tou lesklou červenou koulí oslí uši a oba jsme se dusili smíchem ještě hodinu potom ve vinárně U piaristů, Niky skvěle tančí waltz, zavedla mě do Zlaté konve, kde jsme pili fantasticky ledový mikulovský sauvignon, Niky si odhrnuje dlouhým nehtem vlasy z čela a při líbání zavírá oči, má maličkou perfektní garsonku v experimentálním domě v Libni, nad postelí zrcadlo a plastiku černého pantera, zouvá se na prahu dvojím kopnutím a blíží se s úšklebkem po koberci nahá ve vysokých holínkách z měkké černé kůže.

Tak tedy rozvod, je už na čase přiznat si, že jsem se v Borkovi zklamala, vždyť už přede dvěma lety odešel ode mne a Yvetky – jak může muž odejít od své ženy a svého dítěte?! – a já se tenkrát dala obalamutit jeho lžemi. Všecko bych Borkovi odpustila, ale nevěru nikdy. Požádala jsem doktora Smetanu, aby mi sepsal žádost o rozvod, doma sbalila Borkovy věci do kufru a kufr nechala na chodbě před zamčenými dveřmi.

Jana mi sama sbalila kufr a našel jsem jej na chodbě, aspoň si ušetříme nechutné scény, hledím na zamčené (Jana nechala zevnitř klíč v zámku) dveře našeho bytu a cítím trpkost, to jsem si opravdu za těch šest let (6. rok manželství) nevysloužil více než trochu prádla a ponožek, to Zita Gráfová byla velkomyslnější… jaká je to láska, která neumí odpouštět… a až příliš snadno mě Jana vyhazuje z bytu, který jsem pro ni dobyl, no nic, dobyl jsem už několik pokojů a dobudu ještě další, nikdy není pozdě začít znovu… a v jedenatřiceti letech je na to právě čas. Svobodu! Díky, Niky, žes mi ukázala mělkost a ubohost mé manželky, kdybych tě nepoznal, Niky, prožil bych zbytek života v sebeklamu. Niky si odhrnuje dlouhým nehtem vlasy z čela, polibky se zavřenýma očima, odpovídá, že u ní mohu bydlet, a nenasytně si mě bere – její dravčí nehty na mé šíji – až mi to bere dech – jak sladké je se zničit – pak se ke mně otáčí zády a okamžitě usíná. Úplně prázdný jak vyjezen a vysát stojím bosý u okna, třesu se chladem a vyhlížím na cizí ulici cizího města, náhle se cítím strašlivě sám v nedohledném kamenném moři domů, u nás doma vidím z okna zelený střížovický svah a hned na konci ulice máme stromořadí, k prvnímu stromu vodím před štědrovečerní večeří Yvetku, dceruška u něj sepne ručky a volá svým sladce chraptivým hláskem: „Přijď, Ježíšku, přijď k nám dnes večer…,“ jaký asi bude Štědrý večer v téhle těsné panelové kleci, bydlet zase v jednom jediném pokoji a začínat jako laborant ve výzkumáku chemií, které jsem už před lety s úlevou zanechal, milovat se s Niky, a žít s Niky jsou dvě značně rozdílné věci – nebude to s Niky za šest let stejné nebo spíš daleko horší a spíš daleko dříve než za šest roků? – a při přechodu z jednoho vězení do dalšího viděl jsem svobodu jen devadesát minut oknem odpoledního rychlíku Ústí hl. n. – Praha hl. n., odcházet je ovšem snadné, těžší je dobývat, nejtěžší pak dobyté udržet a snad to stojí za to, určitě to za to stojí, Janu jsem přece miloval stokrát víc než Niky, a co z toho zbylo… a co zbývá ze mne? Ale ještě leccos a z Jany ještě přemnohé!… ale vždyť to já jsem zradil ji! –

Vlekl jsem se s kufrem kamennými nočními pláněmi toho cizího a pustého špinavého města s milionem oprýskaných fasád a s nefungující dopravou a čekal pak na noční poštovní vlak na lavičce nádraží s děsnými individui… tak děsnými jako já sám: vyřazenými. O půl páté ráno jsem dojel zpátky do Ústí a od pěti čekám na schodu před bílými dveřmi se svým jménem… nikdy nezapomenu tu hodinu před zapadlou bílou bránou hradu své rodiny.

Řetěz zašramotil a bílá brána se pohnula – s hrůzou si vzpomínám, jak jsem tohle zažíval kdysi před Zitinými dveřmi, já hned první den jsem v našem novém bytě přitloukl na naše dveře petlicový řetízek – dveře se pootevřely a mezi bílým dřevem veřeje a dveří se rozšířila temná skulina.

„Co ještě chceš?“ zašeptala Jana.

„Abys mi odpustila.“

Jana přibouchla dveře a zevnitř slyšet její přecházení, pak hovor, to mluví s babičkou, a Yvetčin jásot: „Táta přijel!“ A po nekonečné době se znovu pohnula bílá branka a otevřela se, Jana mě mlčky míjí, říkám: „Jano! Prosím tě…“ Jana odchází beze slova a já se plížím dovnitř jako vrah. Nikdy není pozdě začít znovu –

Muž se mi tedy vrátil. Šla jsem do práce velkou oklikou, v kanceláři mě už čekal doktor Smetana s hustě popsaným archem návrhu mého rozvodového řízení s inž. B. Trojanem a přečetla jsem si o svém manželství s jmenovaným desetinásobek hrůzy, jež by se dala za těch šest let zažít, ale my nezažívali jen hrůzu… Doktor Smetana mi podrobně vysvětloval, jak odpovídat soudu na otázky intimního rázu, při nekonečně dalších a dalších podrobnostech se postupně vzrušoval a mermomocí mi vnucoval další a další s tím, že by mi odpoledne ve svém bytě vysvětlil ještě další a další… „Ty seš ale blbá…,“ řekla mi Evka, když se dozvěděla, že jsem arch doktora Smetany spálila před jeho očima v popelníku. Jak by se pásli na našem obnažování… S Borkem vůbec nemluvím, protože vím, že to ho zraňuje nejvíce, napřed prosil, pak se lísal, později se vztekal a zuřil, nakonec už jen sténá – chci ho tvrdě ztrestat, a proto mlčím dál a cítím, jak mé vytrvalé ledové mlčení ho mučí víc, než kdybych doň vrážela žhavé hřebíky, já vyčkám, až zcela vykrvácí a bolestivě zemře ten chlap, který mě zradil, a místo něho se mi vrátí můj manžel. Nikdy není pozdě začít znovu –

Žijeme vedle sebe opatrně a úzkostlivě, jako bychom byli z teninkého a lehce tříštivého skla, začínáme spolu mluvit v co nejkratších větách, jen při nevyhnutelných příležitostech a jen o nejběžnějších věcech, každé sebeslabší potenciální možnosti případné neshody se vyhýbáme mořskou míli dříve, než by k ní mohlo dojít, a často je až komické, jak samou ohleduplností se zavíjíme každý do sebe jak šnek, který trne hrůzou, že by druhého šneka mohl něčím obtěžovat. Naštěstí je tu dítě, Yvetka je rozkošná a babička o ni svědomitě pečuje a je zde pak řada praktických věcí, o nichž je nutno se dohodnout, definitivně jsme se dohodli, že peněžní obálku „Švédsko“ převedeme do obálky „A“, na naše auto máme teď už uspořeno přes dvanáct tisíc. Díky starostlivé babičce trávíme večery klidně a každý ve svém pokoji, Borek již zvládl perfektně angličtinu a pustil se do francouzštiny, já se naučila anglicky za necelý rok (7. rok manželství) po večerech a v závodním kurzu a chci taky začít s francouzštinou, je to přece nádherný jazyk, kolik jen písmen spotřebuje na nejprostší zvuk, a ráda bych jednou četla své objevované – až nyní, kdy mi práce začíná trochu ubývat – autory, Stendhala, Maupassanta, France, Colette, v originále. Jana výborně vaří, stále lépe a víc, před večeří je teď už nezbytný aperitiv pro povzbuzení chuti, hojně si dopřáváme těžkých tučných mas a jen za víno utratíme víc než kdysi za celé živobytí (oba jsme dostali přidáno), snídám máslové bochánky a ještě si je mažu máslem, chudáci Japonci, ani nevědí, oč přicházejí, vždyť je docela příjemné se přiměřeně ničit.

O první srpnové volné sobotě jsme osaměli doma sami dva, venku tak plálo slunce, že jsme raději zůstali doma a stáhli si rolety, Borek dřímal ve svém pokoji nad francouzským románem ve žluté obálce, já vydržela tři hodiny ve vaně a pak jen tak si chodila bytem, žár zvenčí sílil, a tak jsem si chodila nahá, znervóznělá horkem jsem nakonec vešla za Borkem do pokoje. Dívám se přes otevřenou knihu na bílou kůži své ženy, pro co sis to za mnou přišla, miláčku, a vůbec nespěchám, abych vstal a přišel k ní, nechme ji ještě takhle bosou až po krk přešlapovat jak úlovek, který už spadl do jámy naší pasti, roztrhám tě, až na to dostanu chuť, až mě o to poprosíš, a miluji se pak se svojí ženou krutě a bez slitování, jako bych ji chtěl ubodat, a neustávám, dokud nezmlkne její chraptivý ston. Trochu jsme si pak schrupli, Jana ostříhala Borkovi nehty na nohou, Borek Janě odnesl prádlo do sušárny, slupli jsme čtyři rychlé špekové omelety, hezky až do rána si zařádili v baru Svět a báječně se zhulákali, jednotvárně slunnou neděli (dohodli jsme se, že se už těšíme na zimu) pak prospali s aspirinem za staženými roletami. Člověk se musí občas trochu zničit.

Sedmiletá – to je jí už tolik? – Yvetka je chytrá hlavička a jsme celkem rádi, že teď se už zabaví sama (8. rok manželství). Potkal jsem v Praze Niky: za ty dva roky se stačila vdát i rozvést a smrdí pivem jak závozník. Televize nás už začala nudit, kupujeme spoustu knih, předplatili jsme si křesla v opeře a pořídili si apartní stereogramofon, vždy před spaním si pouštíme hot jazz a k němu sklenku whisky s ledem.

Borek v závodě zamířil nahoru (9. rok manželství). Rozehrávají se zajímavé šachy: Jan Hurník, nástupce ředitele Gráfa, je přeložen do Prahy na generální ředitelství a bere si svého náměstka Bogana Tušla s sebou. Za ta společná léta jsem se s Boganem velice sblížil: cenná pozice v pražském ústředí. Nový ředitel Landa je skvělý: hned mi nabídl tykání. Ekonomickým náměstkem se stal dle posloupnosti Caha: vlažná vodička a slabingr. Jezdím do Prahy už pravidelně. Systematicky posiluji konexi s Tušlem, která slibně košatí. Přemluvil jsem Janu, aby se dala zvolit do závodní rady. Nalézám v manželce schopnou spolupracovnici (10. rok manželství), zorganizovala v závodě ženský koutek. Vytloukla z toho slušnou publicitu a postoupila do okresní odborové rady. Prosadil jsem svou myšlenku kontinuálních velkokapacitních sušáren proti Cahovi. Caha se pokusil o podtrh proti mně. Přivezl jsem do Prahy celou dokumentaci a získal Tušla. Caha přeložen do Jihlavy. Stávám se nejmladším náměstkem ředitele v severočeském kraji.

Manžel teď žije jen pro podnik (11. rok manželství). Vzala jsem si neplacenou dovolenou: trochu mě zlobí nervy. Babička zemřela. Yveta přenesla svou náklonnost kamsi ven. V některých věcech je už těžko jí porozumět. Dnešní škola je mi dost odporná. V lázních jsem poznala učitele literatury, který měl za to, že Alphons Daudet je plavecký šampion. Zač platíme tyhle lidi? Cítím únavu. Nejraději jsem sama. Čtu… teď Virginii Woolfovou. V lázních jsem četla celý den jednu báseň Paula Claudela. Zamilovala jsem si procházky v dešti.

Požádal jsem Janu, aby z našeho jídelníčku škrtla navždy vepřové a olejem nahrazovala máslo (tak třeba Japonci je skoro neznají). Nedbám ženiných výsměšných pohledů a snažím se večeřet co nejméně. Po moučných jídlech a po bílém víně musím vzít na noc tabletku gastrogelu (12. rok manželství). Ideální večeře je sklenka dobrého koňaku. Z Jany se nám stává neurotička. Na Yvetu už nestačí. Beru dceru někdy na procházku, mně se děvče svěří se vším… skoro bych řekl, že mě zbožňuje – bohužel na ni zbývá stále méně času. Koupili jsme si vůz, Škoda 1000-MB (tisíc malých bolestí za čtyřicet tisíc korun). Teď už vlastně nemáme nač spořit… ale ve Švédsku bude asi zima a voda studená. Oba toužíme už jen po jihu…

Naše manželská láska dozrála a zaoblila se: pohlavní kamarádství (13. rok manželství). Spiklenecká aliance proti nepříteli (kdysi příteli: tak jsme se přece potkali) tam venku. Milování: veselé, šetrné, uznalé, vděčné, racionální, pohodlné, zdravotní, omluvné, ohleduplné – VYVÁLET SE TAK V TRNITÉM HOUŠTÍ – a jeho ovoce jako jablko z ošetřovaného, okopávaného, hnojeného, postřikovaného a prostříhávaného stromu, chráněného vápenným nátěrem proti hmyzu a drátěným pletivem proti hlodavcům, plod velký, oblý, sytě vybarvený, hladký, lesklý, sladký, sytící, dokonalý… jaký se v přírodě nevyskytuje. V Kalifornii prý balí jablka ještě na stromě… Česká jablka zvítězila na švýcarském trhu mezi tisíci slavných a perfektních odrůd z kuriózního důvodu: našel se v nich občas červ… živý to důkaz jejich neindustriálního původu. Manželský sex po tolika letech… mezi námi, důvěrně: už nehraje velkou roli. Jsou snad věci estetičtější a… čistší. Tak například existuje kultura. Nejlépe je jít spát každý v jinou dobu a vyhnout se tak vysilujícímu vydražďování a výdeji sil… prostě šetřit se. A když k tomu přece dojde – tak se už pořádně zničit.

Nastala zajímavá situace: ředitel Landa v Praze zvadl. Muži v centru ho odepisují. Strávil jsem veselé tři hodiny s knihovnicí generálního ředitelství… štíhlá opálená blondýnka (14. rok manželství), sportovně sexy… sedla si proti mně na desku stolu… Tušl byl pak nevrlý, že mě musel shánět rozhlasem. Šlo o vážnou věc: ministerstvo chce vtrhnout přes národní výbory do naší kompetence. Ujistil jsem lidi v centru, že Kotex udržím. Landa byl prý u ministra a spisuje memorandum předsednictvu vlády. Landa nikdy nevynikal odhadem situace.

Patnácté výročí naší svatby: Borek byl velice korektní (růže, sekt, šperk atd.) a hned po obědě musel odjet do Prahy. Osaměla jsem nad sotva načatým dortem (Borek z něj snědl teninký řez a hned po něm tři tabletky gastrogelu). Dopila jsem láhev spíš z povinnosti, na můj vkus nebyl sekt dosti suchý, a spravila jsem si chuť koňakem. Do gramofonu Debussyho: Kruhy na vodě. Je mi pětatřicet let. Borkovi čtyřicet. Máme se ještě rádi? Není to teď už dost jedno? Yvetě je čtrnáct: už se jí rýsují ňadra. Obávám se, že už na nich cítila chlapcovu ruku. Mně ovšem ani slovo, to jen Borkovi cosi naznačila… dcery vždy tíhnou spíše k otcům. Borek mi vyčítá, že ji vůbec nevychovávám. Neurotizuje mě to. Borek ostatně Yvetě všecko toleruje. Věru prostinká výchova. A pohodlná (15. rok manželství).

Ředitel Landa nám spadl ze soklu, až mu chrustly obratle: bude dělat technologa v Bruntále za sotva dva tisíce… žádný strom neroste do nebe. Zatímním vedením podniku pověřen Drtílek, ale to je ovšem pouhé provizorium. Jako ředitel má přijít Duda nebo inž. Paroubek. Duda ovšem není odborník a zjistil jsem si, že nedokončil ani průmyslovku… Paroubek má jistý škraloup z Kralup. Nenápadně jsem mu tam poslal Střeláka, svého spolehlivého člověka. Střelák přivezl zajímavé zvěsti. Informoval jsem Tušla. Podařilo se mi pohřbít Dudův projekt kontinuálních velkokapacitních sušáren. Duda běsnil, přičetl to chudákovi starému Drtílkovi a zkrátil mu prémie… ale to je přece faux pas, to se v našich kruzích snad už nedělá… Muži v centru se tím baví. Sblížil jsem se s Dudou. Duda se definitivně zesměšnil. Na Paroubka se provalily machinace s ředitelským fondem – ten špinavec účtoval v reprezentačním americké cigarety a jeho syn je prodával číšníkovi! Ředitelem bude doktor Sekanina – ale copak může Kotex řídit zkrachovalý advokát? Obcházím si v Ústí městské, okresní a krajské výbory. Jak se však ukazuje, Sekanina je Tušlův člověk. Ale nový generální Blumenfeld si přivedl nového prvního náměstka, Tušl je teď pouze obyčejný náměstek… Muži v centru na mě hledí se zájmem (16. rok manželství). Tušl podnikl velkolepou operaci přes místopředsedu vlády. Generální Blumenfeld jmenován velvyslancem v Malajsii a na uprázdněný trůn se vrátil náš nezničitelný (protože už léta nic nedělá) Jan Hurník. Tušl se stává opět prvním náměstkem a faktickým šéfem koncernu. Bude chtít rychle obsadit Kotex a bez velkých úvah zvolí Sekaninu. Někteří muži v centru by měli raději mne. Odhodlávám se k dramatickému kroku: přijíždím do Prahy ještě v noci a zvoním u dveří Tušlovy vily. Z okna vzteklý Tušlův hlas… jde mi otevřít velice nevrle. Šílená minuta: uvědomuji si, že v příští hodině se mohu navždy zcela zničit… a připadá mi to náhle lákavé: zbavit se toho celého krámu… Silou se ovládám a stoupám za Tušlem po schodech nahoru. Kostky jsou vrženy… Padly mi samé šestky.

Borek se stal ředitelem Kotexu. Pracuje teď do noci. Oba bereme librium (17. rok manželství). Pro manželku ředitele není vhodné být zaměstnána v podniku svého muže. Za dva měsíce vystřídám choť ředitele Armokovu v krajském výboru československo-sovětského přátelství. Budu tam mít k dispozici vůz – už třetí pro naši rodinu. Dva měsíce doma… polehávám a dívám se z okna. Všechny knihy jsem už přečetla… všechny ne. Některé nepřečtu už nikdy… dívám se na jejich hřbety za sklem: víme o sobě navzájem už vše. Mám důvodné podezření, že Yveta přišla o nevinnost už před svými prvními tanečními. Borek jí na ně koupil platinový prsten se safírem (k těm jejím náušnicím), mně večerní pelerínu ze stříbrných lišek. Sedím na galerii v první řadě a z očí lidí cítím nepřátelství. Závidí nám, ovšem… ale jejich nenávist je daleko silnější – Budeme se stěhovat do ředitelského bytu, ty dva pokoje nám už dávno nestačily.

Jana modernizuje náš byt v prvním patře, já celý objekt čp. 2000: ústřední topení, koupelny, plyn, do všech místností parkety. Do každé svobodárny standardní nábytek, koberec, záclony, rozhlas po drátě, vázu z hutnického skla a reprodukci Renoirových Milenců v trávě (18. rok manželství). Energické reformy v závodě. Lidé na mě hledí s nedůvěrou. Jsem úplně sám… hlavně si nepřipustit strach – Technický náměstek Ruml jezdí podezřele často do Prahy. Můj spolehlivý Střelák mi prokazuje neocenitelné služby. Ruml tajně navštívil Tušla. V rámci reorganizace Kotexu ruším funkce technického a ekonomického náměstka a ustanovuji svým jediným náměstkem Střeláka. Yveta nežije dobrým životem. Jako bychom její výchovu zmeškali… teď je už pozdě. Časový stres stále sílí. Koupil jsem menší říční plachetnici, trocha sportu… nezbytný relax.

Jeli jsme si s Borkem prohlédnout naši novou chatu u řeky. Vzhledem k lodi byla už nezbytná. Koupi zařídil kulantně náš dobrý Frantík Střelák. V domku žil bývalý ředitel pan doktor Gráf, zcela sám… poslední léta prý už skoro nevycházel. Při podpisu smlouvy v našem bytě se Evžen Gráf tichounce smál: obraz Rhythmic Progression (nelítostná geometrie pestrých vertikál, v pravém dolním rohu malý černý čtvereček) pochází prý z jeho majetku. Opravdu zde už byl při našem příchodu, samozřejmě jej doktoru Gráfovi ochotně vrátíme… starý pán decentně odmítá. Borek mu nabízí prohlídku závodu, který doktor Gráf před dvaceti lety řídil… starý pán decentně odmítá, odmítá i koňak a tichounkým hlasem prosí jen o sklenku čisté vody. Sotva si v ní svlažil rty. Odmítl i odvoz autem… odešel pěšky opíraje se o hůl. Starý gentleman… zanedlouho v Praze zemřel: vysoký věk a celkové vyčerpání. Znaven a znechucen tímto světem –

Oslavili jsme Yvetinu zletilost (dort s osmnácti svíčkami, bílé růže, sekt, šperk atd.) a dcera měla největší radost, když jí Borek zařídil prázdninovou cestu do Švédska… vrátila se zklamaná. (19. rok manželství) My strávili deset dní s vozem v jižní Francii, Avignon, Menton, Monte Carlo, Cap ďAntibes… milé, ale dost únavné. A pak týden v Tunisu… viděli jsme lidi skoro nahé a žijící doslova z ničeho. Žebrali, ale v jejich očích je cosi atavistického, divokého… podivně vzrušujícího – Borek dal – ač jsme byli varováni – malé nahé dívence frank, a rázem se vyrojila tlupa, která nás div neroztrhala –

Nejkrásnější měsíc rokuje říjen. Jsme spolu sami celý den v Krušných horách. Horské louky… milovali jsme je oba. Slunce stoupá z trávy. Je jak kovová, na špičkách rudá jak spálená krvavým větrem. Nechali jsme vůz stát a šli dobrou hodinu pěšky. Utrmáceni a opilí pozdním sluncem… Ve vyhlídkové restauraci Komáří vížka ledový džus s ananasem. A doma hned, ještě před osprchováním, gin z velkých sklenic. Při něm jsme vyjedli celou spíž – zítra ráno nám bude hrozně. Ale to jen proto, abychom přehlušili ten smutek… smutek však křičí stále hlasitěji. Zardousit jej… on zardousí nás. Do gramočenžru až po vrch zběsilý beat. Po nekonečně dlouhé době chceme být zas jednou spolu… To z lásky, z potřeby nebo ze zoufalství? Blížíme se k sobě: dva truchliví zápasníci těžké váhy vstupují ještě jednou do ringu. O nic tu však nejde. Výsledek předem domluven: prohrajem oba. A zítra budem ležet celý den jak zabití (20. rok manželství). Poslední vzrušení: dokonale se zničit.

TRŠICKÝ ZAHRADNÍK Julius Mück vypěstoval trojbarevnou růži. Zpočátku kvete žlutě, později růžově a ke konci tmavočerveně.

JAKÝ MÁME VLASTNĚ ROK? My píšeme 1968, v Indii rok 2511 podle buddhistické éry a rok 2495 podle Džajnové éry. V Iráku mají v kalendáři rok 1388 a v Etiopii 1961. V Japonsku mají teprve rok 43 a v Izraeli již 5729.

ZA GRAM RŮŽOVÉHO OLEJE se na světovém trhu platí jeden a čtvrt gramu zlata, takže Bulhaři nadarmo neříkají, že růže je nad zlato. Pro zajímavost: gram růžového oleje se vyrobí asi ze dvou tisíc okvětních lístků růže. Bulharsko tento olej vyváží do řady států, především do Francie, jejíž kosmetický průmysl by se bez této vzácné suroviny neobešel.

LET’S MAKE LOVE NOT WAR

Modrý renault s plyšovým tygrem na zadním okénku prudce zabrzdil na továrním nádvoří Kotexu. Manželé Borek a Jana Trojanovi přijeli s dcerou Yvetou a sousedkou z domu čp. 2000 slečnou Broňou Berkovou na večerní podnikovou výroční slavnost v závodní jídelně. Dvířka auta bouchala a čtveřice ve veselém hovoru kráčela k ozářeným girlandám nad vchodem. Plyšový tygr v zamčeném autě ospale vyhlížel za sklem.

Sál plný svátečně oděných lidí, muži hladce oholeni a v čerstvých bílých košilích, ženy se zářícíma očima, všude radost a smích a květiny: ve vázičkách na každém stole, v dvojité řadě květináčů kolem pódia orchestru, ve vlasech žen… Elektrikář Alex Serafin se několikrát marně pokusil o obvyklý virvál a vystrkán do nejzazšího rohu opil se přímo z láhve a usnul na zemi.

Mladý inženýr Dominik Neuman se uctivě uklonil svému řediteli Trojanovi a jeho choti a poprosil jeho dceru Yvetu o tanec, tři úsměvy mu vyšly v odpověď, Yveta nedočkavě vyskočila od stolu a krásný mladý pár vyplul na parket.

„Kdo to je?“ zeptala se Jana manžela.

„Náš nový kybernetik. Hezký párek, viď?“

„Sluší jim to… moc…“ A Borek s Janou dojatě přihlíželi tanci své dcery se sympatickým mladíkem.

Dominik něžně držel Yvetu za prsty a kolem pasu, rozechvěle hleděl na její zlaté vlasy a bledou pleť, jíž prosvítaly modré žilky, vdechoval její vůni, při otáčkách opětoval úsměvy jejích sympatických rodičů a kroužením vedl svou princeznu po parketu dál až k samé hudbě… Hezkej kluk a moc milej, radovala se Yveta v jeho lehkém objetí, a když bude takhle milej ještě dál, budem se spolu milovat a bude to krásný…

V Teově pokoji v přízemí domu čp. 2000 stáli mlčky proti sobě starý Teo a Iša, jeho třiatřicetiletý syn. Vyhýbaje se otcovu upřenému pohledu přejížděl Iša očima po bělavých zdech a po oblačné mase lůžkovin nastlaných vysoko k oknu, zachvěl se při spatření dlouhého biče z hroší kůže s rukojetí vyztuženou rákosem, jenž visel na rámu obrovského osmidílného okna, a když pak spočinul zraky na dvoumetrové kovové tyči přichystané již u okenního rámu, vydral se mu z úst bolestný vzdech. Tu položil Teo synovi ruku na rameno, Iša sklonil hlavu a vyšel z pokoje ven na ulici do béžových návějí pouštního prachu.

Za všeobecného veselí v sále ohlásil kapelník dámskou volenku. Dominik přišel vyzvat k tanci Yvetinu matku Janu, Borek jim s úsměvem popřál pěkný taneček a již se z houfu vynořila Broňa Berková a vesele zvala Borka na parket. Kapela spustila polku a Broňa položila své paže Borkovi zlehka kolem krku.

Novomanželé Břeťa a Jitka Traklovi na sebe mrkli a držíce se za ruce vyběhli ze sálu, spěchali nádvořím a večerní ulicí k svému domu čp. 2000 a vyběhli po schodech do svého druhého patra. Už se líbali, když za sebou zamykali dveře dívčí svobodárny, rozsvítili si jen na docela malou chvilinku a hned zas zhasli a do tmy zazníval jejich šťastný smích a horoucí něžnosti.

V sále nastalo vzrušení, když vstoupil Iša, Teův syn, doprovázený Maddou Serafinovou. Úspěšná a slavná ústecká prostitutka nejdražší kategorie Madda vypadala ve svých čtyřiceti letech skvěle: své učinily prvotřídní kosmetické, masérské a krejčovské salony metropole, tenis, badminton, jachting a nesčetné zájezdy do oblíbených Karlových Varů a k mořím s bohatými milenci – toho všeho se však nyní senzačně a náhle zřekla pro Išu, svou poslední a ryze platonickou velkou lásku… Iša pak vzbudil svým příchodem napětí, rozruch i obavy, neboť město nemělo dosud ve svých zdech proroka a v této kritické době – NEPŘIŠEL JSEM RUŠIT ZÁKONY, řekl však Iša, NÝBRŽ NAPLNIT JE.

A Dáša Zíbrtová nad svým spícím Alexem vzhlížela vlhkýma očima k Išovi, vzpomínajíc náhle na svou dávnou lásku Juldu Serafina – na ony světlé dny tenkrát dávno, kdy jsem se cítila tak čistá a tak šťastná, kdy jsem byla ještě schopna radovat se třeba jen z jitřní sluneční záře na roletě a třeba vůbec jen z toho, že je ráno, ze zaprášených akátových listů, z mňoukání kočky z rezavého drátěného plotu, z vůně asfaltu a snad i ze samého prachu na cestě a měla přitom neuvěřitelně ráda nejen ty děti na staré faře, ale i jejich nemožné rodiče, i svou vzteklou švestru Jandovou a své řeznické pacienty z jatek, ba i ty simulanty, kterým jde jen o to, jak si stavět chaty u Labe a pobírat přitom nemocenskou… já je všecky docela milovala… snad tím to bylo, že jsem byla tenkrát tak šťastná… A Dáša Zíbrtová vzhlížela k Išovi s nadějí, zda by jí mohl pomoci opakovat ten zázrak…

Výroční slavnost se překrásně vydařila. Závodní jídelnou se rozléhala hudba, lidé jako by zapomněli na své rozepře a sváry, smáli se spolu, tančili, objímali se a sálem zněl sílící zpěv… Dominik tančil už jen s Yvetou ve vzdušném objetí a líbali se očima, Borek tančil s Janou a znovu s Broňou… Jana je míjela s úsměvem na parketu, těšíc se ze svého muže, ze své dcery a z jejího něžného nápadníka… A Borkovi stoupalo dojetí k hrdlu, naslouchal Bronině smíchu těsně u své tváře a okouzlen kroužil po hladkém parketu v úžasu, kolik je v lidech radosti a šťasten s nimi se všemi… jako velice mladý hoch.

Když pak nastala noc, vycházeli lidé ze sálu a trousili se tmavým nádvořím do svých domovů. K parkujícímu modrému renaultu došla rozesmátá skupinka, manželé Trojanovi se pohodlně usadili na přední sedadlo svého vozu, Yveta na zadní a vypukl veselý spor, zda do vozu přibrat ještě Dominika, nebo Broňu Berkovou – rozjařená Broňa vdechovala čerstvý vzduch zvracejíc tvář k hvězdám v onom náhlém pocitu prudkého štěstí, jak je krásné žít na tomto světě… jako už mladé dívky blouznívají. V tom se ze tmy s dupáním vyřítil právě procitnuvší Alex Serafin, masitě štípl Broňu do stehna a tvrdě se nakýbloval do auta. Motor vozu naskočil, Broňa s Dominikem zůstali stát na betonu a ze zadního okénka auta na ně cenil zuby plyšový tygr – prudkým vyjížděním auta se rozhoupal, jako by se chystal ke skoku.

Dobyvatelé

Ostře červené a ostře vybroušené nehty zaťaté do podušky a nad okrajem přikrývky číhající zelené oči za dlouhými prohnutými brvami, střehla Broňa Berková každé hnutí své nenáviděné – a nenávidící – spolubydlící (v dívčí svobodárně ve druhém patře domu čp. 2000) Jitky Traklové. U nás tady začíná každý den hned od rána bojem o koupelnu, o vařič, o nádobí, o místo… o místo tady jde celkově: pro ně se Jitka vdala za stejně mladého PhMr. Břeťu Trakla (z mužské svobodárny naproti přes chodbu), pro ně zlikvidovala naši tehdejší spolubydlící Maddu Serafinovou a nyní už se svým mužem likviduje mne, aby získala místo a postupně uchvátila celý pokoj pro sebe – ale to mám skočit z okna jen proto, že se té mrše podařilo se vdát?

Jitka náhle odhodila cíp přikrývky a v téže vteřině dopadly její paty na koberec, rychlejší Broňa se však střelhbitě vymrštila o zlomek oné vteřiny dříve a již běžela do koupelny – já vím, mohla bych vstát prostě o čtvrt hodiny dřív, ale proč bych se kvůli té svini ani pořádně nevyspala? Však mně naschvál by vstávala třeba o hodinu dřív, i to už tady bylo – Broňa vběhla do koupelny, co nejhlučněji za sebou práskla dveřmi a zamkla se uvnitř na dva západy: teď si tady pobudu tak hodinku a naše Jitunka se dnes zase neumyje, tenhle měsíc vedu 14:8.

Broňa otočila oba kohoutky vany naplno – v našem domě teče voda v druhém patře jen časně ráno, dokud panstvo v prvním patře nám ji všecku nevezme – a protahovala se před zrcadlem bez nejmenšího studu (nýbrž naopak), posuzujíc odborně své proporce z rozmanitých úhlů a při rozličných polohách ramen, paží, stehen a lýtek, odstupovala od zrcadla až k protější stěně, aby se viděla celá, a přistupovala zas až k samému sklu a studovala své partikulární detaily – naprosto O. K. Jak nádherný je být mladá zdravá holka –

Za tenkými dveřmi Jitčino vzteklé dupání a Broňa se rozkošnicky nořila do vlahé vody, teď začíná Jitka bušit na dveře koupelny a obvyklý dialog („Tohle si vyřídíme jinde a jinak!“ „Víš co ty mi můžeš, náno blbá!“ „A co jsi ty? Obyčejná štětka –“), koupelnu jsem dnes dobyla já a tohle je jen takové střílení pro legraci, dveřmi slyšet, jak se Jitka za námořnického klení myje v dřezu v kuchyňském koutě (nemá tam ani zrcadlo – checheche!), znovu na nás buší a pak konečně už táhne do práce, PRASK – to za sebou ještě práskla dveřmi.

Za koupelnu se ventra Jitka pomstila ve svém nízkém a podlém stylu kuchty: úmyslně připálila mléko ve společném rendlíku (kvůli mně pije ta kráva mléko už jen připálené!…), sežrala mi mé sušenky Orange (balíček za 90 haléřů – ale já jich mám ještě osm schovaných vzadu za sporákem, checheche –), zavřela plyn, odšroubovala ovládací křidélko z hlavního plynového uzávěru a vzala si je zřejmě s sebou do práce…

Broňa pohrdavě ohrnula ret, otevřela si plyn svým dlouhým nehtem přímo v rýze uzávěru, vyňala ze špičky svého černého střevíce celofánový balíček levného čínského čaje, přičichla k němu (zda ten dobytek Jitka do něj něco nenasypala), a než se jí uvařil čaj, ostře přehlédla svobodárnu (dvě červené válendy, pod každou kufr, a mezi nimi na parketách rudý koberec, dvě skříňky na lůžkoviny, jejich horní plochy coby noční stolky, společná světlá skříň s dveřmi potaženými syntetickou bílou kůží, dvě červená křesla u stolku se skleněnou deskou, na ní vázička z hutnického skla a na zdi reprodukce Renoirových Milenců v trávě) vymýšlejíc odvetu, v náhlé inspiraci přistoupila ke skříni, strhla Jitčinu sukni z ramínka a svým rudým nehtem odtrhla zip od látky tak, aby se při prvním napnutí odpáral, vypila čaj a schroustala k němu balíček sušenek Orange, celofánový obal rozžvýkala svými oslnivými zuby a lepivou kuličku vsunula do samé špičky levého střevíce svátečního Jitčina páru, provedla na koberci několik perfektních přemetů a při hudbě rádijka, dosud stále nahá, si trochu zatančila zalykajíc se v ranním nízkém a ostrém červnovém slunci bezdůvodnou, totální, tou zběsilou radostí, jež bere dech a svírá svalstvo křečí.

Modrošedé kontury závodu, věž, stanice a haly, v jitřním oparu jak ponurá vězeňská loď s tisícem těsných kajutových cel, která nás nikdy nedoveze do bílých přístavů země tisíce jezer… štěstí však, že sedíme aspoň u dveří samotného admirála.

Broňa vystoupila do prvního patra správní budovy (Bílého domu), její vysoké podpatky s kovovými konečky rozezněly celou šerou chodbu čtyřiceti kancelářských dveří, až stanuly u posledních s modrou a zlatou tabulkou VEDENÍ PODNIKU. Za nimi maličký úzký předpokoj s oknem na nádvoří, psací stůl a stolek s psacím strojem, dálnopis, dvě křesla, dva filodendrony a dvoje dveře: vlevo NÁMĚSTEK ŘEDITELE, vpravo PODNIKOVÝ ŘEDITEL.

Broňa odemkla svůj stůl, stáhla kryt z psacího stroje, zalila filodendrony a otevřela okno – za mizernejch tisíc babek měsíčně tohle snad už pro dnešek stačí. Zbytek dne je už jen můj… jak zabít tolik času, aby se člověk přitom nenudil? A tak jsem se ze sportu zaměřila na soudruha podnikového ředitele pana inženýra Borka Trojana.

On je… dekadentní, jako takový ty dlouhý melancholický songy o ničem. Stále unavený, stále malátný… třeba čtvrthodinu vydrží koukat na kytky, které mu denně musím dávat do vázy. Řekla bych, že se mohutně nudí, zařídil si to tady tak, že jeho náměstek František Střelák zařídí všecko za něho a on to pak už jen posvětí jak papež z balkonu. Udělá denně čtyřicet autogramů a vysílen se dá odvézt autem domů. Je to velice smutný a otrávený starý pán.

Ale taky docela hezký: vždy v šedém (ale má těch šedých rouch spousty a všecky prvotřídně spíchnuté, dává si je šít v Praze), nádherné bílé košile a fantastický ponožky, to je jeho specialita a musí to bejt import z nějaký pořádně imperialistický země, úžasně lehký a krásně karosovaný italský boty a i ruce má krásný, jako jsou ruce, které už dávno nic nedělají… úzký bledý obličej, dost už poničený, vrásky a tak, ale zas interesantní s těma stříbrnejma spánkama, smutný starý oči a místo úsměvu se šklebí, vysokej a štíhlej, ale začíná mu už bříško… do prvního patra vyjde udýchanej.

Padla jsem mu do oka, hned jak mě poprvé zblejskl na té výroční slavnosti v závodní jídelně. To jsem ještě dělala ve mzdovce, zedřená a šíleně otrávená… V jeho vykulených očičkách jsem se hned při prvním tanečku s ním viděla už bosá až po krk – jenže jsem se s ním pak moc často nepotkávala, on pokaždé zrovna lezl do auta nebo s pobaveným výrazem seděl vysoko nad davem na pódiu pod červenou oponou…

Ale spravedlnost na světě přece je, a tak mě od 1. března udělal svou sekretářkou, tedy sexretářkou, znáte ty fóry a je to v každým druhým filmu a zrovna tak to fičelo: napřed takový ty okecávačky, pak vám chodí za zády, když ťukáte na stroji, pak vám něco ukazuje na papíře a druhou rukou po vás jede, funí vám za krk a časem si troufne a líbne vás za ucho… Pak se odvázal podivným způsobem: každý den v poledne si od něho odnáším kroužkový blok, do něhož on čmárá, co mám jako zařídit, ale on toho moc nenačmárá a já moc nezařídím, takže mi to hned padlo do oka: „Líbání je kultivované kousání,“ napsal mi tam, „tudíž se dostavte zakousnout mě 1500“ a připojil svůj velký ředitelský podpis.

1500 jsou tři hodiny odpoledne (náš pan direktor si rád hraje na vojáčky a od 1400 do 1500 zásadně už nic nedělá) a já za tu hodinu od dvou do tří dost znervózněla, protože slyším jeho dveřmi každý jeho krok a on celou tu dobu prochodil jako vězni chodí v celách… jako by se mě chystal spíš zabít než jen pomilovat.

1500 jsem zaklepala a vešla, Borek Trojan seděl u svého ohromného stolu se skloněnou hlavou, ani ke mně nevzhlédl, a ani se nehnul, jak jsem se k němu blížila – stále hlasitěji, protože ono to vypadalo, jako by spal – skláněl tu hlavu stále níž a když jsem došla – to jsem už skoro dupala! – až těsně k němu, ležel už čelem na stolní desce. Zírám teda na krk svýho pana řídícího – chce, abych ho líbla, nebo vážně zakousla?… Líbat někoho vzadu na obratle – no prosím, gusto může být různý – ale spát mi přitom nikdo nebude, a tak jsem ho fakticky trochu hryzla. On jen zaklepal rameny a zase nic, tak jsem se naštvala, šla pryč a práskla za sebou dveřmi.

Nazítří ráno se objevil pan inženýr Trojan šokantně brzo, místo 0730 (jako obvykle) už 0706, s šedým borsalinem na hlavě, v šedých jelenicových rukavičkách a s šedým deštníkem pod paží a přímo k mému stolu. Usmála jsem se na něho, ale on byl už zas zasklen – jen pobavený škleb, jako když sedá vysoko na pódiu pod červenou oponou.

„Všecko otevřít –“ řekl skrz zuby a píchal deštníkem do zásuvek mého psacího stolu, otevřela jsem tedy všecky tři, ale on uchopil deštník za jeho konec a jeho ohnutou rukojetí trhal zásuvky ze stolu tak, že by spadly na zem, kdybych je honem nechytala rukama a nepokládala nahoru na stolní desku. Přehrabával se mi v nich surově pořád tím deštníkem, až našel ten kroužkový blok (byl až v posledním šuplíku), štítivě jej vzal rukou v rukavici a odnesl si jej do ředitelny. Po obědě si mě zavolal náměstek Střelák, a že prý budu od 1. května přeložena do fakturace, kde dostanu o stovku víc. Řekla jsem, že ne, a že tedy půjdu z Kotexu.

Ale kam, kam, KAM?! – Broňa sebou na svobodárně praštila na válendu a v záchvatu vzteku se zahryzla do rudé matrace, bušila do ní pěstmi a kopala, kam může jít chudá holka, kerá má jen pár hadrů a křápů, kartáček na zuby, hřeben a rtěnku, všecko se to vejde do jednoho malýho papírovýho kufru a jinak už leda hovno u prdele, opice v kleci toho nemá o moc míň, vždyť i tadle postel, tadle skříň a tydle posraný křesla patří Kotexu, a tedy panstvu z vedení, stejně jako jen pro ně jsou mý vysvědčení ze školy, má násobilka, mý ťukání na stroji a všecky mý roky mýho života, dokud babsky nevyschnu, oni jsou tady k poroučení a já k poslouchání, jen abych jim vařila čaj, zalívala kytky, nosila cigarety a podržela, až se jim zachce mě mít, to všecko za pár mizernejch babek a ještě jim za to v jednom kuse děkovat a tleskat, kdo nám to takhle zkurvil svět, nám chudým, a ještě navíc opepřil díváním se na ty bohaté, proč třeba stejně stará Yveta Trojanová, dcera toho sviňáka, nemusí makat jako já, proč ona může mít, na co jen ukáže prstem – na tom prstě safír v platině za pět papírů – vozit si prdel v auťáku a každoročně letadlem k moři, copak ona má díru do zadku jinde než já? –

„Budeš tak laskavá, Broničko, viď –“ říká ve dveřích Jitka Traklová hlasem, jako když se řeže sklo, a za ní její manželátko PhMr. Břeťa Trakl, přišli si to udělat na mý posteli, která ani moje není –

„Bolí mě hlava!“ odsekla Broňa.

„Ale to ti malá procházka udělá náramně dobře –“ říká Jitka Traklová hlasem, jako když se drtí škvára, a za ní se šklebí její pablb Břeťa, už nedočkavý připuštění a s červenýma ušima.

„Ani se nehnu! Dyť snad tady bydlím, ne! –“ zaječela Broňa.

„Jistě si vzpomeneš na naši takovou malou úmluvičku…,“ říká Jitka hlasem, jako když se práská nevypranými střevy o zeď, a tupan Břeťa si už netrpělivě mačká svoje věčně mokrý pazoury.

„Polibte mi p–––l!! –“ zavřeštěla Broňa, ale oni byli celkem dva a tedy o jednoho víc, Břeťa s Jitkou přikročili každý k jednomu konci válendy, nahnuli ji a Broňu prostě vysypali na zem, Broňa se zamotala do koberce, ale to nebyl dobrý nápad, Břeťa s Jitkou uchopili zmítající se balík a chráněni tlustou tkaninou buklé před Broninými drápy se smíchem ji vynesli ven na chodbu a prostě vysypali na schody.

Hlavní třídou k náměstí, k mostu, k přístavu, k nádraží a na hlavní třídu, dvakrát zmrzlinu po sedmdesáti haléřích na ulici, v automatu Svět vlažné špekáčky na pocákaném pultu, malé pivo U pěti oblouků, malé pivo v Labi na Střekově a Na vyhlídce, malé pivo za pětaosmdesát haléřů v nádražním bufetu a U lípy, na ulicích proudy lidí, kteří mají své postele a své skříně jen pro sebe napěchované svými šaty a jen na boty mají skříňky plné svých bot, holky mají své táty a ženské své muže, které si samy vybraly a které nemusí jen poslouchat a kteří je za to vozí v auťáku a kupují jim zmrzlinu, růže a safíry v platině AŤ UŽ KONEČNĚ SPADNE BOMBA a lezem tady po čtyřech všichni stejně nahatý, za nošení pravých drahokamů by se mělo střílet do břicha a za ježdění v autě věšet za paty nad mraveniště, nač jsou všecky tydle posraný výklady, když v portmonce je akorát složenka na činži, vytrhat dlažební kostky, pokácet kandelábry, převrátit auťáky a strhat elektrický dráty, sirkama rozsvítit benzinový pumpy a na hlavní třídě a náměstí uspořádat Velkej Candrbál, místo konfet střepy z výkladů…

Až pozdě k ránu se Broňa vlekla pěšky domů, ale jakýpak je tohle domů ten dvakrát cizí pokoj: erární a Traklovic, těch malých štěnic, co po sobě lezou a šplhají kdekomu, aby za pět let dostali kvartýr, za deset let si do něj koupili ledničku a televizor, a když budou šplhat ještě dvacet let, uspoří si na svou plechárnu a na zdaněný důchod třetí kategorie, do smrti shrbení a ploužící se tímhle městem srabu, kde ve dne v noci padá vražedný prach z elektrárenských komínů a kde všecky děti od narození kašlou, já chci do země tisíce jezer K vůni borovic na písčitých březích Jíst ústy brusinky z čisté země Vodou chladnou a čirou jako vzduch k čisté skále Kde tančí lososi Na bílé lodi pod bílou plachtou k bílým přístavům modrého Severu Jednou budu ležet na palubě naší plachetnice „Čemu se směješ,“ řekne Erik Erik je můj muž Má modré oči a vlasy jak platina Hladí mě svýma bílýma jemnýma rukama nábožně jak kněz „Tak čemu se směješ,“ usmívá se Erik „Vzpomněla jsem si,“ směju se, „Jaký jsem měla srandovní trable s jedním direktorem“ v Ústí nad Labem. Kde ještě pořád žiju. Nebylo toho už ale dost?! –

Očima pálícíma od nevyspání zírám na soudruha pana inženýra direktora: šedé borsalino, šedé kvádro z kamgarnu, nejmíň 450 za metr, ale spíš za tuzexový bony, košile bílá jak racek a úzká kravata (stejně vínová jako kapesníček a prolamované ponožky) protkaná zlatou přízí a šedivý deštník, ten už do smrti nezapomenu – co s ním udělá dnes? Udělal to vladařsky – pověsil jej na věšák – neudělal nic. Ale nic neudělat já si dovolit nemůžu, mně totiž jde o holej chleba bez másla, Vaše Excelence, a tak už k věci: jak položit tohodle džentlmena na lopatky, jak ho rafnout, zkrotit a ochočit, aby žral z ruky a dojil mléko, máslo a šlehačku?

Nejprv OČÍHNOUT, jak vlastně vegetuje tahle vysoká zvěř:

0730 (do té doby zcela nepřístupný, zamčen ve svém bytě v prvním patře na dva západy plus řetízková petlice na dveřích, po schodech rychle k autu, rychle autem, z auta rychle do prvního patra Bílého domu) vchází a hned mizí za dveřmi ředitelny. Nesmí být rušen, protože si čte: jeden zahraniční deník, čtyři ústřední, dva krajské, jeden okresní. Týdeníky dva politické, šestnáct odborných ve čtyřech jazycích, dva kulturní v češtině, jeden hádankářský, jeden šachový, jeden sportovní – a humoristický týdeník Dikobraz. Jedině tento poslední čte doopravdy, já to zkoušela, párkrát jsem mu schovala deníky a týdeníky zahraniční, odborné, politické a kulturní a vůbec to nezaregistroval… jakmile jsem však pozdržela Dikobraz o jediný den, vzbouřil celou linku od chudáka portýra Archleba až po náměstka Střeláka. Dobrý, co?

0815 mu nesu slabounký indický čaj bez cukru a bez ničeho, jen vlažnou vodu, čerstvé kytky do vázy a zalévám jeho palmu. První vhodná chvíle – ale tak časně on ještě není při smyslech. Takže k ničemu.

0825 pohovor s náměstkem Střelákem. Střelák mluví, Trojan mdle přikyvuje, čímž je s vlastním řízením Kotexu v podstatě hotov.

0840 obchůzka závodu, zvaná „velká vizita“. Náš vladař chodí zásadně touž trasou, se vztyčenou hlavou a přísným pohledem – to aby si ho nikdo netroufl otravovat. A celá obchůzka – to aby se hezky vykakal. Dvakrát pamatuji, že se mu to nepovedlo – a pocítil to celý Kotex od Střeláka až po chudáka Archleba. Takže:

0920 WC a tam snad za ním lízt muset nebudu. Ale radši tam než třeba do sklárny nebo jatek a začínat znovu od píky –

0935 vyřizuje poštu, totiž vyřizuje: na každý dopis, příkaz, směrnici, fakturu, žádost, urgenci bez většího přemýšlení – protože rychlostí 10 ks/min – do pravého horního rohu namaluje klikyhák a tahle jeho abeceda má zatraceně málo písmen: „O“ znamená: nedat, odmítnout, sprdnout, zahodit, kopnout… zkrátka nasrat. „!“ znamená opak: vyhovět, splnit, zařídit, poslat, zaplatit, poděkovat… a to ihned, tahle značka je prakticky vyhrazena pro písemnosti od generálního Tušla a krajských, okresních a městských výborů (s ministerstvem a vládou naopak zase válčíme a píšeme „O“). „?“ znamená: do šuplíku až do doby, dokud se neozvou podruhé. „OA“ znamená obchodně administrativnímu, „T“ technickému, „TG“ technologickému odboru (víc jich nemáme) hodit na krk a ať už o tom neslyšíme. A konečně „FS“, monogram náměstka Františka Střeláka, znamená: „Frantíku, zařiď!“ Asi na třetinu papírů píše Excelence „O“ a na více než polovinu „FS“. Ve skutečnosti ovšem kromě „OA“, „T“ a „TG“ je všecko „FS“ a ty „OA“, „T“ a „TG“ si hlídá „FS“ taky, takže vlastně celá pošta a celý Kotex je „FS“.

1000 schůze vedení. Střelák navrhuje, náčelníci se krasopisně bojí (jen hlavní technolog Neustupa občas zareptá), Trojan světí.

1130 návštěvy a telefony (po čtyřech linkách) za přítomnosti Střeláka.

1230 oběd. V lednu zavedla Excelence v závodní jídelně bílé ubrusy, potiskované záclony, tři ventilátory po Kčs 360,– a tři reprodukce místních děsných krajinek po Kčs 60,–, jakož i nože a vidličky (dosud pouze lžíce). Při kvartální inventuře (fyzický stav ke dni 31. 3.) konstatováno zmizení „Ubrus bílý“ ks 3, „Záclona karton.“ ks 1, „Ventilátor el.“ ks 3, „Vidlička příbor.“ ks 16, „Nůž příbor.“ ks 58. Jen reprodukce tedy obstály, největší zájem zaměstnanců se projevil v položce „Ventilátor el.“, kde úbytek dostoupil % 100 inventárního stavu. Vzrůšo, co – ve škole jsme počítali s miliardami a převáděli US dolary na rubly – a jak je ta pakáž nevděčná. Znechucená Excelence po nezdaru své velkorysé akce zanevřela na závodní jídelnu (na všecky její žádosti už jen „O“) a dává si kancelářským poslem Vajtingrovou A. nosit dietní obědy z restaurace Na vinklu. Při obědě nelze – Excelence jí pomalu jak při zánětu mandlí a vysíleně pak funí v křesle.

1300 případné další návštěvy a telefony, ale radši už ne, a jen zcela vzácně senzační supertajné návštěvy z Prahy nebo z výborů – bez přítomnosti Střeláka! – při nichž celým Kotexem lomcuje hrůza, že tento měsíc už podruhé se jedná o jeho zrušení, převedení, připojení, odpojení atd.

1358 telefonní hovor s Madame Janou von Trojan, tedy s chotí neboli se starou, s tou starou nafrněnou krávou, která se nosí ve svých třech kožiších (krátký, polo- a sedmiosminový) a vyskytuje se výhradně v některém z následujících automobilů: modrý renault (rodinný), Tatra 603 černá nebo šedá (služební vozy soudruha ředitele Kotexu), Tatra 603 stříbrná (služební vůz soudružky vedoucí krajské reprezentační kanceláře – jak by třeba holka jako já se mohla stát vedoucí krajské reprezentační kanceláře? To mi prosím vás poraďte! – a poslankyně krajského národního výboru) staré Trojanové, s níž si starý Trojan už nemá co říct (na svém telefonu je pohodlně odposlouchávám):

„Prosím soudružku Trojanovou… to je Jana? Borek.“

„Jana. Tak jak to jde.“

„Ale to víš. A co ty.“

„Nic zvláštního. Mám tady ty Belgičany.“

„Přijdeš pozdě.“

„Jedeš zítra do Prahy.“

„Co Yveta.“

„Neviděla jsem ji.“

„Nezapomeň přivézt minerálku.“

„Tak zatím.“

Po takovém hovoru s takovou manželkou – by takového starého chudáka udělala asi i stoletá Číňanka.

1400 direktor vypíná tři ze svých čtyř telefonních linek a následuje hodina ticha. Nikdo neví, co v této hodině náš vladař vlastně dělá… jen já to začínám tušit: nic. Dřímá nebo zírá do prázdna –

1500 přichází náměstek Střelák, po něm předsedové strany a závodního výboru Kotexu, sociální případy, dobročinnost nebo nasrat (ze závodní pokladny).

1600 přichází náměstek Střelák.

1610 direktor vychází, „Na shledanou, slečno Berková,“ před aférou s kroužkovým blokem „Čau, Broni,“ po aféře s kroužkovým blokem už jen „Nashle-,“ co nejméně zřetelně, jako by to vyslovoval podnapilý Angličan.

A po schodech rychle k autu, rychle autem, z auta rychle do prvního patra našeho domu, zamknout na dva západy a zavřít řetízkovou petlici na bílých dveřích.

Nikdo neví, co doma náš vladař vlastně dělá… jen já to začínám tušit: nic. Dřímá nebo zírá do prázdna –

Protože podlahou je leccos slyšet, a zvlášť když odhrnete koberec a zaposloucháte se skrze vinnou sklenku. Od Trojanů z prvního patra je slyšet jen občas otvírání a zavírání dveří, dialogy jak v těch festivalových filmech pro náročné diváky: řídké, krátké a nudné k uzívání, a jediné, co je slyšet skoro pořád, je zvuk sprchy v koupelně – jak nám berou naši vodu a pouštějí ji na kanál.

Jen za letních víkendů vyjíždí panstvo z prvního patra rodinným modrým renaultem do své vily u řeky, mají tam svou plachetnici „Yvette“ a k ní nic menšího než svůj vlastní přístav…

Stopovala jsem Trojana až tam a celé jedno sobotní dopoledne pozorovala z křoví na protějším břehu. Moc toho na své „Yvette“ nenaplachtil, spíš jen tak posedával a bloumal ve svém přístavu, líně okouněl, kouřil a celkově: nic. Dřímá nebo zírá do prázdna.

Velice smutný a otrávený starý pán… ale jak velice smutný a otrávený může být někdo s platem pět tisíc měsíčně?… A jeho plat je jen část jeho příjmů, svého vladaře pilně připisují naši boys z vývojového oddělení jako spoluautora svých patentů a například jen „Nový způsob Trojan – Páralovy metanolické izolace cholesterolu z lanolinu“ mu za loňský rok přihrál sumičku Kčs 67 352,26, a to za to bude brát ještě tři roky… za co vlastně? Za svůj „Velký ředitelský podpis“ ks 1 (na originál; kopie už jen parafuje). Je dekadentní – ani ten balík šupů nechtěl vidět, ani si aspoň potěžkat ten pakl… dal si jej převést na své konto, a jen „Obraty“ tohoto konta (spořitelna mu totiž posílá „Denní výpis z účtu“ v nezalepené obálce, checheche) jsou důvodem k rozpárání těchhle žraloků hodně tupým a rezavým srpem, co si můžete asi myslet při čtení, že někdo má „Starý zůstatek jistiny… 131 718,32 + Nový zůstatek jistiny… 199 070,58 +“, nebo když se dočtete v rubrice „Obraty“ v kolonce „Má dáti“ – tedy spořitelna Trojanovi – „37 888,73“, chápete, on si prostě na takový červený blanket načmárá „37 888,73“ a připojí svůj podpis, červený blanket pošle v nezalepené obálce spořitelně se známkou Kčs 0,20 – a spořitelna mu vysolí Kčs 37 888,73 hotově, poštou domů nebo kamkoliv nebo jak račte, třicet-sedm-tisíc-osm-set-osmdesát-osm-babek-a-třiasedmdesát háků – jen tak, že byl tak laskav a napsal jim tam vlastnoručně „Borek Trojan…“

Když já si chtěla půjčit deku, páč mi byla na cimře zima, musela jsem si vyběhat dvě písemný doporučení, na ně tři schválení razítky, pětkrát poděkovat, ukázat občanský průkaz a napsat místopřísežné prohlášení… na jednu zavšivenou a propálenou špinavou starou deku… a to ještě při každé inventuře svobodáren ji musím komisi ukázat, že jsem ji neukradla…

Ale nač se pořád jen drásat? Celkem vzato – holky, ženský a babičky, jistě mi to schválíte – tenhle kusanec stojí za trochu rachoty. A potom, soudruzi, vždyť jste nám ve škole léta vtloukali do hlavy, že v tomhle státě jsme všichni revolucionáři a bojovníci za spravedlnost – nebo vy už ne?… Ale já jo, checheche –

A tak už se soudruhem ředitelem zase mluvíme… Jakpak by taky ne! Víme, jak na to… máme své zkušenosti s touhle sortou. Hlavní věc při práci s prominenty: nesmíte se jim pořád jen klanět, to jim dělá každý, sice to potřebují jak starej Archleb svou kořaličku, ale opravdový vzrůšo zažívají, když jim malinko strčíte pěstičkou mezi vočička, to je jejich job a jejich thrill. U dívek pak vhodně doplníme šatečkami mini a šikovnou podprsenkou… maso však zprvu jen na dívání. Celkem nic obzvláštního, já vím… ale šlape to.

A tak už to zas fičí jak v tom každým druhým filmu: zase okecávačky, zase vám chodí za zády, když ťukáte na stroji, zase vám něco ukazuje na papíře a druhou rukou po vás jede, zase vám funí za krk a zase si už troufne a líbne vás za ucho… jenže teď jsme už v druhém kole našeho mače, který spolu máme… jenže teď už já beru věc do ruky. Chlapi… chlapi jsou přímo ježatí takovými těmi jejich tlačítky, které jen maličko zmáčknete, a jak z automatu vám vypadne tu rulička karamelek, tu balíček cigaret, tu prezervativ, tu safír v platině, tu plachetnice.

A tak jednoho horkého červencového (nebyly náhodou revoluce ve Francii a Americe taky v červenci?) odpoledne jsem do toho šla a vrazila do ředitelny 1420, tedy v hodině nejpřísnějšího hájení naší nejvyšší zvěře – Trojan na mě vytřeštil oči: tohle by si netroufl ani velmožný Frantík Střelák… Blížila jsem se k němu po koberci a on na mě zíral bez jediného slova – pekelný vzrůšo, to si teda, holky, nechte vyprávět! – vůbec k ničemu se nevzchopil, a když jsem zas stála už těsně nad ním, jako by poklesl hlavou, a já se lekla, že si ji zas položí na stolní desku a odkáže mě na své obratle…

Vzala jsem teda jeho hlavu pevně do rukou, on se vůbec nebránil, a začala ho líbat jednou technikou za druhou, až když jsem ho kousla – ono tohle přece bude jeho gusto! – do ucha, konečně se vzpružil a vstal, začalo to být docela prima, protože líbat to on uměl teda perfektně, nad jeho hlavou jsem sledovala elektrické hodiny, 1432, a tedy za 28 minut přijde Střelák, 1440 jsem si položila jeho ruku jako na srdce, začal třeštit, 1446 jsem mu dovolila rozepnout mi tu sponku na zádech, úplně už šílel a já se dívala nádherně shora na jeho roztřesenou hlavu, tentokrát já s pobaveným výrazem vysoko na pódiu pod červenou oponou…

1455 konec seance, druhé kolo mače vysoko na body pro mne, odstrčila jsem ho jako tele od žlabu a šla si sednout za dveře na svou sesličku, to bylo už 1457 a 1459 vyrazil ze svých dveří Střelák.

Bylo mi pak moc dobře… chodila jsem si po městě, vypila si dvakrát dvě deci bílého vína v kavárně Svět v prvním patře na náměstí a koupila si krabičku amerik Kent za dvacku a znovu si připomínala Borkovy oči, když jsem se k němu blížila… a jeho hlavu na své hrudi při pohledu shora jak z balkonu.

Co udělá Borek zítra? Zákonitě zase ztuhne, ale to nic, já si ho zase přesně nažhavím… stoupám po schodišti našeho domu a v šeru hledím na bílé dveře Borkova bytu v prvním patře, jak bílá brána zámku, do kterého už brzo vtrhneme –

Na svobodárně ventra Jitka už chrápala, byla jsem šťastná, celý den mi krásně vyšel, svlékla jsem se potichu v pokoji a dívala se na sebe do zrcadla v koupelně, jak nádherný je být mladá zdravá holka, Borek je starší o pětadvacet let a tím více si mě bude považovat, on konečně taky nemusí vypadat nejhůř, nohy má ještě hezké a i ramena a záda, však jsem si ho z křoví přes řeku řádně prohlédla v plavkách, muže, který mě odtud vynese nahoru, musí se trhnout od své famílie, já mu ji nahradím a budu stokrát lepší než ty jeho dvě zdechliny, a trhneme se z tohoto stupidního města, chci do Prahy a dál, cestovat v limuzínách, spacích vozech a letadlech Do dalekých měst a přístavů Spát v obrovských ložnicích palácových hotelů Přímo z postele do bazénu, jehož skleněným dnem je vidět do baru Snídat brčkem pomerančovou šťávu na terase pod slunečníkem Cítit jeho bílé kněžské ruce na svém těle pěstovaném pařížským masérem Pít jeho zbožňování jak sekt Získat svobodu… i od něho On zestárne a zemře Já budu krásná ještě pětadvacet let Budu mít sto mužů Posledního svého Erika

Broňa se pokládala na své lůžko a náhle se vymrštila v děsné bolesti, tisíc nožů se ve vteřině vbodlo do těla – ječíc jak šílená běžela k vypínači a v prudkém světle kapky krve na kůži…

Při stržení prostěradla z válendy zachřestilo sklo… Broňa sebrala jemný ostrý střep s bílým písmenem W – nasypali mi do postele rozdrcenou žárovku. Ventra Jitka se pod přikrývkou dusila smíchem.

Očima pálícíma od nevyspání a od pláče a s krkem vyschlým vztekem a nenávistí k celému světu zírám na Borka Trojana: šedé roucho z přírodního hedvábí, košile bílá jak mořská pěna a úzká kravata (stejně modrá jako kapesníček a prolamované ponožky) protkaná stříbrnou přízí, co udělá dnes?

„Dbr jtr,“ řekl jak hodně nevrlý Angličan a zmizel za dveřmi své komnaty.

Ale já nemám komnatu na zmizení a už ani postel, přehrávat furt dokola jen začátek kreténské filmové komedie sexretářky si já dovolit už nemůžu, a tak tvrdě na věc, UHNAT chlapa, SKOČIT na něho a pevně ho RAFNOUT, jako když chlap chce znásilnit ženskou… copak z nás dvou nejsem chlap spíš já než ten dekadent?…

Jedem, jde o všecko, a teda ostrej drive do třetího kola našeho mače, které musí být už poslední, jemu technický k. o., mně stříbrnou vázu, jedem, skáču po schodech našeho domu dolů a zírám na bílé dveře v prvním patře, drive, zírám na ně tak, že tenhle pohled musí proniknout tím bílým dřevem a rozbodat mu tělo jak střepy rozdrcené žárovky, jedem, 0815 indický čaj a exportní I A superkukuč pro impotenta, drive, všiml si vůbec, že nemám podprsenku, jedem, nést mu kytku do vázy, jako bych mu nesla sama sebe, drive, při zalévání palmy předvést zadek, jedem, poránu on ještě není při smyslech, drive, poránu taky den nekončí, jedem, 0840 vychází na obchůzku, drive, ruku na srdce a kukuč jak pancrfaust, jedem, 0920 se náhodou ochomýtám před WC, drive, a ochomýtám se tam ještě 0935, jedem, kladu mu na stůl poštu a sebe skoro taky, drive, schůze vedení, přináším spíš svá prsa na tácku než těch osm šálků kávy, jedem, 1229 beru bábě Vajtingrové tác s obědem z ruky a servíruju mu to zase s tím, co se mu včera tak líbilo, drive, 1357 se ještě optat po zvláštních přáních, jedem, jeho hovor se starou dnes kratší než obvykle, drive, 1400 až 1500 hodina ticha a sedíme odděleni jen jeho dveřmi, jedem, dříme tam teď a zírá do prázdna, nebo je vzhůru a v tom prázdnu mě už začíná vidět, drive, ještě 1502 nakouknout za Střelákovými zády, pípnout „Na shledanou…“ a předvést své tolik žádané zuby, jedem… už musím domů, přesčasy se u nás netrpí, ale mám teď válečnou pohotovost ve dne v noci, drive, skáču po schodech našeho domu nahoru a zírám tvrdě na bílé dveře v prvním patře, jedem, zdálo se mi to, nebo opravdu se to bílé dřevo zachvělo pod mým pohledem, drive, ve druhém patře doma – tohle má být moje doma? Jedem!! – prodloužit zadní výstřih červených minišatů až ke kostrči, drive, zítra si pod ně nevezmu už ani kalhotky, jedem, vždyť je červenec, měsíc horka a revolucí, drive, skáču po schodech našeho domu dolů a zírám na bílé dveře v prvním patře tak, že mu to musí rozžhavit postel a obrátit ji v plameny, jedem, 0730 „Dobré jitro, soudruhu řediteli –“ hlasem ženské, které se zrovna vrátil chlap po dvou letech vojny bez jediné vycházky, drive, 0815 indický čaj z vody, v níž jsem včera vyvařila kilo celeru, jedem, strkat kytku do vázy, jako bych strkala tamto do tamtoho, drive – jak dlouho může tohle někdo vydržet? Já třeba rok a jedem, cenit žádané zuby na chystaného nebožtíka, drive –

Po jedenácti dnech už přesně nažhaven… zbývá VYKONAT.

V horkém vzduchu sekretářského předpokoje máchala Broňa netrpělivě rukama, aby jí čerstvý rudý lak na čerstvě vybroušených nehtech rychleji oschl, a pohlížela na elektrické hodiny. 1402 zhasla lampička na desce jejího přepojovacího telefonu – to Trojan vypnul tři ze svých čtyř linek. Jedem – s ledovým klidem vyňala Broňa ze spodní zásuvky svého psacího stolu kroužkový blok, sedla si k aparátu a odškrtávajíc si v bloku pečlivě číslo za číslem, telefonovala suše na všechny strany, že soudruh ředitel dnes odpoledne nemůže, odvolává, odkládá, ruší… jako poslednímu náměstkovi Střelákovi.

Perfect crime… docela jak ve filmu. Jako bych nechtěla v příštích minutách Borka Trojana úkladně pomilovat, ale úkladně zavraždit…

Broňa zvolna položila sluchátko na vidlici, vypjala celý aparát a vstala s očima upřenýma na elektrické hodiny – 1414 DRIVE –

„Bylo čtrnáct čtrnáct, víš, Eriku, já to brala docela vojensky, čtrnáct čtrnáct… a od té doby, kdykoli vidím čtrnáctku…“

„Ale to je přece už dávno pryč,“ usmívá se Erik a bere mi špičku nosu něžně do svých dvou dlouhých bílých krásných prstů, „… to bylo kdysi dávno jako před sto lety…“ –

1415 SKOČIT –

„Poslední dobou,“ usmál se ředitel inž. B. Trojan na svou sekretářku B. Berkovou, když tato vkročila do jeho pracovny v nezvyklou hodinu a zamkla za sebou, „Jste si navykla slečno –“

„Borku… Ach odpusťte, soudruhu řediteli, ale já vám musím říct…“

„Vskutku to tak spěchá?“

„Už to nemohu vydržet…“

„Je příliš horko… ehm, dnes odpoledne. Neměla byste raději…“

„Ty víš, že tě miluji.“

„Ale, slečno Berková…“

„A toužím po tobě.“

„Obávám se, že… Co kdybyste raději…“

„A chci tě…“

„Já… rchmhhrpf. Podívejte se, slečno, je dozajista přinejmenším nevkusné –“

„Chci tě – JÁ TĚ CHCI –“

„Broni, já – – – Měj rozum, Broni! Každou chvilku sem může někdo…“

„Teď sem nikdo nepřijde.“

„Ve tři sem přijde předseda závodní rady –“

„Volala jsem mu, že to odkládáš na zítřek.“

„Patnáct dvacet přijde ten důchodce, co jsem mu –“

„Telefonicky jsem to zrušila.“

„A patnáct čtyřicet –“

„Zrušila jsem na dnešek všecko. Nikdo už nepřijde.“

„Střelák…“

„Volala jsem mu taky.“

„Tak proto on se tak divil v telefonu…“

„Takže ty to už víš… viď? Už než jsem sem vešla? –“

„Broni… Měj rozum… Prosím tě…“

„Rozum je k ničemu. Studí. Ty to víš… Pojď ke mně… pojď. Já tě chci –“

Nikdy nezapomenu výraz Borkových očí – jako by vděčen za své uštvání… RAFNOUT –

„Máš nádherné drápy…,“ šeptal chraptivě, když jsem mu vjížděla rukou pod košili.

1510 jsme telefonicky zrušili odvoz šoférem domů, já šla napřed, a jak domluveno, počkala jsem na Borka 1600 na rohu Jateční. Když jsem lezla do jeho modré renaultky, viděla jsem v jeho očích něco jako hrůzu – Vůz řídil on, a tedy si mne vlastně odvážel – checheche. Hověla jsem si na polštářovaném sedadle a hrála si s představou, že si ho odnáším v zubech.

Byli jsme spolu v té chatě u řeky… od toho dne už mockrát.

Knockout za knockoutem. Borek v mém objetí rudne, ztrácí dech až chroptí – nebere si toho příliš?… – ale on to chce mít kruté – jako by se mnou spíše umíral, než se těšil… po milování leží jak zavražděný.

SINGAPURSKÝ SPORTOVNÍ POTÁPĚČ 37letý T. Buxton zabil po hodinovém boji u pobřeží západní Malajsie více než tři metry dlouhého a 182 kilogramy vážícího bílého žraloka. Nejdříve ho dvakrát postřelil podvodní puškou a nakonec mu zasadil smrtelnou ránu dýkou. Považuje se to za jeden z největších úlovků pod vodou v Asii.

Kdo je kdo
Broňa Berková (19)

Bosá černovlasá holčička jen v šatečkách bez kalhotek na kraji cesty do zapovězené zahrady luxusní vily, hrne si ručkama písek přes nohy, pokládá se doň na záda a hrne si jej dál přes tělíčko až k bradě (jako děti v Ostende, Biarritzu, Soči, St. Tropez a Miami na pláži v mořském písku) pod rodičovským láskyplným dohledem.

„Ale to přece nesmíš žebrat na pánech…,“ říkal Broně otec, domovník ústecké reprezentační vládní vily, když Broňa nosila domů bonbony a drobné cizí mince – děvčátko je milovalo a rychle se je naučilo znát – od hostí, polských generálů, belgických odborářů, italských velkoprůmyslníků a poslanců estonského republikového sovětu. Když finský velvyslanec daroval žadonící Broně barevnou obrazovou publikaci své nádherné země tisíce jezer, chtěl otec knihu neprodleně dárci vrátit, ale děvčátko přitisklo úlovek ke své dětské hrudi a vydalo jej až po delší půtce, podrápaný nehty a roztrhaný na cáry.

Po trudném životě plném odříkání a bídy trávila Bronina matka poslední léta upoutána nemocí do pojízdného křesla. Broňa ji tlačila před sebou kolem stříbrných masek luxusních vládních limuzín a vybírala si vůz, v němž jednou bude jezdit.

Bronin otec byl řádný svědomitý muž bez většího důmyslu a kvartální piják. Po týdnech úzkostlivého obskakování státních hostí zpíjel se několikrát do roka levným tuzemským rumem, v malé kuchyňce zahradnického domku naříkal na svůj úděl a za zataženou záclonkou hrozil pěstí mocným obyvatelům vily.

Když jistá vládní delegace kvapně odjížděla zpět do vlasti, kde vypukla revoluce, v půli své štědrovečerní večeře, vzbudil otec maličkou Broňu spící po skrovném Štědrém dni domovnické rodiny (smažené rybí filé, jablka, ořechy, Broně od Ježíška pomeranč a plastikové autíčko) a přinesl ji v náručí do opuštěného skvěle ozářeného večeřadla v prvním patře vily. „Ať žije revoluce!“ volal otec zapíjeje osmdesátiletým koňakem druhé jídlo onoho svatvečera (krocana s kaštanovou nádivkou, kuřecí prsíčka v aspiku, sardelového kapra a štiku na víně) a obracel se rozjařeně k dceři: „Ježíšek je prima, co!“ „Chtěla bych si ho zamknout do skříně, aby mi musel nadělovat každý den –“ řeklo děvčátko rvouc zuby a nehty tuhé tmavé maso ze stehna.

Broňa měla tři školy, všechny výběrové a neukončené (strojní průmyslovku, plavební učiliště a ekonomickou střední školu). Jako nejhezčí dívka třídy a ročníku (rudě lakované nehty nejdelší z celé školy) učila se jen nepatrně – počty jí šly skvěle a ostatní ji nezajímalo – a při jejích předčasných odchodech z jednotlivých škol kroutili nad ní učitelé hlavami, jak si svou nekázní kazí život. Nejbližší příští prominentní host státní vily však vždy znovu milerád zařídil spanilé domovníkově dceři – což není dcerou pracujícího lidu?! – přijetí na další školu dle jejího výběru. Nejlépe líbal ministr pošt.

Při defloraci mladým hezkým ženatým internistou cítila Broňa jen bolest a strach před otěhotněním. Internista jí hned po aktu poskytl odbornou pomoc a napsal jí recept na jisté užívání. Broňa jela do města, a když začalo pršet, posadila se do kavárny Svět v prvním patře nad náměstím, pila bílé víno a vykouřila dvě cigarety, po velikých oknech tiše splýval déšť a Broňa si s rozkoší znovu a znovu připomínala strach v internistových očích a jeho úzkostlivé prosby, když před ní klečel… a cítila se ošizena, že vše proběhlo tak krátce. A vskutku, zanedlouho dal internista Broně najevo, že už ji nechce vidět. Zrazená dívka pocítila zášť a pomstychtivost vůči celému mužskému pokolení, a když se pak po roce internista rozváděl kvůli Bronině spolužačce, ošklivé, ale zřejmě chytřejší, umínila si Broňa, že další příležitost si už nedá vydrápnout bez boje.

Po dokončení střední ekonomické školy (maturitu se jí nezdařilo složit) nastoupila Broňa do mzdové účtárny národního podniku Kotex, neboť ráda počítala peníze. Dívku lačnou světa zde však místo finančních vzruchů čekalo úmorné přepočítávání haléřových položek úkolových mzdových listů a ohyzdná staropanenská vedoucí účtárny pronásledovala svou novou půvabnou (a nepříliš svědomitou) podřízenou na každém kroku.

Matčinou smrtí a otcovým propuštěním z domovnictví pro sílící pijanství rodina Berkových rozvrácena a Broňa se přestěhovala do závodní svobodárny. Nezvyklá hospodaření a při svém směšně nízkém platu bez praktických vyhlídek na postup, přitom zvyklá dobře se oblékat, měla Broňa často hlad. Hrdě však odmítala četné mužské nabídky, spojované často s materiálními výhodami. Až když se jí podařilo vzbudit zájem elegantního a mužně krásného ředitele, který ji ustanovil svou sekretářkou, uvědomila si Broňa životní příležitost a vrhla se do ní celou duší i tělem.

Za své první mimořádné prémie si Broňa zaplatila čtyřdenní zájezd do východního Berlína. První tři drahocenné dny uplynuly prohlížením únavných muzeí, až poslední den v Postupimi Broně vše vynahradil. Okouzlena procházela císařským sídlem Sanssouci v parku s jezírky a pavilony, Neuer Palais ji omráčil pyšnou ledově třpytnou nádherou svých sálů, za zády průvodce překročila červenou šňůru, dělící návštěvníky od nábytku císařů, a fascinována ryla svými dlouhými rudými nehty do hlubokých řezeb starého stříbrného dřeva.

Připravena ke skoku střehla Jitka Traklová každé hnutí své nenáviděné – a nenávidící – spolubydlící, té bestie Broni Berkové, a jakmile se jí zazdálo, že Broňa zavírá oči, vyskočila Jitka z postele – sprostá Broňa se ovšem naschvál vyřítila do dveří dřív, aby zase okupovala koupelnu jen pro sebe… Takhle bydlet je už přece zoufalý –

Jitka přecházela kolem dveří zamčené koupelny tlukouc do nich občas pěstí nebo botou a připravovala snídani, mléko z prášku (Břeťa spočítal, že přijde levněji než mlékárenské, vždyť za vodu přece platit nebudem) a šest (každému jeden ke snídani a po dvou s sebou do práce) krajíců chleba s bramborovou pomazánkou (půl kila brambor, 1 vejce, 1 trojúhelníček taveného sýra, 5 dkg droždí, lžíce hořčice, lžíce arašídového oleje a sůl – obsahuje tedy uhlohydráty, bílkoviny, tuky i vitamin a přijde poměrně levně, Břeťa to spočítal a sestavil podle svých tabulek), slila horké mléko do dvou hrnečků (nepatrný zbytek na dně rendlíku nechala na ohni, aby se té ventře Broně připálil) a odnesla snídani přes chodbu v druhém patře naproti do mužské svobodárny.

PhMr. Břeťa Trakl v černých trenkách políbil manželku na čelo a převzal od ní tác se svou snídaní co nejopatrněji, aby ani kapka mléka neukápla.

„Jak to, že máš na sobě ještě tyhle trenky,“ řekla Jitka, „vždyť je už sobota –“

„Já myslel, že když jsou černé, že je můžu nosit dýl –“

„A kdo to má pak prát?! – Tak šup, dolů s tím!“

„Pořád s tím tvým praním… ty trenky nevydrží ani rok…“

„To nevydrží, když je musím drhnout na valše kartáčem – tak dolů, honem! –“

„Ale tak aspoň až odpoledne po koupání…“

Za nesouhlasného bručení ustupoval Břeťa s tácem v rukou pozadu do svobodárny (dvě červené válendy, pod každou kufr, a mezi nimi na parketách rudý koberec, dvě skříňky na lůžkoviny, jejich horní plochy coby noční stolky, společná skříň s dveřmi potaženými syntetickou bílou kůží, dvě červená křesla u stolku se skleněnou deskou, na ní vázička z hutnického skla a na zdi reprodukce Renoirových Milenců v trávě) a Jitka za ním. Na válendě spal Alex Serafin s Dášou Zíbrtovou, a jak horkem odkopali přikrývku, vidět těsné objetí jeho černě porostlých gorilích končetin kolem jejího zvadlého těla.

„Tak sundáš to už –“ zasyčela Jitka a Břeťa si neochotně svlékl trenky, Jitka pátravě prohlédla manželovo nahé tělo a přejela po něm rukou, pak ze skříně vyňala modré (četným praním však už skoro bělavé) trenky a zároveň vybrala manželovi čistou košili.

„Košili teda ale už ne!“ řekl Břeťa energicky. „Podívej se na ten roztřepanej límeček… po jedenácti praních! A víš, kolik stála? Čtyřicet pět! –“

„Kdybys kupoval ty za šedesát, vydržely by těch praní mnohem víc!“

„Košili za šedesát korun! –“ zděsil se Břeťa tak nahlas, že probudil Dášu Zíbrtovou.

Jitka se vrátila do své svobodárny, zavřela plyn pod zuhelnatělým zbytkem mléka, odšroubovala ovládací křidélko z hlavního plynového uzávěru a vložila si jej do kabelky zároveň se svými dvěma krajíci, slepenými bramborovou pomazánkou, v igelitovém pytlíku a s balíčkem Broniných sušenek Orange – sladký já teda hříšně ráda – a tohle je jen ubohá kompenzace za plyn, který ta ventra Broňa zbůhdarma propálí a my jej musíme platit s ní na polovic… jen v téhle jediné položce tratíme na ní až Kčs 4,50 měsíčně, Břeťa to vypočítal. Jitka ještě párkrát zabušila na stále zamčené dveře koupelny a s prásknutím dveří vyšla na chodbu, kde ji Břeťa už netrpělivě čekal.

Manželé Traklovi spěchali béžovými návějemi spadového prachu k závodu (jehož kontury, věž, stanice a haly v jitřním oparu by někomu mohly připomenout třeba loď) a domlouvali se na nastávající den jak na další bitvu v naší spravedlivé válce o slušné lidské bydlení…

„Zajdi dnes za Aidou, Bindrem a Coufalem…,“ říkala Jitka důtklivě.

„A ty bys zas měla promluvit s Drtílkem, Ebrtem, Fialou, Ganem…,“ říkal Břeťa počítaje jednotlivé útoky na prstech.

„Všem jsem si stěžovala už aspoň desetkrát…“

„Musíme tedy pojedenácté, podvanácté, potřinácté –“

„Oni všichni už bydlí, to je to… a na nás kašlou…“

„Však my budeme bydlet taky!“

„Jsou dva druhy lidí: s kvartýrem a bez něho. A mezi nima ostnatej drát…“

„Tak ho přestříháme a nacpem jim ho do zadku!“

„Kdybychom měli děcko…“

Zvenku z nádvoří bylo v okně plánovacího oddělení v prvním patře správní budovy (Bílého domu) vidět jen zelené houští dvou prorůstajících se filodendronů. Ze svého křesílka za nimi, přistaveného těsně k oknu, střehla Jitka Traklová mezerami mezi listy shora celé nádvoří od vrátnice až ke kotelně a garážím… celý náš svět vezdejší.

Jitka svištěla na své elektrické kalkulačce a sjížděla dekádu za dekádou, neprodleně se pak pustila do mzdových propočtů pro Břeťu (pracoval v téže chodbě v oddělení práce a mezd, pověsil svou farmacii na hřebík, poněvadž zde vydělal měsíčně o Kčs 46,70 víc, a kromě toho cenný přehled, kolik kdo a za co v Kotexu bere – může se příležitostně hodit… Břeťa zas pomáhal Jitce s operačními listy (oba byli nesmírně výkonní), náhle uzřela mezerami v listí Aldu (předseda bytové komise) v hovoru s Ganem (jednatel závodní rady) a okamžitě vyběhla na chodbu, vyklepala na sklo Břeťových dveří (kancelář naproti, a tudíž bez přehledu nádvoří) smluvený kód, a když sbíhala ze schodů, Břeťa ji už doháněl a Traklovi se společně vrhli na vylekanou dvojici na nádvoří, odtrhli Aldu od Gana a odvlekli si, každý svého, do jiného kouta.

Břeťa s Jitkou se vraceli a opět co chvíli vybíhali ze svých úředních nor, vymršťujíce se neúnavně k novým nájezdům, proplouvali temnou chodbou čtyřiceti kancelářských dveří jak dvě barakudy v teplém ospalém moři, už podle siluet za sklem uhadovali možnou kořist a bleskově se do ní zasekávali.

Když siréna ohlásila konec pracovní doby, zašla Jitka přes chodbu do Břeťovy kanceláře, pod jejím dohledem se musel svléknout a obléknout půjčené montérky na holé tělo.

„Nač potřebuješ pod montérky ještě trenky, nevíš? A to ještě čisté k tomu!!“ rozkřikla se Jitka na Břeťu, který pak vyrazil na placenou brigádu při čistění cihel ze zbourané sodíkárny, Jitka odpracovala ještě přesčasovou hodinu ve skladu obalů s 25% příplatkem.

„Evropo, ty seš ale střevo!“ plísnil Alex Serafin svou nerozlučnou družku Dášu Zíbrtovou, když mu, chudinka stará a už připitomělá, místo osolení jeho pivo ocukrovala. Alex, oděn pouze svou mohutnou černou srstí (bez jediného bílého vlasu či chlupu!), se rozvaloval na rudé válendě – prostěradlo nesnesl, že prý mu dráždí pleť – a Dáša, které důsledně říkal Evropa, pilně šukala pokojem ve své radostně oddané služebnosti… zotročení už vysloveně nechutného stupně: Alex bral své Evropě všecky její peníze, komandoval ji, posmíval se jí i ji bil – zbožňovala ho za to, jako by právě toto potřebovala ke svému štěstí…

Horší bylo, že Dáša v mužské svobodárně s Alexem prakticky bydlela a její nepatrný smysl pro systém a pořádek Břéťu střídavě rozhořčoval a plnil pohrdáním. Při návratu z práce Břeťa překročil Dášu čistící Alexovy boty, smetl na zem její šití rozhozené po svém gauči, usedl a vyňal z kufru své ohmatané desky s nápisem Naše domácnost.

Pod tímto titulem zakoupil Břeťa, tehdy ještě Jitčin snoubenec, za Kčs 1,40 v papírnictví sešit s předtištěnými kolonkami „Nájemné“, „Obuv“, „Mléko, sýr, máslo“, „Jízdné“, „Zábava“ a četné další, které „strukturovaly“, jak Břeťa nadšeně vysvětloval své dychtivé tehdejší snoubence Jitce, výdaje domácnosti do „regulovatelných normativů“. Tato tiskovina, jejíž kolonky Břeťa denně vyplňoval s neúmornou péčí, se stala záhy jeho nejmilejší (a postupně jedinou) knihou. Vždy levá a pravá stránka Naší domácnosti měly souhlasné předtisky jednotlivých kolonek s tím, že do levé, nadepsané „Předpoklad“, se vpisovaly položky plánovaných výdajů, zatímco do pravé, nadepsané „Skutečnost“, položky výdajů skutečných. Tak bylo možno například na měsíc červenec naplánovat v položce „Mléko, máslo, sýr“ částku Kčs 63,10 – vycházející z průměrné spotřeby kalkulované dle kvartálních a ročních průměrů – a záměnou mléka mlékárenského za sušené docílit úspory Kčs 3,74, jež se modře (překročení pak výstražně červeně) vpisovala do bilančního sloupce na konci stránky, ovlivňujíc příznivě měsíční hospodářský výsledek Naší domácnosti. Předtištěný síťový systém řádků a vertikál umožňoval rychlý každodenní přehled, sledování růstu jednotlivých položek, porovnání výdajů za opravu obuvi v letních měsících oproti zimním, kalorický výpočet bílkovin konzumovaných v týdnu, měsíci a roce, dopad zdražení zadního hovězího na položku „Kultura“ a sledování jednotlivých konzumních trendů – operativní sledování, jež je bází pro regulaci, řízení a ovládání.

Mladý magistr farmacie Břeťa Trakl zapomněl lehce a rád na své starobylé lékárenské vzdělání, hojně špikované důstojnou latinou, a prosadil četnými intrikami své přeložení z laboratoře do mzdového oddělení, aby mohl cele vstoupit do říše vzrušujících peněžních pák – či spíše os – kolem nichž se otáčí vše na této zemi.

Dáša Zíbrtová chystala svému Alexovi každodenní žranici, v umyvadle se chladilo pivo, svobodárnou táhla vůně vařeného uzeného masa a Břeťa se pohroužil do výpočtů úspor, jež by mohly vzejít ze záměny dražšího tvrdého tvarohu za levnější měkký, který by se pak podomácku dosušil – náhle vpadla do mužské svobodárny Jitka a: „Nech toho, Břeťo, a pojď prát!“

„Ale ještě není šest hodin a Broňa…“

„To se té děvky bojíš? To seš chlap?“

V dívčí svobodárně seděla Broňa na své válendě a pilníkem si brousila nehty. „Tak pr! –“ křikla, jakmile spatřila vcházejícího Břeťu, „ještě není šest! –“

Po vleklé guerille dohodnuto, že Broňa zmizí denně od šesti do devíti a zato Břeťa se mimo tuto dobu v dívčí svobodárně neobjeví. Ale což se lze smířit se strnulým dogmatismem smluv konzervujících neudržitelný status quo? To by USA byly dodnes britskou kolonií a v Kremlu by vládl car.

„My budem jen v koupelně,“ říkal Břeťa vlídně, „my dneska perem…“

„A co když se mi zrovna teď zachce se vykoupat!“ vykřikla Broňa, Jitka však mezitím zamkla koupelnu a přišla do pokoje demonstrativně s klíčem mezi zuby.

„Za hodinku jsme hotovi,“ kombinoval Břeťa Jitčino násilí se svou diplomacií, „a pak…“

„Do šesti tady nemáš co dělat, Trakl!“ křikla Broňa. „Tak zmiz – a hezky rychle!“

„A kdybychom tě hezky poprosili…,“ drtila Jitka mezi zuby pevně svírajícími klíč od koupelny, „abys projednou byla tak laskavá…“

„Ven!“ ječela Broňa. „A naval ten klíč – jdu se koupat!“

„Vždyť jsem ti říkala,“ říkala Jitka Břeťovi, „že s touhle mrchou se po dobrém nic nepořídí –“

Broňa skočila po Jitce, Jitka jí nastavila nohu, Broňa v pádu strhla Jitku k sobě a na koberci se rozvinul dívčí mač ve volném stylu, v němž bojovnější Broňa rychle nabývala vrchu, „To ji necháš, aby mě zmrzačila?! –“ zavřeštěla na Břeťu Jitka, když jí Broňa klekala na břicho, Břeťa povzdechl, nadechl se, uchopil Broňu za kštici a trpělivě, leč vší silou ji vlekl do rohu pokoje, Broňa se nechala odvléci až k oknu, kde se náhle vymrštila, vrazila kolenem Břeťovi mocně do podbřišku a vjela mu svými drápy do tváře, až se zkrvavený magistr s úpěním odbelhal. Když pak rozlícená Broňa upřela svůj dravčí zrak na Jitku, odhodila opuštěná novomanželka klíč od koupelny na koberec a prchla na WC, kde se zamkla na dva západy.

Jitka seděla na prkénku, prstem si opatrně nanášela sliny na poškrábanou tvář a láskyplně myslela na Břeťu, jak se jí zastal… Břeťa je báječnej kluk… Jitka utkvěla pohledem na svitku toaletního papíru a hlavou jí bleskl nápad: od zítřka budu dávat do igelitu svačiny zabalené napřed do tohoto papíru… Jitka se zasmála sama sobě, něžně točila svým snubním prstýnkem kolem prstu a začala si tiše zpívat.

Mužskou svobodárnu naplnila vůně horkého uzeného masa, které Alex trhal rukama na černé poklici omžené kapičkami páry a zapíjel pivem bohatě kořeněným starou mysliveckou – s obličejem potřeným jódem a dosud sykaje bolestí rozvrhoval Břeťa v arších Naší domácnosti rozptyl korun a haléřů do kolonek „Předpokladu“ příštího měsíce, mocně drážděn pachem masa a alkoholu v nozdrách vztekle snížil položku „Maso“ o Kčs 4,36 – pro dodržení progrese úspor měsíčně o Kčs 20, – a zhluboka si vzdychl.

„Evropo, dej tomu klukovi hlt myslivecký –“ zaryčel bodře Alex, zvedaje láhev.

„Děkuji, pane Serafin,“ řekl Břeťa suše. „Jsem principiální abstinent –“ a energicky snížil „Kulturu“ o Kčs 2,44 na okrouhlých Kčs 15 (předplatné Rudého práva a 1 návštěva biografu v 5.–9. řadě).

„Ale notak se se mnou napij – dyť to máš zadarmo!“ zvolal Alex.

„Já srdečně děkuji, ale opravdu…“

„Nebo se urazím – Trakl! Ty víš, že já se urazit dovedu!…“ Břeťa si bolestně vzpomněl, jak „uražený“ Alex (když si o třech ráno přivedl sedm kumpánů z hospody Na vinklu, urazil se, že to Břeťu „znervózňuje“, jak to Břeťa diplomaticky formuloval) mu otlouká hlavu o nohu stolu, a s nuceným úsměvem si šel se spolubydlícím připít.

„Ruky na zadek! –“ volal potěšený Alex a vrazil Břeťovi hrdlo láhve staré myslivecké do úst způsobem, jakým se injikuje koním. „Tak co – dobrý?“ řehtal se Alex jako hodně otrlý veterinář. „Velice dobré a lahodné,“ říkal Břeťa, a tedy obdržel další injekci. „Seš sice grázl,“ motivoval Alex své počínání, „ale tak nudnej, že se mi z toho dělá mdlo. Ubohá Evropo – co až tydle lidi dorostou?…“

Břeťa redukoval další položky Naší domácnosti s tvrdostí, jež zvýšila progresi úspor na Kčs 35,–… ovšem za cenu, že do kolonky „Zábava“ vepíšeme „0“ (za minulý měsíc v této položce vydáno Kčs 3,20: dvě limonády při odpoledním tanečním čaji zahrádkářů, kde se neplatí vstupné a průměrný věk účastníků je 65 let… není za takovouhle „Zábavu“ škoda i těch Kčs 3,20…) – Břeťa náhle strnul nad bílým čtverečkem odsouzeným k trudnému vpisu „0“ – a v nezbadatelném hnutí mysli náhle odhodil černou tužku, vzal červenou a do čtverečku – se zatajeným dechem a za tlukotu ve spáncích – vryl omamnou cifru 10 000,00…

„Tak kde trčíš –“ křikla Jitka – zdrápaný obličej indiánsky pomalován jódem – ve dveřích mužské svobodárny, „vždyť je už půl sedmé –“

„Už letím –“ křikl Břeťa, rychle se vzpamatoval a spěšně gumoval z kalkulačního archu to červené šílenství… gumoval úporně a do hloubky, až rozrušen hladký povrch papíru, červeň z tuhy dávno bezpečně vyhlazena, ale hloubkový reliéf vrypu 10 000,00 stále čitelný, jako by prostoupil samu celulózovou dřeň Naší domácnosti.

Bestie Broňa vyklidila dívčí svobodárnu natruc až o půl hodiny později a manželé Traklovi se neprodleně pustili do práce, napřed oprali oba své svačinové igelitové pytlíky vlažnou vodou a obrácené naruby je pověsili vyschnout na rám Renoirových Milenců v trávě, za podrobného prohlížení každého jednotlivého kousku přeprali své rodinné prádlo ve vaně, načež se Břeťa vysvlékl donaha a Jitka ho celého důkladně namydlila.

Při otočení chromového kohoutku nad vanou: pár rezavých kapek, zachrčení a dost. Manželé Traklovi na sebe pohlédli lesknoucíma se očima. Zdola z podlahy stříbrný šum jak vodotrysku za mříží knížecího parku. Trojanovi v prvním patře se sprchují.

„A teď si to mejdlo můžeš utřít novinama!“ zaječela Jitka.

„Teda já se na to už – – – – –! –“ vřískl Břeťa.

„Ty zatracený kreténi nám pouštějí vodu na kanál… celý den v jednom kuse. Co je jim po nás – a to chceme na Trojanovi ještě kvartýr… ON-HO-UŽ-MÁ- tři pokoje pro tři lidi, k tomu garáž, vilu u řeky s deseti pokoji a na svou plachetnici vlastní přístav… Co jsme my pro něho? Nejvýš otravný štěnice!“ a Jitka začala vztekle tlouci pěstí do vodovodního potrubí.

„Počkej, takhle ne –“ křikl namydlený Břeťa a botou začal mlátit do přívodní trubky.

„Já budu chodit koupat děcko asi do sklepa!!–“

„Uhni!“ zařval Břeťa a kovářskými údery těžkého francouzáku rozbubnoval potrubí do dunění a mířeným úderem za úderem, dokud mu paže neumdlela, zarytě bušil kovem do kovu.

Když si pak Broniným ručníkem otřel mýdlo z těla, přinesl si Naši domácnost a Jitka předložila svůj „Deník výdajů“.

„Jak to osm třicet,“ říkal Břeťa, „tady chybí ještě koruna padesát –“

„Já…,“ přiznávala se Jitka, „já si koupila tatranku. Když já sladký tak ráda…“

„Ale takhle nevyjdem nikdy! Sladký ráda – já zas rád pivo a třeba uzený. Ale prostě si to nemůžeme dovolit… když chceme něco mít. A zrovna tatranku za korunu padesát… to sis mohla koupit rovnou už miňonku za korunu devadesát, ty prostě nemáš rozum! Vždyť přece za korunu deset jsou lahodné nugetky a za devadesát haléřů vafle, ty přece taky udělají tu službu –“

„Když ale nugetky ani vafle v kantýně nebyly…“

„V kantýně! Kolikrát jsem ti říkal, že druhy, na kterých se dohodneme, musíš kupovat předem pro dostatečné vyzásobení! Kdybys měla doma deset vaflí, tak bys nemusela spoléhat na kantýnu!“

„Jak můžu koupit z denní kvóty deset vaflí prosím tě…“

„Tak mi to nahlaš a já ti můžu vafle úvěrovat z příští dekády!“

„Jo, já koupím deset vaflí, a Broňa mi je sežere – ten dobytek zatracenej. Vidíš, jak mě zas podrápala… Břeťo, my ji musíme dostat odtud co nejdřív, nebo já se z ní už položím…“

„Ale jak? S Maddou Serafinovou to bylo hladký… vzpomínáš?“

„Však to bylo jen takový blboučký zvířátko a nakonec šla ještě ráda… Ale Broňa? To je rafinovaná, mstivá a krvežíznivá bestie…“

„Musíme na ni stejně jako na Maddu. Drobné nepříjemnosti a přitom zpracovávat veřejnost, aby nikdo už ani nemukl, až jí pak vyhodíme kufr na schody…“

„Broňa je jinej formát… A teď se tahá s direktorem. Až si ho ochočí – a to ona svede jak nikdo – pak jen kývne prstem, a pojedem odtud my…“

„To je zlý… anebo dobrý!“

„To je tragický.“

„Ale pro koho? Copak si může ředitel Kotexu dovolit nemravnosti s vlastní sekretářkou? Zač vyletěl Blum, Ježek nebo Rumltanc?“

„Ty myslíš… Ale to by se pak muselo… ve velkém stylu…“

„Série dopisů. Svědci. Fotografie… ale to by mohlo nakonec povalit samotného direktora…“

„Fantastický…,“ vydechla Jitka a oči se jí zaleskly. „Fantastický… to by mohlo pro nás znamenat… už všecko.“

„Nebo taky všecko ztratit, naději na byt, tuhle svobodárnu, obě naše místa…“

„Všecko vyhrát! Co ještě čekáš od Trojana, bláho – naději na byt? Kde je? Tuhle svobodárnu? Ještě nám ji ani neslíbil. A naše místa… kdypak naposledy jsme dostali přidáno? Ale kdyby přišli noví lidé…“

„Povalit direktora? My dva? To je šílenství…“

„My dva samozřejmě ne, ale jen si vzpomeň, co říkal Gan o Neustupovi… a tajná schůzka technologů v prádelně… a klika Alda-Bindr-Coufal-Drtílek-Ebrt-Fiala-Gan… ta už přece povalila nějakých pár direktorů… a Trojan je přece už docela nemožný. Sám Střelák prý tuhle naznačil… a teď si v Praze už zpracovává generálního Tušla… jen si vzpomeň, když byl Trojan v Paříži, jak Střelák jechal do Pardubic, když tam Tušl řečnil…“

„Sám jsem si už víckrát všiml… Začíná se to vážně formovat…“

„Až padne Trojan, bude ředitelem Střelák. Střelák udělá svým náměstkem Plavce – to je jasný, Plavec nenávidí Trojana a se Střelákem je jedna ruka. Po Plavcovi se stane šéfem plánování Ruprt – a já bych mohla být jeho zástupkyní…“

„Jituš… ty jsi úžasná…,“ šeptal Břeťa vzrušeně a položil ruku na Jitčino nahé hubené stehno.

„Zhasni světlo… A zahoď ten kapesník. Udělej mi děcko, dnes, teď… a noví lidi nám dají byt –“

Tvé levé ponožce naplést patu, pravé špičku a celý pár je jako nový Košile kupovat vždy s náhradními límečky Vím, že musíme šetřit, můj drahý Ale já tě chci mít jako z krabičky

K večeři stačí slaneček pro oba Jsou v něm bílkoviny, tuky a drahocenný jód Kolik géniů jedlo celý život jen ryby Rád se starám, abys byla zdravá Má úžasná holko Má skvělá ženuško

Budem tady bydlet spolu Celou svobodárnu jen pro sebe Naše mýdla se budou líbat v koupelně Srazíme obě válendy k sobě Uléhat spolu Spolu spát A spolu se probouzet

Jednou spolu pojedeme k moři A poplujeme po něm parníkem Budem pít oranžádu na palubě brčkem A spát spolu ve své kajutě jen pro nás dva Dostanem byt

Krásný byt v prvním patře Dva pokoje, koupelna a kuchyňka Balkonek stačí třeba jen dvakrát půl metru Budeš na něm sedět a číst si noviny Já z něj budu volat naše dítě z pískoviště k večeři Jsem šťastná, když tě sytím

Já se tě nenasytím nikdy Sněhovou bouří budu utíkat do našeho teplého hnízdečka domů Jsem šťastný, když jsi šťastná ty

Spolu si proklestíme cestu nahoru Když jsme spolu, přemůžeme celý svět Jsme mladí

Jsme chytří a silní Máme hlad A umíme dobře počítat

Dostanem co chcem My vyhrajem

NA USEDLOSTI Alfreda Flügela v Marktschorgastu přivedla čtyřletá kráva na svět telátka-čtyřčata. Jedno z telátek zahynulo. Jde skutečně o zoologickou senzaci. Přitom kráva „neměla mateřství vůbec plánováno“, leč veterinář se při umělém oplodňování spletl.

NEJVÍCE DĚTÍ přivedla na svět Němka Bernarda Scheinbergerová, která zemřela v roce 1907 ve věku 56 let. Měla čtyřikrát čtyřčata, sedmkrát trojčata a šestnáctkrát dvojčata. Přivedla na svět 69 dětí. Její manžel ji přežil, znovu se oženil a v následujících dvaceti letech měl se svou druhou ženou dalších 18 dětí. V 77 letech měl kolem sebe 67 dosud žijících dětí.

begin integer i, j, count;

integer array T3B (1:14), T3A (1:90), T2A (1:1260);

switch SSS: = L3, L5;

TAPECODE (1, 2, 0, 0);

for i: = 1 step 1 until 14 do read (T3B, i, 1);

for i: = 1 step 1 until 90 do read (T3A, i, 1);

for i: = 1 step 1 until 1260 do read (T2A i, 1);

začal chrlit elektronický počítač SAAB závratnou rychlostí, operátorka N. Nová seděla na své židli u velínu a za jejími zády tiše přecházel mladý (25) pán stroje (programátor n. p. Kotex) inženýr Dominik Neuman, očekávaje v klidu, až mu stroj spočítá za půl hodiny jeho program, který Dominik analyzoval, zpracovával a ladil půl roku, Dominik přecházel po speciálně izolované podlaze mezi speciálně izolovanými stěnami pod speciálně izolovaným stropem, ve světle zářivek o konstantním svitu, vzduchem kondicionovaným do konstantní teploty a vlhkosti, tiše našlapoval ve svých sandálech s podrážkou z mechové gumy, v prostých šedých kalhotech a pracovním šedém plášti přímo na nahém snědém těle, cítil hlad, ale nespěchal jej ukojit, při hladu se nejlépe přemýšlí a s nacpaným břichem se dá akorát svalit se do kanafasu. Dominik přistoupil k tiskárně a začetl se do postupujícího řešení své otázky,

J: = 1;

if stack (count) = 9999 then goto L10 else

if stack (count) = 999 then begin printtext

odpovídal stroj, skvělý švédský kybernet SAAB, v jazyce algol 60 (s prvky angličtiny; stejně by mohl odpovídat ve své mateřské švédštině, ruštině nebo jazyce svahili či urdu… ale z tohodle jsme tady už vyrostli), Dominik si přejel špičkou jazyka suché rty, vše je O. K. (nebo dobrý, charašó, gut, bene či jak račte), a nehlučně přešel k velínu, chvíli postál za zády své operátorky, N. Nová byla spolehlivá a přesná skoro jako sám stroj, pod průsvitnou halenkou se jí rýsují snědá sportovní ramena a při pohledu přímo shora vlahé snědé úbočí a temná úžlabinka ňader, Dominik si přejel špičkou jazyka suché rty, je to žena, a popřál si minutu vzrušení a jeho sladkého trnutí, lehce se přimkl tělem k opěradlu operátorčiny židle, a vyplašen náhlou palčivostí prudce vzrostlé touhy přešel rychle opět k tiskárně,

L5: count: = count + 1;

stack (count): = stack (COUNT + 1);

dobrý, SAABe a moment, já se hned vrátím, Dominik rychle prošel svou speciálně izolovanou, odhlučněnou a kondicionovanou místností pod zářivkami (speciální dodávka specializované vídeňské firmy) vydávajícími bezbarvý sterilní svit polštářovanými kovovými dveřmi a krátkou úzkou chodbičkou na tmavé, vlhké, špinavé a děsně otlučené schodiště – ti kreténi ve stupidních procovských kancelářích v prvním patře s velkouzenářskými koberci a palmami jak v řeznické výloze vrzli mne se strojem sem do sklepa ke krysám! – a dalším nedefinovatelným prostorem – rozbitá betonová podlaha, trosky beden a sudů, cáry papírů a pronikavý pach výkalů – vyšel k vratům na nádvoří, oslepen prudkou září letního dne přivřel oči a s rozkoší vnímal sluneční žár na pleti –

Náhle „Dzin! Dzin! Bumtaratá!“ závodní kapely Kotexu, na nádvoří davy a hned za vraty přecházejí zpocení tlustí strejci, místní vašnostové, v rukou lejstra svých ukaňhaných projevů… to se oslavuje nová hala, kterou se vašnostové tři roky zuby nehty bránili postavit.

Dominik znovu přivřel oči pro poslední sluneční polaskání a vrátil se po schodech dolů zpátky do svého sklepa ke krysám, pohlédl na hodinky, spěšně polkl dvě kostky hroznového cukru a vypil mléko, za deset minut bude výsledek a to už na jídlo nezbude čas.

J: = 2;

goto L3 end

L9: count: = count + 1;

goto L2;

L10: end program;

Opřen zády o zeď dílny, stranou slavícího davu, hleděl šéfmontér Stěpa lhostejně na konstrukci obrovité haly, kterou právě dokončil, „… abychom tedy znovu a lépe, poučeni chybami minulosti a rozvíjejíce moderní technologii, zvládli nejnáročnější úkoly ve službách našeho konečného cíle, osvobození člověka,“ kafral do mikrofonu bledej chlap, to bude asi ten jejich zdejší direktor, Trojan nebo jak se zas jmenuje, celej čas zalezlej a až teď si přišel lízat šlehačku, Stěpa si odplivl skrze zuby a nenávistně hleděl na shluk kolem řečnického pódia, vypasený úřednický krysy tady choděj v bílých pláštích jak apatykáři, šašci papíroví, celej den se válejí v kanclech, kde si dali namontovat už i ventilátory, chlastají kafe a kofolu s kusama ledu a nechají se obskakovat těmahle svýma kurvičkama ze školy, po šichtě je klátějí na stolech a nechají si za to proplácet přesčasy – Stěpova tvář bělela, jako by mu všecka krev stékala z obličeje a šíje dolů do těla, hleděl na skupinku smějících se děvčat v bílých pláštích a odhadoval, která pod svým pláštěm má jen podprsenku.

Rozvalen na puklém sudu, z něhož vyhřezl asfalt, mhouřil montér Valtr oči před sluncem a rozkošnicky se škrábal na svém kulovitém panděru, tak za pár dní dorazíme todlecto Ústí a jedem do Jablonce, pak do Brna a Ostravy, Ústí není špatný, jenže už tu není ta sranda, co tu bej vala, vůbec srandy ubývá na tomhle zkurveným světě, no co – Valtr už překročil šedesátku a jezdil na montáže už jen pro zábavu (jako Graham Greene na literární kongresy) – však kdo chce, vždycky si nějakou srandu užije… Valtr náhle zpozorněl: dívka v bílém plášti nabízela panstvu kolem mikrofonu tác se sklenkami čehosi, a když už nikdo nechtěl, postavila tác na bednu a ztratila se, Valtr se hbitě sesunul ze svého sudu a kradl se směrem k tácu.

Po skončení oslavy zůstal mladý montér Limon nahoře na konstrukci haly, kam ráno vyšplhal upevnit slavnostní májku. Svlékl si košili, polonahý ulehl na traverzu širokou právě jako jeho úzké chlapecké tělo a nastavoval je slunci. Vážnou starost mu působily drobné červené vřídky vyrážející porůznu po těle, podle chlapů je to tím, že Limonovi chybí „častý a hojný pohlavní styk“. Limon si jej nebyl s to zatím opatřit, ale věřil, že slunce mu vyčistí pleť, chtěl být čistý a krásný pro dívku, po níž toužil… Jmenuje se Yveta, je čistá a krásná, má zlaté vlasy a jemnou bledou pleť s prosvítajícími modrými žilkami… Limon si opřel hlavu o kolmou traverzu a začal si tiše hrát na svou malou odřenou foukací harmoniku, v rámu traverz natřených antikorozní ohnivě červenou barvou a jeho lesklého zpoceného těla s dvěma hroty ztopořelých prsních bradavek zářila ozářená kadeřavě zelená stráň protějšího střížovického vrchu jako horká zelená kožešina pod rozžhavenou oblohou, Limon si přitáhl polovypitou láhev mléka a hltavě ji dorazil – vypadalo to, jako by veliký ohryzek jeho hubeného hrdla vystupoval z úpatí stráně až do nebe.

Za jekotu sirény se mužská svobodárna v suterénu rychle zaplnila, v matném světle zamřížovaných lamp a bělavých útržcích páry lomoz, hřmot a smích, nazí muži běhali po mokrých dlaždičkách a cpali se do sprchovacích boxů, ke každé růžici sprchy se drala desítka paží a vodní provázky pleskaly na strkající se svalnatá ramena, zploštělé do lesklého filmu se řinuly po zádech a prsou a stříbřitě se perlily na stehnech a pohlavích, Stěpa stál nehnutě jak kůl a voda mu crčela po mokrých slepených vlasech, Valtr se zvolna otáčel chrochtaje slastí a chlapec Limon poskakoval na svých jankovitých nohou, jako by tančil, Dominik se prodral k ventilům sprchy, skryl je svým tělem a energicky jimi zatočil, plastiková růžice nad hlavami hloučku v boxu vyhekla, zatřásla se a začala chrlit ledově studenou vodu, muži se s klením hrnuli do jiných boxů a Dominik se sprchoval luxusně sám… dokud neodhalen jeho trik, ale to se už třel ručníkem.

Žárem brutálního červencového slunce rozžhaven spadový béžový prach naší ulice jak duny písku v asijské poušti, musí přijít bouřka, pořádná bouře s blesky, hromy a průtrží – ve své přízemní místnosti domu čp. 2000 („pokoj hostí“ aneb „montércimra“ pro přechodné ubytování montérů, kde už druhý rok čekáme, až se uvolní něco nahoře) se Dominik posadil na svou červenou válendu, bylo jich tu pět a pak už jen pět skříněk na lůžkoviny, jejich horní plochy coby noční stolky, společná světlá skříň s dveřmi potaženými syntetickou bílou kůží, jediné červené křeslo u stolku se skleněnou deskou, na ní vázička z hutnického skla, na zdi vodovod s výlevkou a reprodukce Renoirových Milenců v trávě.

Palčivé slunce pere do okna. Nad plechovou římsou se tetelí žhavý vzduch a otevřeným oknem vniká dovnitř béžový prach zviřovaný těžkými náklaďáky a nasládlý pach dehtu tajících střech – v místnosti může být skoro 30 °C – Dominik se svlékl donaha a s povzdechem strkal co mohl ze svého těla nad výlevku pod roztočený vodní kohoutek. Když jej pak zavřel, zaznělo do žáru místnosti od stropu měkké stříbrné ševelení jakoby deště padajícího kdesi nedostupně vysoko… Trojanovi v prvním patře se sprchují. A pan soudruh ředitel Trojan nám sdělil, že koupelna se sem dolů prostě nevejde –

Dominik vytáhl z poloprázdného plastikového kufru pod postelí, schraňujícího veškerý jeho majetek (osm košil, z toho čtyři dederonové, něco ponožek nejdoucích vždy do páru, deset knih a nejcennější vlastnictví získané za polovinu diet při studijní návštěvě výrobce počítače ve Svédsku: čínská dýka se stříbrnou rytou rukojetí), ušmudlaný Kinseyho „Report“ o pohlavním chování ženy a začetl se do argumentace pro předmanželské milostné hry vedoucí k orgasmu: statistika dokládá, že jejich provozování zvyšuje procento pohlavně ukojených manželů.

Vtom už za dveřmi tartas a ryk, montéři dorazili domů oklikou přes hospodu Na vinklu, rozjaření a zpocení ze sebe shazují oděv (chlapec Limon prvotřídně šitý oblek a košili z holandského nylonu se silným proužkem, Stěpa a Valtr své málokdy převlékané montérky), povykují – v místnosti je 30 °C – a už se zas skládají na pivo, nejmladší Limon bere „džbánek“ (tak říkáme plechovému dvacetilitrovému kanystru) a běží jen v trenkách do hospody, chladné pivo po litrech z plechu podávaného z ruky do ruky, k tomu horké uzené maso servírované přímo v kastrolu, z něhož se jen vylije voda, a zpěv, po nahých prsou a loktech leskle prýští tuk, Valtr s potěšením řve a nepozorovaně tahá z kapsy Limonových kalhot zlatě eloxovaný hliníkový zapalovač, zrudlý Stěpa dupe do taktu a palcem si spojuje kapky potu do potůčku středem své hrudi nyní již prokrvené do barvy syrového masa a chlapec Limon hraje na svou harmoniku stále divočeji, v přestávkách řeč o ženách, až vzduch houstne – v místnosti je jistě hodně přes 30 °C – Dominik pohlédl na hodinky a vstal.

„Jdeš s Yvetou –“ zašeptal Limon dychtivě.

Nastrojen do nejlepší ze svých dederonových košil (jen levý cíp límečku se už začíná třepit), pod krkem rudou kravatu, oblek expresně vyčištěn a polobotky vojensky ošetřeny tak, že v nich víc krému než vlastní kůže, a leštění pak trvalo snad hodinu – na terase restaurace Větruše si Dominik Neuman povytáhl manžetu s černým knoflíčkem (za 9 tuzexových bonů), zlehka upil červeného vína a šťastně se usmál na svůj protějšek: Yveta (dcera ředitele Trojana) je dívka jak z magazínu a dráždivá jak ze snu –

„… takže Evropu jsme už celkem projeli. Ale skutečnej thrill má pro mě jih, víš, byli jsme s Čedokem v Turecku a autokarem projížděli Cařihrad, tam je ti třeba na jednom maličkým plácku namačkaných tolik žebráků, že je absolutně vyloučený, aby každej z nich dostal třeba jenom halíř…,“ Yveta nenuceně žvatlala a ze safíru jejího platinového prstenu (tak za tři Dominikovy měsíční platy) pohlcený paprsek vystřelil světelný modrý šíp.

„Dívat se na žebráky z autokaru mercedes s rádiem, ledničkou a air-condition? – Já projel Evropu sice jen autostopem, ale taky nenašel nic, co by mě nadchlo,“ řekl Dominik a jeho hlas náhle ožil: „Pro mě by měla thrill Kanada…“

„Já bych chtěla tisíckrát radši stopem než naším fárem s taťkou a mamkou… s nima je šílená otrava. Chtěla bych jen tak… jak dneska jezdějí po Evropě mladý lidi…“

„Takoví ti, co mají bohatého papínka a otevřené konto v nějaké hodně velké bance, která má všude filiálky… Bohatého papínka sice máš – ale pro takovýhle trip by musel být bohatý ve směnitelné valutě.“

„Byla bych živá jen z ovoce a z mlíka… Chodila bych v džínsech a bosá…“

„A v zimě?“

„Pořád za slunkem… z Holandska do Francie, pak do Itálie nebo Španělska a pak do Afriky… s partou mladých lidí, co je s nima dobře…“

„Bylo by to prima jet od jedné mely ke druhé, a kde by nebyla, tam ji zařídit: v Berlíně vytloukat okna a výkladní skříně, v Paříži trhat dlažební kostky a stavět barikády, v Římě povalit tramvaj a zapalovat auta na ulici –“

„Já myslela spíš dělat hezký věci… sedět na slunku, zpívat a hrát a milovat se…“

„Ale to můžem i tady v Ústí nad Labem?…“

„Pojď tančit.“

(Tanec: konvenční silent-block mezi jídlem a souloží.) „Jsi zde se mnou na parketu, nebo v ringu?“ usmála se Yveta v Dominikově tuhém sevření.

„Jsem zde prostě s tebou.“

„Dělá se mi z toho horko.“

„Mně už bylo hned ráno v posteli, když jsem na tebe myslel.“

„Takže jsi vstal, zacvičil si, šel do práce, oholil ses, tady se najedl a napil, teď se mnou tančíš… a díváš se mi za zády na hodinky, co všecko musíš ještě dneska stihnout…“

„Máš pravdu. Tohoto odpoledne je přece škoda na stupidní trdlování na parketu…“

„Takže mi teď navrhneš procházku, u prvního stromu mě políbíš a hned za druhým –“

„Kousek dál mám vyhlídnuté takové hezké místečko…“

„Vyhlídnuté… Tak pojď honem, mě totiž neurotizuje, když tě tak zjevně okrádám o čas.“

Za asfaltovou vozovkou zařval temný les, v něm vlahý dolík pro tělo modré princezny.

„Má krásná antilopo…“

„Můj vzteklej vlku… Au! To bolelo!“

„Mám tě tak šíleně rád –“

„Mluví z tebe… velkej hlad. A láska maličká…“

„Slova, slova, slova – kdo to řekl? To je fuk. Poď –“

„Dominiku… ty víš, že se s tebou chci milovat. Ale proč mi v tom bráníš? I sobě. Máš studenej nos, vlku, to jen břicho máš horký. Chci dělat lásku – ale ne řezničinu, proboha! –“

„Slova, slova, slova – Shakespeare. To byl přece básník, ne? Tak poď –“

„My se dneska spolu ještě ani nezasmáli… a láska je přece veselá věc?…“

„Příště půjdem teda na veselohru. Teď poď.“

„Nemusíš to tak namáhavě maskovat, že se díváš na hodinky. Podívej se na moje… ještě není ani půlnoc… Ach, ty musíš zítra ráno vstávat do práce, viď… V kolik?“

„V pět.“

„Já třeba v poledne.“

„Proč mi to říkáš? Já to stejně vím.“

„Třeba abych tě trochu naštvala…“

„To se ti povedlo. Pořádně.“

„Nebo abych trochu nakopla tvou samčí drzou jistotu…“

„To se ti nepovede. Nikdy.“

„Nebo abychom se konečně už jednou zasmáli?… Tak odpusť. A tak když už jsi dnes tedy vstal, byl v práci, oholil se, najedl se a napil, zatančil si – tak teda poď. Jen poslední přáníčko před věcí: udělej nějakej, jakejkoliv vtip…“

Dominik hleděl na Yvetinu tvář zvrácenou k sobě, tisknul ji k sobě rukama, tělem i nohama, ale ta cizí holka je kdesi tisíc kilometrů odtud – z čeho ti to tak zmodrala krev, Yvette, že potřebuješ vtipkovat před požárem, copak není vrchol poezie sám žár… Já měl spousty holek a ještě spoustu budu mít, z té minulé spousty si už sotva co pamatuji, a to jsme dělali věci!… Z tebe si budu pamatovat – a to se nezapomíná nikdy – že jsem schopen vyhrát totálně už nade vším.

„Tak tedy,“ zasmál se Dominik a spíš to znělo, jako by odkašlával, „vtípek pro Yvetku: byl jednou jeden mladej muž, ten hned od rána už v posteli myslel na jednu mladou holku, načež vstal, šel do práce, oholil se, najedl se s ní a napil, pak s ní tančil a líbal se s ní – a když ji už pokládal na zem, začlo mu jí být líto, jaká je ona cimprlich, načež jí zavolal taxíka a poslal ji papínkovi domů. Tak poď – ale ne… Zavolat ten taxík!“

„Ale já nechci taxík – ještě ne. Já teď chci být s tebou…“

„Ale já už ne. Snad někdy jindy… dostanu-li chuť.“

V šatně restaurace objednal Dominik z města taxík, a když vůz přijel, otevřel Dominik s posměšnou dvorností Yvetě dvířka a houkl šoférovi adresu našeho domu, „Ty půjdeš pěšky?…“ řekla Yveta tiše. „To abych nemusel platit,“ ušklíbl se na ni Dominik, „nejsem na tom totiž tak dobře jako tvůj papínek –“ a zabouchl dvířka jak víko rakve.

A teď snad ještě trochu náhradního sportu před spaním – nějak se chlap unavit musí – Dominik zvedl pěsti k prsům a volným krokem se rozběhl po stříbročerně tygrovaném asfaltu dolů k městu, ahoj, hvězdičky nahoře, a ahoj, světýlka dole, vy nahoře jste sice hezký, ale trochu z ruky, understood, a tak já se holt spokojím s těmi tady dole, nepochybně se dožiji raketových víkendů na Měsíci, ale do té doby si nehodlám sedět zadkem na rukách, tady je toho dělat ještě pořád až až, na týhle starý chladnoucí hvězdě, která ještě pořád stojí za kompletní vypálení a postavení zgruntu znova a už pořádně, města ze skla a hliníku Rozložená kolem modrých a pitných řek Každému vilku otáčející se verandou za sluncem Elektronické dálnice dodávající autům proud koly Před večeří sportovní raketou k moři Zákaz používání plavek A víc studentek sexu než filozofie – Dominik postupoval k městu po asfaltu, betonu a dláždění.

Po půlnoci už tramvaje nejezdí, a tedy ještě hodinu pěšky – náhle vyčerpán vlekl se Dominik dál nocí vrávoraje únavou.

„Mladý pane,“ řekl elegantní chlápek nad otevřenou kapotou simky, „mohl byste mě trochu roztlačit?“

„Dobrý, ale vy byste mě pak mohl hodit domů… máte to po směru a sotva pět minut…,“ prosil Dominik táhnoucí už nohy za sebou.

„Ale to víte, a velice rád! Tak já na to šlápnu, a když budete tak velice laskav –“

Chlápek skočil do auťáku a Dominik začal vzadu tlačit, motor nechtěl dlouho naskočit a zalit potem dřel se vzadu Dominik jak galejník, když tlačil fáro v běhu stále rychlejším – najednou prcprcprc-hú-hú-hú, auťák pšoukl Dominikovi do tváře výfukový čmoud a už uháněl pryč… prostě si odjel.

To snad byl už příliš dlouhý ten dnešní dvacetihodinový den a příliš zklamání či to baterie trpělivosti už prostě vybita nebo to nahromaděná zášť uvolněná malou jiskérkou se rozpoutává explozí a její láva si propaluje řečiště zemí – Dominik běžel nocí a řval by, kdyby mu ještě zbýval dech, takto jen chraptěl jako příbojová vlna na protitekoucích oblázcích, jako by se divoké zvíře rozlítilo v ocelové síti jeho neúprosně matematického intelektu a svými skoky ji rozvlnilo do běsnícího zmítání, každým seknutím pracky se vydouvá bizarně krutá hrana ven ostřím napjatých ocelových strun –

„… takže ty ses s Yvetou Trojanovou vážně rozešel?…“ ujišťoval se znovu a znovu rychle procitnuvší Limon a oči se mu vlhce leskly v šeru svítání.

„Úplně vážně a teď ti ji předám i s papíry. S ní je to strašně jednoduchý: válej se s ní někde na plovárně na dece, udělej třicet fórů, zahraj jí na tu svou harmošku, a ona ti sama roztáhne nohy. A napusť do ní plnej zásobník a neboj, ona na tobě alimenty chtít nebude.“ Až do samého rána se Limon odborně vyptával na detaily a velký ohryzek na jeho hubeném hrdle pulzoval jak dusající píst.

Čert vzal tu děvku, ale to nic, to by bylo málo, to jsem se jen vysmrkal, teď rozšířit rozsah integrálu na interval od nuly do nekonečna – mezi teplými a spánkem zpitomělými nahými mužskými těly se Dominik prodral k výlevce na zdi a rychle (zneklidněn poplašnou prudkostí své touhy a divokou pomstylačností) roztočil kohoutek naplno a dral se do tvrdě tryskajícího vodního kužele tváří, rameny, prsy a hltavě chlemtal, až svíravý pocit hladu na chvíli ustoupil, a když pak Dominik vyhlédl z okna – dnes bude krásný den! – zalykal se bezdůvodnou, totální, tou zběsilou radostí, jež bere dech a svírá svalstvo křečí.

Modrošedé kontury závodu, věž, stanice a haly, v jitřním oparu jak spoutaná letadlová loď zajatá kupeckými konšely, však dole pod čárou ponoru mezi krysami ihned rozběhnu svou strojovnu, osudně důležitou pro další plavbu, jestli vám to ještě nedošlo, vašnostové v auťácích s osobními konty, přežrané panstvo na palubě první třídy a třídy de luxe, chyťte si klobouky, poplaveme z kopce – „Dobré jitro,“ usmála se operátorka N. Nová, „Dobré jitro,“ usmál se Dominik a stroj neprodleně spuštěn: BEGIN COMPARE GENERALIZED GOOD TRANSLATION;

INTEGER ARRAY A (1:7); TAPECODE (2, 2, 0, 0); READ (AI, 7);

BEGIN INTEGER D, J, K, M, N, MINT, MANT, GOAL, MAX, MIN, ILENGTH, OLENGTH;

Po sklepních schodech dupání a kovovými dveřmi vstoupil inž. dr. Neustupa, CSc. (hlavní technolog Kotexu, nejlepší odborník na agnoa lanosteroly ve střední Evropě, pro své schopnosti upadnuvší v nemilost u direktora Trojana – před čímž ovšem Neustupa nikterak nehodlá kapitulovat, nýbrž naopak – a tedy hlava protitrojanovské revoluce), „Ahoj,“ řekl Neustupa, „tak co, uděláš pro nás tu věc?“

„Zrovna jsem ji spustil,“ usmál se Dominik zářivě.

„Prima. A co kdyby někdo z vedení chtěl vědět, jaký program to teď sjíždíš?“

„Vyloučeno. Z těch strejců tady tomu nikdo vůbec nerozumí.“

„Prima. Až to budeš mít, zavolej. Sejdem se zas o půl čtvrté v prádelně.“

„Proč ne tady? Sem jakživ z panstva nikdo nepáchne… Oni se bojí krys.“

„Prima. Všecko už jede. Trojan je teď už docela sám – do roka můžem mít nového direktora. Tak o půl čtvrté tady –“ a pevný stisk rukou dvou techniků.

NEW DATA: READ (MAX, 1); READ (MIN, 1);

BEGIN INTEGER ARRAY SUP, DIST, RULE, INIT, FINAL (1: MAX);

chrlil stroj neúprosně samu nejryzejší absolutní exaktnost, umí jen počítat a jen srovnávat, jeho mozek umí jen dvě číslice: 0 a 1 – ale zvládne jimi projekty gigantické kaskády hydrocentrál, ve mzdových podkladech nalezne chybu ospalé účetní, dokáže sterilitu Trojanova vedení Kotexu nebo vypracuje libovolný počet variant termonukleárního konfliktu, přičemž bere v úvahu například mj. změny počasí nad jižním Labradorem, stav obilních sýpek v Indii, počet a výzbroj argentinských tryskových stíhaček, úbytek strategických zásob kobaltu v Kanadě, kapacitu brněnské zbrojovky a rychlost konvojů v Karibském moři, vše jen dvěma číslicemi, 0 a 1, ve skutečnosti dvěma stavy: proud neprochází – proud prochází, stav klidu a stav vzruchu buňky elektronické stejně jako biologické v lilii, hnijící fekálii, hlemýždím tykadle, býčím varleti, špičce sloního chobotu nebo neuronu lidského mozku, odvěká a věčná pulzace mezi pólem života a pólem smrti, dobra a zla, lásky a nenávisti, bolesti a rozkoše, ďábla a anděla – mezi pólem tmy a pólem světla,

PRINTEROPEN (0); PRINTTEXT (12)

PRINTTEXT (6) SP LEVEL 5SP SUP 3SP DIST 3SP RULE 3SP INIT 2SP FINAL

vrcholný objev lidského mozku: zdokonalení lidského mozku do libovolné přesnosti, dnes by byla už jen technická maličkost svézt všechny císaře, krále, prezidenty, premiéry, diktátory, předsedkyně, náčelníky a šamany před dostatečně kapacitní baterii těchto mašinek a přečíst jim z linkovaného archu absolutně přesný návod, jak k prospěchu všech jejich poddaných vše na této planetě uvést konečně už v soulad a fungující harmonii, jak zajistit na věky odbyt brazilské kávy, venezuelského benzinu, mongolského masa, alžírského tepaného stříbra, americké pšenice, sovětského zemního plynu, ghanského kakaa, německého uhlí, tahitských lastur, ba československých bot, a obout bosé v bengálské nížině, obléci nahé v Paraguayi a nasytit ty dvě třetiny hladových této planety, která uživí těch třetin třicet a víc –

a menší stroj někde v koutě by navíc bezplatně ještě spočítal, jak to všecko dopravovat zemí, mořem a vzduchem bez zdržení jediného letadla na letišti Kennedy Airport, N. Y., či Adler u Soči nebo na travnaté startovací ploše na břehu řeky La Plata, aniž by vyjel nevytížen jediný vagon na tratích Cherbourg – Vladivostok, Atlantic Ocean – Pacific Ocean či Ústí n. L. záp. nádr. – Ústí n. L. hl. nádr. a s nákladem pro všecky lodi, pro naftového obra „Magdala“ o 213 000 tunách firmy Shell, hongkongský rodinný kutr, projektovanou japonskou cisternu o milionu BRT nebo říční labský člun Ústí n. L. – Magdeburg (NDR) – Hamburg (NSR) v obou směrech –

a jiný menší stroj v dalším koutě by navíc bezplatně ještě spočítal, odkud a jak to úvěrovat a jak se to všecko fantasticky vyplatí –

jenomže holt císařové, králové, prezidenti, premiéři, diktátoři, předsedkyně, náčelníci a šamani nedosahují, pokud je jich několik pohromadě, důmyslu ani průměrného žáka střední všeobecně vzdělávací školy (SVVŠ), a to už posledních ňákých pár tisíc let – což dokazuje přes 14 000 válek za tu dobu – a tedy po uplynutí těch ňákých pár tisíc let je už pomalu načase položit otázku, kolik tisíc let ještě máme – s kolika ještě válkami, z nichž jedna jediná další by mohla být taky už docela nadobro poslední – trpělivě čekat pod schodišti paláců resp. pod tribunami a před televizními obrazovkami, jak nově to zas ti vrtáci zvrtají a zjebou… nebylo by po uplynutí těch zjebaných tisíciletí pomalu skoro už načase sebrat se a k věci něco říct?… Nebo dokonce do ní říznout? –

L: END

TYPETEXT END OF TRANSLATION – BEGINNING OF SYNTHESIS

za města ze skla a hliníku Rozložené kolem modrých a pitných řek Každému jeho pokoj a každé rodině byt I za cenu, že by někdo musel počkat se stavbou garáže napřesrok

Každému šaty a boty, protože i ve slunné Indii někdy prší a je zima I za cenu, že by pařížský Dior dostal na plesovou sezónu o něco zlatého saténu míň Každému lékaři i v Nicaragui auto I za cenu, že by někdo přišel o druhé ze svých dvou aut Každému tolik peněz, aby ztráta obálky s týdenní mzdou nebyla rodinnou tragédií I za cenu, že by letoviska v Cannes a na Kanárských ostrovech měla letos slabší sezónu

Tohle všechno pro tři miliardy I za cenu, že by pár tisíc lidí kvůli tomu zemřelo Někteří z nich ošklivou smrtí

END;

CLOSE PRINTER;

IF SUCC = –2 THE BEG STOP

GOT NEW DATA END

ELS GOT L9

END;

Po sklepních schodech šouravý krok a hekání – co mi to sem leze za starce – kovovými dveřmi vstoupil starý Trojan, t. č. ještě podnikový ředitel. Unaven sestupem funí a stírá si z čela pot…

„Tak, tak,“ prohodil duchaplně můj tehdejší direktor, „šel jsem kolem a řekl si, že se na to tady taky jednou podívám.“

„Rozhodně to stojí za to,“ usmál se Dominik zářivě.

„Tak, tak… však taky stála ta legrace čtyři miliony.“

„Je to nejlepší investice, jakou jste kdy podepsal.“

„Hezká mašinka, co? Ze Švédska… Víte, pane kolego, já se ženou… Celý život jsme chtěli do Švédska…“

„To přece není žádný problém. Já tam byl dvakrát a napřesrok pojedu zas.“

„… a nikdy nám to jaksi nevyšlo. Proč vlastně? To je jedno. Co jsem to vlastně… aha, už vím. Dal jsem vám sem před časem spočítat… vzpomínáte si? Ten můj projekt na reorganizaci podniku. Nezáleží na tom příliš… Chtěl jsem jen tak… Informativně… A nezávazně… Dovědět se, než s tím případně vystoupím…“

„Je to termínováno do čtvrtka –“

„Ale nebuďte tak komisní… Chci se jen tak sousedsky poptat…“

„– a ve čtvrtek v deset nula nula to máte na stole. Tedy… na stole vaší sekretářky Berkové. Ona vám to předá ode mne.“

„Dobře, dobře, chlapče… Dobře. Vždyť já na to jinak nespěchám… Jen tak, že jsem šel kolem… Zdá se vám to být nadějný projekt?“

„Mně se zdá, jen když spím. Tady jsem placen za obsluhu stroje.“

„Pročpak jste vy mladí hned tak naježení?… Prostě se zajímám o váš názor na svůj projekt.“

„Váš… projekt… lze-li tomu tak říct… Já vám to ve čtvrtek doručím, jak jste si přál, písemně ve čtyřech vyhotoveních.“

„Není nadějný…“

„Ani v nejmenším.“

„Já to… tušil. To jsem si jen tak… trochu romanticky… započítal. Jako za studentských let…“

„To je už… čtvrt století? Za tu dobu se leccos… mnohé… skoro všecko změnilo.“

„Já vím, vždyť já vím… Technologie… letí. Budiž. Nemluvme už o tom.“

„Ve čtvrtek deset nula nula to dostanete ve čtyřech vyhotoveních.“

„Už mě to nezajímá. A poslyšte, pane kolego… Dominiku, mohu vám tak říkat? Tak tedy pane kolego. Slyšel jsem, že vy s mojí dcerou… s Yvetou…“

„To už dávno není pravda.“

„Ale? Ještě včera odpoledne snad byla?“

„Včera odpoledne… to je v tomto případě jak před tisíci lety. Máte ještě nějaké další přání?“

Dva muži proti sobě před počítačem, blahobytný pěstěný elegantní pětačtyřicátník s šedivými spánky a bříškem, a hubený mladík v pracovním šedém plášti na nahém snědém těle, Dominik se zářivě usmál – nebo to vycenil zuby? – ty stará prohnilá ventro, ty za těch tvých pět tisíc měsíčně (což je pro ředitele takovéhoto podniku mimochodem groteskně málo) jsi do smrti ochoten všecko odstrkávat, zakopávat, šlapat, dusit a rdousit, jdi se už natáhnout do urnového háje, mrtvolo, my tě zpopelníme cestou, protože škoda času na nějaký brikule, tenhle čas je už náš, tvůj již prošel, troubo a vepři, který z tohoto nádherného dobrodružství pro chlapy, z chemické fabriky, si chceš pořídit akorát schůdek k teplé sinekuře v kanclu se zlatými rámy a tlustým kobercem jak v šámbr séparé pařížskýho bordelu, vystydlej čuňáku, kerej se zmůžeš akorát už jen na obskočení vlastní sexretářky, a to ještě jen s její vydatnou pomocí, táhni zdechnout, užs skončil, a teď už jen smrdíš –

„Tak sbohem,“ zašklebil se direktor Trojan a vyšel na sklepní schodiště.

STOP (BEGINNING OF ANALYSIS);

STBRL ANALYSIS; TAPECODE (2, 2, 0, 0); WELL TRANSLATE;

STOP (READ DEW DATA); GOT NEW DATA

END END END

(Pokračování příště)

AŽ NYNÍ SE UKÁZALO, že sovětský kosmonaut Jurij Gagarin a americký kosmonaut Virgil Grissom pracovali před smrtí na rukopise knihy se stejným tématem – „Ani nejlepší stroj nemůže nahradit člověka“. Oba si vybrali jako důkaz stejný příklad z praxe Johna Glenna, kdy palubní přístroje udávaly falešné signály, a přesto Glenn dovedl loď k úspěšnému přistání.

KŘEČKY CVIČILI američtí vědci Frank F. Babich, dr. Allan Jacobsen a Suzanne Bubashová. Když se zvířata naučila určitému úkolu, odňali jim vědci z mozku takzvanou ribonukleovou kyselinu (RNK) a vstříkli ji do mozku krysám. Potom učili krysy tomu, čemu se už předtím naučili křečci. „Očkované“ krysy se učily mnohem rychleji než krysy neočkované nebo ty, které dostaly dávku RNK od nevycvičených křečků. Z výsledku pokusu vyvodili vědci závěr, že snad bude jednou možno přenášet injekcemi nebo pilulkami obsah paměti z jednoho člověka na druhého.

Obležení

Na noční ulici, kde se návěje prachu mrtvě světlaly pod černou hradbou domu, vystoupila Yveta Trojanová z taxíku a vlekla se po schodišti, postála chvíli na schodu před svým prvním patrem, tak tady jsme teď mohli sedět spolu a líbat se na dobrou noc…

Malátně vrazila do svých bílých dveří, na prahu odkopala střevíčky a bez zřejmého záměru prošla chodbou, kuchyní a jídelnou, za sklem příborníku se zaleskly láhve, Yveta odzátkovala zuby taťkův courvoisier a zhluboka se napila, to jen abych dostala chuť na kouření, a zapálila si taťkovu cigaretu Kent, první dneska večer, protože Dominikovi se holky s cigaretou nelíbí. Dominik má studenej čumák a kruté usvědčující oči, proč mermomocí musí vidět všemu až do střev, tihle lidi se prostě neumějí bavit, baví se akorát tím, že jsou zlí… Dominik pro sebe hledá holku, jako se asi kupují koně, vjede jí prsty do zubů a ohmatá stehna, jestli ten kůň bude dobrej tahoun, až si ho zapřáhne do svý káry a budou spolu vedle sebe slintat na náhubek, kapat pot na oj a táhnout a táhnout, až padnou a zcepení –

Yveta si zašla do kuchyně, otevřela ledničku a přímo do úst si nastříkala sodovku z tlakové láhve, s koňakem teda kombinace ohavná, natrhla nehtem karton mražených jahod a z ledové tříště si prstem vyhrabala několik tuhých plodů, zapila znovu sodovkou z láhve – to děsný ticho tady… rozběhla se do koupelny a nedočkavě roztáčela kohoutek sprchy, až vodní provázky rozbubnovaly bílý smalt a roztříštily mrtvé ticho domu.

S kapkami vody na těle postála před zrcadlem a mamčinou rtěnkou si namalovala pod klíční kost malé srdéčko, hodila rtěnku do umyvadla, a jak se smála, zachvěla se jí ňadra, Yveta si do nich cvrnkla, co s tím, holka ubohá, a vlekla se dál, tady ani nocí dusno neustává, to že jsme zde tak zabednění, Yveta se rozběhla k oknům, vytahovala věčně spuštěné zelené rolety a jedno okno po druhém otvírala nočnímu vanu, ahoj hvězdičky, holky, ahoj, já jsem tady sama a je mi smutno…

Tak ještě malej hlt a do kanafasu, natažená ležela Yveta nepřikrytá na lůžku ve svém pokoji a napínala sluch, jako by ze vzdáleného hukotu čekala osvobodivý slogan… ale to jim tady jenom hučí ta jejich blbá elektrárna, nebo co to je, dnes už nebude nic, ztracenej den a noc jak v márnici, Yveta se převalovala, tiskla si přehnutou podušku hned k tváři a hned zas pod břicho, usínala a probouzela se, na co jsem to teďka myslela, to se mi zdálo, byl to film nebo to byla knížka, loď zvedla kotvu a spoutané zajatkyně pod stěžněm začaly zpívat, Yveta tiskla víčka k sobě a na boku ji pálila její horká dlaň, dal povel vytáhnout plachty a sešel k ní dolů do podpalubí „Nenávidím vás, Johne Hustone –“ ucedila mezi zuby a plivla mu do tváře a se smíchem se k ní svalil na plachtovinu a smyčky lan páchnoucí solí a dehtem a krysí nožky na dřevěném stropě a houpání kutru, jak vlna stíhá vlnu

Zalita potem procitala ležíc na slunci, ale to mi sem jen slunko svítí do postele otevřeným oknem, prima, Yveta si zašla do kuchyně, bylo už skoro deset hodin, natrhla nehtem další karton mražených jahod, vylovila z něj několik tuhých plodů, zapila sodovkou z tlakové láhve a šla si zase lehnout do postele na slunko, zlaté lichoběžníky pak opouštěly lůžko a vyjížděly po zdech nahoru, Yveta přešla do ložnice rodičů, rázně vytáhla roletu, otevřela okno dokořán, postavila se na špičky a vykloněná ven zkoumala sluneční dráhu, pak uchopila otcovu postel, za čelo ji odvlekla k samému oknu a natočila ji tak, aby na ni slunce svítilo zpříma a co nejdéle – bylo přitom nutno odtáhnout stolek, obě židle a celý pokoj značně přestavět – nanosila si na ni polštáře a přikrývky z obou rodičovských postelí, takže z toho všeho prima lehátko, Yveta si našla v rádijku hudbu, lehla si, zavřela oči a slunila se, zmalátnělá horkem usínala a probouzela se… dole na ulici zazněla harmonika.

To už bude asi odpoledne, harmonika hrála, to mi hraje Limon, ten kluk zdola, co mě miluje a netroufá si – bydlí zrovna tady dole pod kobercem v montércimře a hraje mi, hned jak přijde z práce, tady všichni chodí někam do práce a kvůli tomu zas musí brzo spát, takže se tady z celého dne a noci žije jen chvilku odpoledne… ale tam dole se pořád něco děje, je to sem hezky slyšet, bydlí jich tam kupa a je tam pořád veselo…

„Ty ještě spíš?“ říká taťka ve dveřích.

„Já vlastně ani nevím.“

„Co takhle třeba vstávat?“

„Proč?“

Taťka a mamka přišli z práce, okamžitě zavírají okna a stahují rolety.

Naše rodina:

Taťka. Taťka sedí smrtelně ospalý v křesle a má na klíně časopis Chemical Engineering News s obrázkem jakési věže na obálce – už měsíc, co jsem tady, pořád totéž číslo s tou věží. Umí je už jistě nazpaměť… ale jasně, vůbec to nečte. Má to v ruce jen jako plot, abychom na něho třeba nepromluvily.

Mamka: nic jiného nechce tak málo jako na taťku promluvit. A aby to případně nenapadlo zas jeho, čte si román Setkání v Bruggách.

Kdy se tihle dva naposledy setkali?… Jestlipak spolu ještě spí… už sotva. Musí to být hrůza spát vedle sebe a… nic. Jak vězni, kteří ani teplí nejsou.

Taťka. Dřel celý život, aby se stal direktorem té děsně nudné a děsně špinavé fabriky. Podařilo se mu to – a co teď? Proč teda nejásá? Je z toho akorát unavenej. Šílená nuda. V normálním stavu je taťka tak otráven, že ho i mluvení bolí. Protože nemá sílu se zasebevraždit, narazil si vlastní sekretářku. Holka ho bere tvrdě na hůl. Ze zoufalství je jí už i za to asi vděčný. Co mu zbývá, když žít už zapomněl? Venku mi hraje Limon na harmoniku.

Mamka. Její to úplně fuk, ale myslí si, že to nemůže dát najevo, jak děsně fuk jí to je. To se přece nedělá v lepší společnosti… A tak nechudák mamka zachovává dekorum, že jí to jako vadí, ale nechá si to vadit dost pohodlně. To vadění jí zabere míň času a míň pozornosti než třeba manikúra. Tváří se uraženě a čte si přitom Setkání v Bruggách. Taťka jí zahejbá – prima! Aspoň má klid na čtení. Možná je skoro i ráda…

A taťka asi ví, že to mamku nijak zvlášť nedrásá, on asi dokonce i ví, že ona je z toho skoro ráda a že ona ví, že taťka tohle o ní ví – hrůzička, ne? Venku mi hraje Limon na harmoniku, chce se se mnou milovat.

Mamka. Mamka je především unavená. Děsně, a unavuje se pořád víc. Vede tady nějakou stupidní kancelář, takovou tu, co se v ní v jednom kuse vaří kafe a podávají se chlebíčky z automatu. Mamka se mezi vařením a praním nabiflovala pracně pár cizích slovíček – jako by už před lety tušila, že budeme mít na výpomoc služku a ona sama by pak neměla co na práci – ale nijak zvlášť mluvit neumí, hlavně jen takové ty věty jako: „Vezmete si ještě kousek cukru?“, „Kouříte cigarety, doutníky či dýmku?“, „Tady je krásný výhled!“ a „Tento hrad pochází ze čtrnáctého století.“ A teď sedí v té své stupidní kanceláři, zřízené tady pro všelijaké ty Belgičany, Poláky a Mongoly, kteří mají co dělat s ústředím v Praze a sem si jen tak zajedou na vejlet, aby nemuseli vracet diety, všichni se však tváří, že je to všecko strašně důležitý, a mamka jim tady uvaří kafe, pošle do automatu pro chlebíčky a přitom s nimi jako konverzuje: „Vezmete si ještě kousek cukru?“ a „Kouříte cigarety, doutníky či dýmku?“, načež je naloží do káry a veze – vždycky absolutně stejnou cestou – nahoru na Střekov, „Tady je krásný výhled!“, a pak na střekovský hrad, „Tento hrad pochází ze čtrnáctého století.“ Proč to mamka dělá, když peněz máme přece dost? Když sama říká, jaká je to otrava, a když je z toho unavená a zedřená? Co ty lidi žene jak koně v chomoutu, dokud nepadnou a nezcepení? Venku mi hraje Limon na harmoniku, chce se se mnou líbat a milovat se.

Naše rodinná večeře:

Na stole ubrus (pod ním ještě jeden: stůl je z krásnýho dřeva, ale vidět je z něj jen spodek noh), talířek s pěti krajíčky chleba (z nich čtyři a půl zbudou a vyhodí se), džbán vody s ledem (léta nepamatuju, že by se jí někdo napil), porcelánová šaškárna se solí, paprikou, pepřem, hořčicí, octem a olejem (kromě soli trčí tady to ostatní jen pro parádu) a každýmu ubrousek (aby se nemusely prát, nikdo se jich jakživ nedotkne).

Naše pečlivá mamka dnes trávila večer takto:

1. Umyla nádobí.

2. Udělala těsto na omelety.

3. Nachystala špenát.

4. Uvařila rybí filé.

5. Upekla omelety.

6. Dala do nich uvařené rybí filé.

7. Zamotané omelety usmažila jako řízky.

8. Mezi tím vším uvařila polívku a čaj.

9. Nastražila to všecko pracně na stůl.

Trvalo jí to dvě hodiny. My to snědli za deset minut. Snědla jsem to jen já. Mamka nechala na talíři čtvrtinu, taťka polovinu. Teď ze zdvořilosti ještě chvilku posedíme, a další den je pryč – ale víte, vy dva chudáci, kteří jste se přece kdysi museli milovat, jak chutná teplý mlíko ráno v automatu, když se kropí ulice a voní asfalt? Co je to za lahodu jíst horký bramboráky na lavičce v parku? A pečenýho buřta v noci na náměstí? Sedíme tady jak tři mumie – víte, co všecko se dá v tuhle chvíli žít?…

Asi nevím, co chci… ALE TOHLE ROZHODNĚ NE. Už aby skončily prázdniny a já mohla zpátky do Prahy. Budu chodit na přednášky nebo třeba umejvat na nádraží vagony, ale budu žít mezi lidma, kteří ještě žijou – venku mi hraje Limon na harmoniku, je mladej jako já a chce mě mít.

„Kam jdeš?“ ptá se mamka.

„Ven.“

„Teď večer?“

„Co bych tady dělala?“

Taťka s mamkou mlčí. Ve svém pokoji se převlékám, jen šaty na holé tělo a nejraději bych šla bosá… mám chuť na něco vostrýho. Jdu za Limonem, klukem z montércimry pod naším kobercem. Sní mě bez chleba, bez vody s ledem, bez soli, papriky, pepře, hořčice, octa, oleje, bez ubrusu a bez ubrousku – před domem mě vítá harmoškou.

„Jak tě vidím, vzpomínám si na jeden fór,“ říká Limon, a je to moc hezkej kluk nebo je aspoň mladej, a mladí lidi jsou všichni prima, nejsou ještě mrtví, „znáš to o tom jednonohým námořníkovi na pustým vostrově?“

Znám to, ale ať se zasmějem, Limon mi řekl spoustu fórů, měl je nachystaný v takovým notýsku, a protože má veliký písmo, přečetl mi ten notýsek celý a při posledním fóru jsme už lezli vyraženým prknem skrz plot jatek – pár kroků od našeho domu, ale je tady pusto jak na vraždu… nebo na milování. Však hned za plotem na mě Limon tvrdě najel.

„Počkej… Hrej ještě chvilku…“

Limonovi se teď už hrát nechce, na hubeným krku mu jezdí ohryzek nahoru a dolů, jako by už polykal, a oči se mu lesknou, šíleně netrpělivej, ale neboj, vždyť dostaneš svoje, ale pojď si předtím ještě chvilku hrát, vždyť to předtím je přece nejlepší – ale Limon taky musí brzo ráno vstávat a já se to bojím říct, abych ho neurazila, ti kluci zdola jsou všichni děsně hrdý a tak, a děsně netrpěliví a taky zlí, připadám si tady najednou úplně cizí, až z toho jde na mě strach, Limon má prsty jak z ocelovýho plechu a jakoby hranatý, bolí to a on je divokej a už vzteklej, jako by mě chtěl spíš zaškrtit než pomilovat, ale já ti dám ráda, když nám bude spolu hezky v tomhle smutným světě, kde je každej sám, a teda smutnej, a kde je přece tak veselý a krásný být spolu, tak pojď, budem se spolu přece MILOVAT, NE VÁLČIT – utečem odtud spolu A můžeš si vzít i své kamarády s sebou A tví kamarádi svá děvčata a kytary Půjdem spolu od města k městu A pořád za slunkem dál k jihu Bydlet můžem všichni v jedný místnosti Vždyť jsme mladí, a zač bychom se teda styděli Kdo bude mít chuť, půjde ráno do práce A přinese pro všecky mlíko, cigarety a pomeranče A květiny

NŮŽKAMI OZBROJENÁ MLÁDEŽ starého Dubrovníku stříhá na místních ulicích dlouhé vlasy cizím „beatnikům“. Její aktivitu brzdí policie. Mladí Britové, Holanďané, Švédové, západní Němci a jiní cizozemci leží dlouhé hodiny před kostely a paláci. Kolemjdoucích si nevšímají. V kašnách se koupou nahé dívky a pořádají se sexuální orgie. Před návštěvou Dubrovníku je varoval list Politika Expres.

Kdo je kdo
Yveta Trojanová (19)

Bosá plavovlasá holčička jen v šatečkách bez kalhotek pod slunečníkem, kam vítr navál hladké hřebínky béžového mořského písku, hrne si ručkama písek přes nohy, pokládá se doň na záda a hrne si jej dál přes tělíčko až k bradě (jako děti v prachu před naším domem) na plážích bulharské Varny nebo Nesebaru, sovětské Soci a rumunské Mamaie.

„Napřed práce, potom zábava –“ vštěpoval malé Yvetce velice zaměstnaný tatínek, vedoucí úředník ústeckého průmyslového podniku, když si s ním dceruška chtěla hrát. Otec s matkou však pracovali vždy tak dlouho, že na hraní s holčičkou byli pak už zase unaveni – kdypak tedy vlastně po té práci přijde ta zábava?

Stále čisťounká jak z cukru a v krásných šatečkách ze svého napěchovaného dětského šatníku hledívala Yvetka závistivě z okna na ulici, kde se děcka z ulice válela, strkala a rvala v prachu. Vášnivě si přejíc získat jejich přátelství, podarovávala je Yvetka čokoládovými bonbony, zahraniční žvýkací gumou ve tvaru cigaret a vysoce kalorickými svačinami, které sama nejedla – matka, pocházejíc z venkova, vařila tak, že rodina jedla vlastně jednou denně: celý den od rána do večera. Když Yvetka přivedla potřetí hejno dětí z ulice a žádala matku, aby každému namazala krajíc, dala matka dětem pouze hrst levných kyselých bonbonů a dlouho do večera pak přesvědčovala plačící Yvetku, že to přece nejde „vykrmovat celou ulici“. Zbylý chléb – a nezřídka to byla i půlka bochníku – se u Trojanů shromažďoval v košíku na záchodě, a když byl košík plný, odvezla si jej malešická babička pro králíky.

Večer sedával tatínek nad úředními lejstry, matka nad knihou a Yvetka, ponechaná sama před televizorem nebo nad obrázkovou učebnicí francouzštiny – v útlém věku se dá cizí jazyk zvládnout nejdokonaleji – se studeným řízkem nebo kusem dortu, aby nehlučela, vysnívala si podivné dlouhé příběhy na pokračování. V podvečerním tichu svého klidného domova se jednou svlékla a v nejasném vzrušení vlezla pod stůl. Vyplísněna pak matkou a varována před hroznými nebezpečími, začala si čtrnáctiletá osamělá dívenka z nudy hrát se svým tělem.

Jako dcera náměstka a později ředitele podniku našla Yveta svou společnost dětí náměstků, ředitelů a předsedů, která pořádala časté večírky ve velikých bytech a vilách svých stále nepřítomných rodičů. Yveta si záhy zvykla pít skotskou whisky neředěnou bez nepříjemných následků, neboť po kvalitním alkoholu ráno hlava nebolí. Ve vile Robertových rodičů okusila jednou celá společnost po špetce bílého hořkého prášku, což měl být onen slavný LSD. Na Yvetu droga nijak nepůsobila, ale když všichni kolem vykřikovali, že vidí rozmanité zvláštní věci, začala Yveta křičet, že se po ní sápe spousta hnědých rukou, a sklidila se svým výstupem značný úspěch.

Při defloraci mladým hezkým ústeckým spisovatelem morálně pobuřujících knih cítila Yveta jen bolest a strach před otěhotněním. Spisovatel jí hned po aktu tajemně cosi napsal na tuhou bílou kartičku, kterou zalepil do bílé obálky, a žádal ji, aby si to okamžitě jela přečíst domů, protože mu dívčin pláč šel na nervy. Trnouc zvědavostí roztrhla Yveta obálku hned na ulici, na kartičce byla nakreslena květina, dumajíc nad tímto poselstvím usedla Yveta na lavičku ve Stalinových sadech, kde právě kvetl jasmín, vykouřila několik amerických cigaret Kent (tatínkova značka) a cítila se úplně šťastna.

Yveta měla tři semestry tří vysokých škol, všechny velice „up to date“ a neukončené (medicína, filmová režie, novinářství), neboť její prvotní zájem pokaždé záhy vyprchal. Tatínek se pokaždé trochu zlobil, protože mu dalo značnou práci vymáhat Yvetin zápis na tyto fakulty, u nichž zájem uchazečů mnohonásobně převyšoval počet přijatých. Při svých studiích v Praze bydlela Yveta u vdovy po jistém řediteli v krásném velikém pokoji se zvláštním vchodem, klavírem, balkonem, telefonem a stříbrným košíkem na navštívenky v předsíni za Kčs 400,– měsíčně bez snídaní.

Bohatě zásobena penězi od matky, a zejména od tatínka, žila Yveta elegantně bohémským stylem, obědvajíc někdy v hotelu Ambassador a jindy v automatu Koruna v témže paláci na hlavním náměstí hlavního města, navštěvovala premiéry avantgardních divadel a znala se s Josefem Somrem, ve svém pokoji pořádala večírky, při nichž se sedělo na zemi, prošla se bosá Národní třídou, večeřela v Klubu spisovatelů, líbala se s Allenem Ginsbergem při jeho návštěvě Prahy a on jí zahrál na své miniaturní zlaté činely, získala autogram od Johna Steinbecka, na veřejné besedě v Městské knihovně diskutovala s Vladimírem Páralem o sexu, na Karlově mostě pojednala barevnými křídami čtyři metry kamenného zábradlí, spolu s kamarádkou byla v Chotkových sadech znásilněna syrskými studenty, při demonstraci pro Vietnam rozbila okno amerického velvyslanectví a sedíc na ledových kamenných dlaždicích poslouchala v přeplněném kostele sv. Jakuba cyklus koncertů chrámové hudby.

Po několika prchavých láskách se Yveta milovala se studentem Hannsheinerem, synem nesmírně bohatého hamburského rejdaře. Tichou fonetickou angličtinou ji Hannsheiner zasvěcoval do zen-buddhismu, jehož podstatu vysvětlil nadšeně Yvetě takto: „Starý mistr slíbil žákům vysvětlit, co je to zen. Předstoupiv před ně s květinou v ruce uklonil se a odešel.“ Yveta vášnivě horovala pro zen a Hannsheiner jí při vybraných večeřích v exkluzivních barech líčil otřesnou bídu v přístavních čtvrtích Alexandrie, Bombaje a Džibuti (kde rodinná firma měla své zastoupení) a cinkaje ledem ve své sklence campari mluvil o svém rozhodnutí vystudovat sociologii (studoval však strojní inženýrství) a zasvětit svůj život službě chudým, jimž pak rovněž rozdělí obrovské rodinné jmění vytvořené vykořisťováním proletariátu.

Když matka v říjnu odjela na léčení do nervového sanatoria v Gráfenberku, vzal tatínek při své služební cestě do Mnichova Yvetu s sebou. Hned při vystupování z vlaku Yvetu vzrušily početné rodiny řeckých, španělských, portugalských a tureckých „gastarbeiterů“ posedávající na svých rancích v ultramoderní zasklené hale mnichovského nádraží. Když po otcově úspěšném služebním jednání Yveta snědla „Riesenkalbshaxe“, obrovské kilogramové telecí koleno pečené na infragrilu za jedenáct marek, spatřila při podvečerní procházce s tatínkem houfy mladých lidí z celé Evropy, s dlouhými vlasy, kytarami a namnoze bosých, jak se sluní na schodišti staré královské rezidence, a jak slunce klesalo k západu a stoupal stín, poposedávali mladí lidé po schodech výš a výš jak ptáci… „Ahoj, tati,“ řekla Yveta, vystoupila na nejvyšší schod, zula se, usedla na kámen a nastavila tvář posledním paprskům.

Velká úřední černá limuzína podnikového ředitele národního podniku Kotex svištěla k hlavnímu městu cestovní rychlostí 80, na rovinkách až 140 kilometrů v hodině, uniformovaný řidič předjížděl desítky vozů, na zadním sedadle v závažném hovoru nad fascikly přísně důvěrných dokumentů náměstek ředitele František Střelák a sám podnikový ředitel, limuzína projížděla ulicemi metropole za varovného řevu klaksonu a se zhoupnutím stanula na betonovém nádvoří generálního ředitelství, vrátný salutoval, šofér otevřel dvířka a oba vedoucí činitelé stoupali budovou do prvního patra. „Tak v sedmnáct nula nula –“ řekl přísně podnikový ředitel a zastavil se.

Jakmile Střelákova záda zmizela ve dveřích sekretariátu, otočil se Borek Trojan na kramfleku a bočním schodištěm skákal zpátky dolů do přízemí, na odpočívadle v mezipatře pár tanečních figur a s tichým smíchem a s luskáním prstů v letkisovém rytmu po schodech dolů, v šeré chodbě až ke stropu vyrovnány stovky balíků čehosi, Borek roztrhl obal krajního a vytrhl z něj velkou bílou kartu s dvojitou perforací okrajů, aha, to už tady najíždějí na děrované štítky, to my v Ústí jsme dál, my už začali rovnou s kybernetikou, manažerské šaškárny, a jak zoufale nudné bude vládnout podle příkazů mašinek, strčte si to někam, Borek stočil kartu do kornoutu a zabodl do balíku jak kytku, ahoj, spolužáci, já jsem dneska za školou – a zadním vchodem vypadl z té boudy.

Pod žižkovským mostem italskou zmrzlinu z kornoutku do ruky, Borek lízal zmrzlinu a usmíval se do okna Ústřední rady odborů Revolučního odborového hnutí na dvě velice sexy sekretářky v průsvitných nylonových halenkách, ahoj, holky, to máte blbý, že musíte makat, a tramvají – kdypak já naposledy jel tramvají! – vyjel nazdařbůh k městu, zaujat plakátem „Fortel a jak jej získat“ vystoupil u biografu a zhlédl dopolední představení apartní britské taškařice, seděl v kině skoro sám a hlučně se smál, když londýnští rošťáci vlekli ulicemi železnou postel, vyšel z kina, poseděl v parčíku kochaje se sytě žhavými tóny říjnového listí, a jak se pak procházel kolem stromů, aby si zjednal nové průhledy jejich korun a nově dráždivé kontrasty, vykřikl naň z bílého průčelí chrámu nápis AVE CRUX SPES UNICA, kříž jediná naděje, nejlépe žít bez obého, Borek pokrčil rameny, pobaveně nastoupil do další tramvaje jedoucí zase kamsi jinam – ale kdo ví – a vystoupil přilákán neonem ve tvaru ryby modře planoucím v šeru pasáže, lautr symbol dneška, ale rybka přijde k chuti, Borek pohlédl polozastřeným oknem do rybího restaurantu Grill I. cenové skupiny a znuděn stoly s honosně nahoněnými přeškrobenými ubrousky a přebytkem příborů šel pasáží hloub, až ho udeřil do nosu pach ryb, za skleněnými létačkami postávaly u pultů rázovité typy nad pivem a z pekáčů, táců a mis voněly smažené, pečené a marinované ryby, Borek si dal naložit na talíř smaženého jesetera, pečeného pstruha a kousek vyzy na roštu, k tomu pommes frites jak báseň, platit předem, to je legrační a bylo to směšně laciné, Borek přecházel od pultu k pultu a cpal se rybami upravenými na devět způsobů, zítra mi z toho bude hrozně, je nutno se občas trochu zničit, a ať tedy puknu, Borek stál už asi popáté ve frontě před výčepem a po šestém pivu se spřátelil s ohromným chlapíkem, který ho zavedl přes náměstí do šachové kavárny, s troškou alkoholu jsou šachy báječně zábavné, tož dvakrát cinzano a platím já, hrajeme o peníze, partie za pět korun, první vyhrál ovšem Borek a další ovšem už chlapík, šlo mu o ty pětikačky, dal bych ti dvakrát tolik za tuhle psinu, ale ty mě začínáš nudit, chudáčku, s tím tvým lopotivým přemýšlením, na mou úchvatnou oběť dámy odpovídá jakýmsi nudným tahem pěšáčka, Borek hodil soupeři pohrdlivě pětikorunu přes stůl, zvedl plátěnou šachovnici za rohy a vysypal figurky soupeři do klína, zašel přes náměstí na chvilku do muzea, postál před imitacemi největších diamantů světa, pohladil výřez z tisícileté sekvoje a v kavárně mladých Luxor při lehké hudbě pojedl pařížský banán s mandlemi a čokoládovou polevou pohlížeje na šestnáctiletá poprsí.

Hodinky vykřikly 1700 a Borek kvapně platil, skočil do taxíku, vběhl zadním vchodem do budovy generálního ředitelství, prošel přízemím a ve vrátnici přijal vzkaz, že auto už čeká, s přísným výrazem vyšel na nádvoří, šofér otevřel dvířka velké úřední černé limuzíny, na zadním sedadle náměstek Střelák s fascikly nových přísně důvěrných dokumentů, vrátný salutoval, za řevu klaksonu projela limuzína ulicemi metropole a svištěla domů k severu cestovní rychlostí 80, na rovinkách až 140 kilometrů v hodině, uniformovaný řidič předjížděl desítky vozů, náměstek Střelák referoval o nových nebezpečných mocenských uskupeních, že nám chybí šestnáct milionů a že Neustupa byl zase u Tušla, se zhoupnutím stanul vůz před domem čp. 2000, který už zas potřebuje novou fasádu, a fasádníci nejsou, šofér otevřel dvířka. „Tak zítra řekl přísně podnikový ředitel a stoupal do schodů, srdce buší v krku a žaludeční nevolnost sílí do nesnesitelnosti, žena se hádá s dcerou o nějakých sto padesát korun, tady je máte a buďte už zticha, Yveta je bere s pohrdáním, ale notak je neber, Yvetino pohrdání sílí zároveň s Janiným vztekem, že prý tohle přece není žádná výchova, pro zjednání dojmu výchovy se tedy hádáme do půlnoci, k večeři dietní hnusné tvarohové palačinky a čaj k zvracení, uražená Yveta se zamkla v koupelně a shora BANG! BANG! BANG! BANG! do potrubí, to zas Traklovi na nás tlučou, že chtějí byt, nad ložnicí zas trestně dupají Alex s tou svou starou děvkou a do noci řev zdola z montércimry, je vlastně s podivem, že mě dosud nezavraždili, oni to ale dělají pozvolna, tím bezpečněji –

Sotva konečně jakžtakž usnu, řinčí budík, Jana vypadá poránu hrozně, řízl jsem se žiletkou a krev ze mně chlístá, doušek příliš horké kávy, šofér otvírá dvířka, limuzína se řítí pouštním prachem marnosti, proč vlastně nechodím pěšky, bylo by to zdravější, šofér otvírá dvířka, vždyť už sedím – aha, vystupovat, nová hala ještě pořád nemá vrata, ale jak to, vždyť mi hlásili – pozor, tamhle číhá Trakl a už se na mě řítí kvůli svému bytu, bodejť by nechtěli byt, to je normální, oni jsou normální, že se to zvrací ve zrůdnost, a nádvoří je plné pěny, někde prasklo potrubí, prskající žlutozelené bublinky, šlápnout do toho by bylo velice nemilé, „Posypte to sodou!“ a honem do prvního patra, dveře PODNIKOVÝ ŘEDITEL, to jsem já –

„Miláčku –“ šeptá Broňa, má poslední radost, oči jí jiskří, divoký polibek a zoufalé objetí –

Za dveřmi kroky, a tak rychle pryč, dovnitř: za hradbu polštářovaných dveří. Sám jsem si je dal znovu vycpat. A ustanovil časový režim, který mi teď do 0815 poskytne 45 minut hájení.

Kupa novin. Co dělal včera svět? V SAIGONU STAV NEJVYŠŠÍ POHOTOVOSTI VŠEOBECNÁ MOBILIZACE NA JIHU BIAFRU KOSÍ HLAD VÝSLECH ATENTÁTNÍKA TVRDÝ POSTOJ EHS K POTÍŽÍM FRANCIE SAIGON ČEKÁ TVRDÝ ÚDER EVAKUACE „MĚSTA ZMRTVÝCHVSTÁNÍ“ KAMPAŇ CHUDÝCH V USA PŘED VYVRCHOLENÍM SMRT V AFÉŘE SIFAR CO S POLITICKÝMI VĚZNI? VEŘEJNÁ POPRAVA V NIGÉRII

0813: Broňa přijde až za dvě minuty. Miláčku, přijď hned a udělej se mnou něco – KONCESOVANÁ ŽIVNOST VISATCŮ píše Zikmund + Hanzelka z Cejlonu:

„O kus dál probodávali člověka. Na krku růženec se sto osmi rudráškovými peckami, kolem pasu rudý šátek, ruce sepjaté před tváří. Dva muži mu soustředěně vbodávali asi půlmetrové stříbrné jehlice do kůže v podpaží, třetí ho přidržoval za loket a posypával popelem, čtvrtý mu na chvíli oddálil dlaně, aby mu přes hlavu navlékl rám z páskového železa: plechové šle spojené s příčným pruhem pod krkem a na šíji, s otvory na vzdálenost dlaně. Pomocníci jimi prostrčili jehlice vbodnuté do kůže, přihnuli rám k pasu. Teprve teď, jak zvedl ruce nad hlavu, mohli jsme mu pohlédnout do tváře. Ledově klidná, oči se dívaly nepřítomně do oblohy.

Pak se zvolna obrátil. V zádech pod lopatkami dva páry háků, na nich provazy, kdosi k nim připřahal dvoukolku s rudou stříškou vyčepenou palmovými listy. Pomocníci ustoupili, sborově vykřikli haróóóhera, lidský dikobraz se stříbrnými bodlinami vykročil, kola dřevěné káry zaskřípala.

Dav se rozestoupil, aby uvolnil kajícníkovi cestu k pokání.

ZMĚNÍ MI HOROSKOP?

Po poledni se nad džunglí stáhla mračna, za chvíli lilo jako z konve. Tenká sárí se ženám lepí na tělo, poutníci se brodí špinavými kalužemi.“

Broňa vchází s čajovým podnosem a tenké červené šaty se jí nádherně lepí na tělo, které znám…

„Vypadáš unaveně, Borku.“

„Jsem unaven, miláčku.“

„Tak moc bych tě chtěla potěšit –“

„Tady… to nejde.“

„Tak pojď odtud pryč –“

„Teď hned?“

„No!“

Smějeme se. Proč by to vlastně nešlo? Protože za pár minut přijde Střelák. Ale kdo tady vlastně komu vládne? Včera to bylo tak nádherné za školou… Líbáme se do 0824 a vycházející Broňa se ve dveřích střetá s přicházejícím Střelákem.

Střelák mi říká, že musím vynadat technologům a pochválit technický odbor, možná bych to měl udělat naopak, ale prokousat se tou věcí by trvalo hodinu, Střelák mi zatím uložil zvýšit prémie Aldovi, Bindrovi a Coufalovi, kdežto je zase odejmout Kroupovi, o jehož existenci, natož o poklesku, se tímto poprvé dovídám, a mezitím mi Střelák přikázal schválit proplacení čehosi komusi a dalších čtyřiadvacet věcí, zřejmě má pravdu, možná ne, hlavně že už jde pryč a já se s úlevou, která mě děsí, vydávám na obchůzku závodu, lidé mě zdraví a cítím jejich pohledy v týle, už ani trochu pozdravné, nová hala bez vrat se na mě tlemí svou černou dírou vchodu, před dvěma lety bych se hned teď otočil na kramfleku, vrazil do technického odboru se svazkem blesků v hrsti, a za čtyřiadvacet hodin by vrata byla, proč to už takhle nedělám, přece se těch lidí nebojím, či ano?…

Jdu dál po betonu, cítím své staré unavené srdce a opatrně se vyhýbám žlutozelené syčící pěně, která se pořád ještě sodou nedala udusit, a až zmizí, může potrubí v každé vteřině prasknout znovu a hůř, kráčím s úzkostí, zda se odněkud někdo nevyřítí a nepřepadne mě se žádostí, jejíž splnění či odmítnutí je pro toho někoho důležité případně až osudové, mně v každém případě zcela lhostejné, a přesto ve mně budí strach… Proč vlastně? Neměli by se bát žadatelé víc než já? Je to kuriózní, ale je tomu opačně… A tak s úlevou, že jsem při obchůzce svého závodu neutržil další šrám, se zamykám na WC, kde nelze ani číst noviny – mé jediné absolutně bezpečné místo v mém závodě. A má nejklidnější – a což klid není štěstí? – chvilka dne.

Na mém stole zatím nakupena další halda útoků na mne, dopisy, příkazy, směrnice, faktury, žádosti, urgence, za tři hodiny plného soustředění bych byl snad ještě s to odrazit toto každodenní bombardování, ale já teď už 0935 ráno se cítím vyčerpán a soustředění neschopen, nadto za pětadvacet minut se zde sejde vedení podniku, píšu tedy bez rozvažování do horních pravých rohů značku „FS“ a uvědomuji si, že každou tou napsanou značkou mi zas ubylo něco moci a sil – už přicházejí, už je 1000.

„FS“ si sedá vedle mne, aby udržel náš režim o další den, proti němu hlavní technolog Neustupa, aby položil další nášlapné miny a občas vypálil pod vodou torpédo, dalších pět židlí zaujímají doplňkoví členové vedení jako diváci každodenní koridy a Broňa přináší všem kávu pro zbystření smyslů, aby každé pohroužení kordu do mého býčího masa a každé trknutí rohem (ale s tím se už moc nepočítá) bylo náležitě oceněno a dle skóre rozdaných a utržených ran stanoven stupeň lability mé stability na dalších čtyřiadvacet hodin.

„Je pikantní, že vedení podniku nebylo dosud schopno zaujmout stanovisko,“ vykračuje torero Neustupa s rudým pláštíkem k první figuře a já horečně přemýšlím, jaké stanovisko zaujmout během minuty, než domluví, „… a ježto trend ke kontinualizaci je snad už více než zřejmý…,“ pokračuje logicky Neustupa a já s radostí shledávám, že věci náhle dokonale rozumím, a že co se říká, je absolutně správné, už otvírám ústa, abych to dle svého práva stvrdil: „Schvaluje se. Dál.“ –

– ale v posledním zlomku vteřiny si uvědomuji, že já jsem býk, jenž si nemůže s torerem padnout do náručí, diváci by vhodili své podušky do arény a býk by byl potupně utracen pomocníky, ledový děs mě zcela zchromuje, zamaskovávám své otevření úst polknutím tabletky libria a v takto získaných vteřinách eviduji Střelákovo pozvednutí obočí, tajný kód našeho duumvirátu, beru si slovo a s úpornou snahou o rozhodný tón ze sebe vypravuji: „Tyto věci… jsme už tady slyšeli vícekrát. Pokračovat v této debatě… neshledávám produktivním. Dál… prosím.“

Eviduji posměšné grimasy Neustupy, naklání se k svému pomocníkovi a oba se drze pochechtávají, Střelák však již svým břinkavým hlasem pokryl můj únik a klání pokračuje o kus písku dále, přes stůl přelétají útržky vět „… kdyby si Japonci nezablokovali všecky sulfoxazo – a sulfisoxazoderiváty…“ „… Státní banka kategoricky zamítla…“ „… nebo, za čtvrté, kompenzovat těch šestnáct milionů příslibem dalších…“ „… v situaci, kdy okres neplní nákup mléka, by hudebníkům stačily obyčejné bílé košile s kravatou, protože, soudruzi, myslím, že dělnická kapela v modrých smokincích by neplnila náležitě…,“ odborně předsedám, udílím slovo a ukládám, co vyplývá z diskuse, ponenáhlu ve mně sílí touha po vlastním zásahu a deklaraci své moci – neboť neuplatňovaná moc chřadne se svým nositelem – ta touha se mění v potřebu a víc, je to má existenční nezbytnost. Říkám tedy:

„A kdy budou v nové hale vrata?“

Všichni na mě překvapeně hledí, Neustupa prská smíchem, Střelák se ke mně naklání a rozčileně mi šeptá, vůbec mu nerozumím, „… když nám přece truhlárna… podle ujednání Klouzka s Dymšicem…“ protože ho neposlouchám, cítím pot vystupující ze všech pórů těla, až teď si nejasně vzpomínám, že jsem sám v tomto smyslu kdysi cosi, ale o vrata teď už vůbec nejde… Jde o to, že jsem se příšerně zesměšnil, a ředitelé ani býci nejsou pro smích, naopak, jsou vydržováni, aby budili respekt a hrůzu, teď už jen hodit plachtu na poplašeného býka, který se složil sám trknutím do vlastních nohou, vstávám, jdu ke svému psacímu stolu, vytáčím nazdařbůh číslo a nesrozumitelně šeptám do sluchátka tak dlouho, dokud neslyším, že se řeč u konferenčního stolu stočila už jinam, naštěstí je už 1128, a vracím se tedy do svého křesla uzavřít ve vhodný okamžik schůzi vedení obvyklým: „Takže vše je jasné. Jestli už nemá nikdo nic –“

„A kdy budou v nové hale vrata?“

To řekl Neustupa. Všichni strnuli. To zde ještě nebylo. To je už otevřená vzpoura.

Dívám se na ty lidi před sebou. Jsem tedy opravdu už jen pro smích? Udělal jsem pro tuhle fabriku víc než celá tahle banda dohromady. Dal jí všecky své síly. A každý z téhle bandy má za co mi být vděčen. Stvořil jsem je. Proč mi nespěchají na pomoc? Mívám teď stále častěji okna… protože jsem příliš pracoval. Well, tedy už nebudu. Já se teď budu už jen bavit. Právě mě omrzelo dělat ti bejka pro zábavu, ty chátro. Sednu si teď do prezidentské lóže.

„Neustupa, za co tě tady platím?“

„Promiňte, soudruhu řediteli, nechápu…“

„Neustupa, já si pamatuji, jak jsi sem před osmi lety přišel. Vzpomínáš si, jak jsi tenkrát utekl strachem před rozzuřenou noční směnou? Jako provozní technik jsi byl absolutně k ničemu. Změnil ses od té doby – já taky. Je to lidské, ne? Ale termíny jako fair play nebo gentleman v tvém slovníku nikdy nebyly. Já tě nebudu kultivovat. Nudíš mě. Mohl jsem tě stokrát odrovnat. Místo toho jsem z tebe udělal třetího muže v podniku. Rozmyslím si, co z tebe udělám teď… až na to budu mít chuť. Do té doby tě vylučuji ze všech schůzí vedení. Páchne ti z úst. Omrzels mě. Ven! –“

Odcházejí jak spráskaní psi. Pohrdám jimi. Všichni jsou mé kreatury. Mí pochopové a mí holomci. Zhnusili se mi.

„Na jedné straně bylo správné ukázat jednou pevnou ruku,“ drmolí konsternovaný Střelák, můj holomek č. 1, „na druhé straně bude ovšem nyní problematické…“

„Střelák. Chci vůz do Prahy. Okamžitě.“

„Ale za chvíli přijde tajemník městského výboru a pak předsedové –“

„Zařiď to s nimi. Mě to nezajímá. Jdi mi pro vůz.“

„Kdy se vrátíš?“

„Až budu mít chuť.“

„Ale –“

„Jdi!“

A je klid. Pojedu do Prahy s Broňou. Má poslední radosti – Přivolávám si ji a líbám.

„Broni, miláčku. Udělal jsem si volno dva nebo tři dny. Chceš je strávit se mnou?“

„Tři dny je málo – třicet let chci být s tebou!“

„V Praze.“

„Třeba v Hongkongu nebo v Rožnově pod Radhoštěm!“

„Tak zavolej Prahu, ať mi rezervuje garsonku v ubytovně hostí na… delší dobu. Já pojedu vozem. Ty odpoledním rychlíkem čtrnáct deset. Stihneš to?“

„Stihla bych to, kdyby rychlík jel za půlhodinu. Co si mám vzít s sebou?“

„Svá ústa. Vlasy a ramena. Ňadra, břicho, boky a stehna. Zuby a drápy.“

„Tak já už letím –“

Jedu autem poprvé vedle řidiče. Hezká cesta. Podél řeky… proti proudu. V Praze jsme cobydup. Abych se vyhnul zbytečnému vysvětlování, posílám si pro klíč od garsonky šoféra. Vrací se za chvíli s dvěma klíči v kroužku. Druhý dostane Broňa ještě dnes.

Ubytovna hostí generálního ředitelství je zakoupená polovina patra s šesti svobodárnami v desátém poschodí panelového věžáku. Z okna vidím hluboko pod sebou ohyzdnou průmyslovou čtvrť. Mám zde maličkou předsíňku s vestavěnou skříní, sprchovací kout a neveliký pokoj: dvě červené válendy, mezi nimi na parketách koberec, dvě červená křesla u stolku se skleněnou deskou, na ní vázička z hutnického skla a na zdi reprodukce Modiglianiho nahé oranžové dívky… je velice podobná Broně.

Chvilku jsem si zdřiml, osprchoval se, polkl dvě posilující tabletky: cítím se skvěle. Snesl bych teď i vlastní popravu. Broňa dorazí za dvě hodiny. Vejde těmito dveřmi. Posadí se do tohoto křesla. S vlásenkami ve svých skvělých zubech se bude česat před tímto zrcadlem. Zasvítí prudká červeň jejích nehtů vezme si mě na tomto rudém potahu Její ústa otevřená nenasytnou lačností Ve vlhkém šeru třpyt jejích zubů Její nehty zaryté mi do ramene Červená ďáblice ze řvoucího ghetta Vtrhni už do mého modrého přístavu A spolu oheň na naši bílou vilu Spálíme mou admiralitu Ať vzplane celé pobřeží Vydrancuj mě Vyjez mě a vysaj jak dužinu třešně Rozkousni i pecku a sněz mé tučné jádro Až skořepiny pecky vyplivni Doraž mě a dobij Má lásko Má katastrofo Má potopo

O čem jsem to kdysi snil?… Ale teď platí nádherně už jen toto. Nechť nic lidského nám není cizí –

Broňa dorazila za necelé dvě hodiny. Jak uragán, jak smršť. Vchází těmito dveřmi. V křesle dlouho sedět nevydrží. Díváme se na sebe spolu do zrcadla. Můj poslední snímek zaživa… a už mě neprodleně začíná báječně vraždit.

Tělo je její jediná zbraň. Chudák holka – víc toho na světě nemá. Leč její jediné vlastnictví tedy stojí za to. Nádherný jaguár: teplé štíhlé pevné svaly od šíje až po paty, ruce, lokty, paže, ramena, stehna, lýtka a celé tělo pevné, horké, tuhé, mrštné a střelhbitě reagující jako jediný dokonale fungující nadsval ovládaný dravým instinktem, bleskový postřeh, nadsval se střelhbitě smršťuje jak masožravá rostlina a saje každou ploškou – jaké to sevření! Jak nepadnout s rozkoší do tak skvěle vybavené propasti? Její nervy vedou asi z centra mozku přímo do ostří zubů a nehtů. Celkově: nádherný zabiják.

Máme málo času, teď jen den či dva, celkově pak rok či dva, rušíme předěl dne a noci, vycházíme k ránu na horké uzeniny a neseme si domů mléko a víno, přes den spíme a s večerem se probouzí nová a ještě lítější zběsilost… Jaká to rozkoš ničit se tak odborně…

„A koupíme si malý rychlý fáro, otevřenej dvojsic –“ šeptá dychtivě Broňa tisknouc se ke mně, „a pojedeme spolu do Finska…“ Cítím se už báječně mrtev a přikyvuji ke všemu. Můj jaguár chce ode mne maličkost: celý svět.

Vrcholí říjen, královský měsíc. Toto město o tom neví. Probouzí se jako alkoholik těžkými studenými mlhami. Po našem dnu a dvou nocích divokého třeštění spěchá Broňa na ranní rychlík do Ústí rozradovaná svým novým klíčem a nesmyslně svěží jak po koupeli – já zůstávám ležet na válendě jak na márách.

Vleže beru tabletky a píchám si injekci. Až po dvou hodinách jsem s to vstát. Úplně prázdný jak vyjezen a vysát stojím bosý u okna, třesu se chladem a vyhlížím na cizí ulici cizího města, na nedohledné kamenné moře domů… Už jednou jsem takhle stál v podobné panelové kleci. Asi před patnácti lety… tenkrát s Niky. Tenkrát jsem se vrátil. Za maličkou Yvetkou, abych ji před štědrovečerní večeří zavedl ke stromu a volal s ní: „Přijď, Ježíšku, přijď k nám dnes večer…“ Dospělá Yveta mě už nepotřebuje. Pohrdá mnou a asi mě už nenávidí. Tenkrát jsem se vrátil za Janou, domů, ke své fabrice, do svého města… tenkrát jsem chtěl a potřeboval ještě žít. Což se teď už nestává. Nýbrž naopak.

Jsem prázdný. Znovu uléhám a hledím na strop. Co bude dál? Je mi to už dost jedno. Zůstanu zde. S Broňou, se svým absintem, jímž zemřu. Jak dlouho nás zde nechají bydlet? Dokud bude generálním Tušl. Asi dva či tři roky. Za tu dobu všechno stihnu. Dvě stě dní a dvě stě nocí, jako byly tyto poslední… a ještě nanejvýš jednou tolik a už mě zuby bolet nebudou. Checheche, jak říká Broňa.

Tablety a injekce začínají účinkovat. Je mi lépe. Ještě srdce mi trochu vynechává. Za chvilku se to upraví. Myslím na příští dny a měsíce. Představuji si to v barvách: Scházíme se s Broňou odpoledne ve městě. Jdeme na nábřeží. Vybraná večeře s vínem. Tanec. V noci milování… pokud síly stačí. Hladinu výkonnosti udržovat bezohledným dopingem. Naštěstí mám konexe se špičkami farmacie. Přes den se budu šetřit. Žádné rozčilování. Už žádná práce. Žádný Neustupa, Střelák, lůza, chybějící vrata a prasklé potrubí. Žádná pohrdavá dcera a neurotická manželka. Budu se chodit dívat, jak šach hrají jiní. Soustředěn už jen na sebe. Elegantní umírání ve stylu Petronia: ve vlažné vodě vykrvácením s mladou dívkou… Kolik lidí na tomto prašivém kontinentu si může dovolit tak knížecí zánik?

Ležím na zádech a tiše se směju. Smál bych se nahlas, ale to mi nemocné srdce nedovoluje. Nač taky hulákat? Já svůj smích slyším.

Někdo na mě zvoní. Už je mi tak dobře, že mohu lehce vstát a jít otevřít. Je to Tušlův šofér – mám ihned k soudruhovi generálnímu. „Počkejte dole a skočte si zatím někam na guláš… sejdu za půl hodiny.“

Ještě na chvilku uléhám. Myslím na stromy v parku. Na zámky a hrady nad Vltavou. Na hudbu…

Vstávám, až jsem dokonale fit. Pečlivě se oblékám. Kolínskou, krém a pudr. Trošku manikúry a znovu si myju ruce. Už si je v životě neumažu. Dívám se chvíli z okna. Jsem tak lehký… vidím svět už jak z balonu.

„Ty jsi asi zešílel! –“ křičí Bogan Tušl, generální ředitel. Za zády mu trčí zaprášená palma. Nač máš sekretářku, ubohý příteli?

„Naopak.“

„Co to má znamenat?!“

„Vezmi mě sem k sobě do Prahy. Prosím tě.“

„Nic tu pro tebe nemám! Potřebuju tě v Ústí!“

„Já už tam nechci. Už nemůžu, rozumíš. Potřebuji zvolnit tempo. Nejsem už zdráv. Chci něco lehčího.“

„Vždyť jsi o deset let mladší než já! Ty padavko! Ty –“ Tušl se sípavě směje, až se rozkašle a kašle, až zrudne. Přepracovaný, vyčerpaný, na pokraji infarktu. Na jeho obrovském stole kupy agendy. Přeplněný popelník. Nedopitá káva. Rourka tabletek. Vládnout je stále otravnější koncem našeho tisíciletí. Dřív vyřizovali králové svou agendu mezi štvanicí jelena a milostným dostaveníčkem v China Tea Housu u jezírka v parku Sanssouci. Dnes spisují do noci své nudné projevy, potí se před televizními kamerami, zodpovídají drzé otázky redaktorů a o třech ráno buzeni kvůli povstání domorodců.

„Jsem o deset let mladší, ale ty jsi proti mně pořád ještě junák,“ dím lichotně, neboť je to můj nastávající a už poslední job, „Jak to děláš Bogane, že jsi stále tak fan-tas-tic-ky svěží?“

„Ha! Ha! To chce životosprávu a systém, rozumíš? Hned ráno, jak vstanu…“

Tušl žvaní asi čtvrt hodiny. Silně nudné – ale stokrát raději tuhle čtvrthodinku nudy než hodiny neurotizující dřiny v Kotexu. Poslouchám generálního a úslužně žasnu. Je to snadné –

„Už se nesmírně těším na práci pod tvým osobním vedením…“

„Tak ty to myslíš vážně?“

„Absolutně vážně. Prosím…“

„Ještě si to rozmyslím. Potřeboval bych tady teď spolehlivého člověka… Ale to víš, bude to druhořadé. Nech si to ještě projít hlavou. Já tedy nejsem zásadně proti… Do týdne mi dej vědět. Definitivně.“

Vyběhl jsem na chodbu a tisknu čelo na okenní tabuli. Sláva! Guvernér mi promine zbytek trestu v kolonii na Ďábelských ostrovech! Ovšemže budu spolehlivý. A víc už nic dělat nebudu. Za tři a půl tisíce měsíčně – to není špatný kauf. Budu za tu apanáž spolehlivý každý den (kromě nedělí, státních svátků a volných sobot) od půl deváté do oběda, a po obědě mě už tady nikdo neuvidí. Přesně vím, co mě tady čeká. Jako spolehlivý zavítám co chvíli jako člen a početní výplň delegace do nějaké té Budapešti (kaštanové pyré se šlehačkou a pohádkový makový závin), východního Berlína (Kalbshaxe a výlet do postupimského parku Sanssouci, což znamená „bez starosti“) nebo Moskvy (kaviár, dagestanský koňak a Treťjakovská obrazárna), občas do Paříže (Caravelle, langusty, šampaňské z Champagne a prohlídka Versailles) a letos máme několik pozvánek na kongres aplikované chemie v Oceanside, California, Pacific Beach – ó, já budu spolehlivý!!

Ponořím se do oné druhořadé, ale věčné garnitury profesionálních spolehlivců, bez níž se žádný vládce neobejde. Něco, jako byli dříve dvořané. Každý den přiletí do Prahy někdo, koho je třeba uvítat. Hodinu autem na letiště, přípitky v letištním salonku a hodinu zpět, to jsou celkem skoro tři hodiny, při loučení další tři a někdo tuhle činnost provozovat musí. A oficiální obědy, prohlídka města, zbraslavského zámku, vybraného závodu a hradu Karlštejna. Večer pak s hosty do Národního divadla a do pivního kabaretu u svatého Tomáše. V noci pak Broňu… to bude ale umíráníčko!…

Objednal jsem si vůz do Ústí, a než mi předjel, vykouřil jsem si cigaretu na nádvoří. Náhle vjely tři velké vozy a snědí džentlmeni vystupovali, dva měli bílé hedvábné turbany a za nimi můj zdejší komplic Otík.

„Nazdar, Otíku!“

„Nazdar, Borku. Mám tady Indy. Nechceš s námi na oběd do Internationalu?“

„Příští týden tam spolu pojíme. Jak se vynacházíš?“

„Ale to víš. Zrovna jedu z letiště…“

„Jdete večer do Národního?“

„Nojo. Ale pak ke svatýmu Tomáši, kdybys měl chvilku…“

„Příští týden určitě.“

Vůz mi předjel. Dokuřuji cigaretu a je mi do smíchu. Je mi totiž báječně. Mám totiž vystaráno. Zajel jsem s vozem napřed na Letnou do kavárny Bellevue (třený rokfór, loupáček s máslem a dvě deci bílého burgundského) a pak vesele stovkou až stopadesátkou podél řeky po proudu domů.

Rodina překvapena mým veselím. Odmítám dietní dušené rybí filé s květákem – pod modrým neonem mě čeká smažený jeseter a vyza na roštu – a po dlouhé době otvírám doma láhev vína. Pak druhou a třetí. Mé srdce pádí v poplašeném cvalu. Ubohý klusáčku… však už taky jednou doběhneš. Cíl tvého steeple-chase už znám. Padneš v běhu – vybral jsem ti nejkrásnější možnou smrt.

„Ty jsi dneska tak prima, taťko…,“ Yveta si mi sedá na klín jako kdysi pradávno. Rozkošné. Nemohu však přitom dýchat.

BANG! BANG! BANG! zní shora rány na potrubí a zdola z montércimry řev, BANG! BANG!

„Yvetko. Ty jsi chytrá holka. Poraď mi.“

„Já tobě? Páni, to tady ještě nebylo.“

„Kdybys byla na mém místě… a naskytla se ti příležitost nechat celý ten krám tady. Šla bys?“

„Rozhodně. Stejně to udělám.“

„Co by sis vzala s sebou?“

„Čím míň veteše, tím líp. Tenisky, svetr, texasky… Do kapes automapu, cigarety a pomeranč.“

Ve smíchu zvedám tvář ke stropu. O mou závěť není vůbec zájem. Náš nábytek, naše sklo, naše koberce, naše lustry a záclony, náš byt – celý život padl na tohle shromažďování – a má dcera na to kašle. Je to veteš. Pohrdá tím. Nenávidí to. Má pravdu. Dívám se na obraz po mém dávném předchůdci (králové po sobě zanechávali své portréty) Evženu Gráfovi: Rhythmic Progression. Nelítostná geometrie červených, žlutých a modrých vertikál. Co znamená malý černý čtvereček v pravém rohu dole? BANG! Tečku? BANG! Za čím? BANG! BANG! BANG! BANG!

„Yveto. Budu teď v Praze.“

„Natrvalo?“

„Už do konce.“

„Ale to bude přece prima! Taťko! Ty seš báječnej!“ Líbáme se. Máme se zas rádi. Rozcházejíce jsme se našli.

Yveta střídá v koupelně Janu. Jana předstupuje přede mne. Má královna. Je pořád ještě hezká. Je jí čtyřicet let. Zkusili jsme spolu vše, co vůbec lze. Už docela všecko.

„Jano. Jsem unaven.“

„Já vím.“

„Potřebuji si už odpočinout.“

„Já taky.“

„Já vím.“

„Takže vlastně už…“

„Budu v Praze. Budu ti posílat tisíc korun měsíčně. Pro začátek ti dám z konta poukázat třicet tisíc. Nechám ti vůz. Stačí?“

„Úplně. Dík.“

„Rozvádět se nebudem, viď. Já tě mám pořád rád. Ale už jinak. Jsem prostě unaven. Už nemohu takhle dál.“

„I já jsem unavená. Takhle to bude lepší. Uvidíme se často?“

„Jistě. Proč ne? Kdykoliv si budeš přát… Kdykoliv budeš potřebovat… napiš, zavolej, přijeď.“

„I ty. Kdykoliv by se ti stýskalo… napiš, zavolej, přijeď. A příští léto… chtěli jsme spolu do Egypta. K Rudému moři –“

„Samozřejmě pojedeme! Obstarám to. Pokud se tam nebude střílet…“

„Na mělčině prý tam leží obrovské lastury… Každý si může vzít. Budu se na to těšit. Budu zas počítat dny… jako tenkrát. Kdy to bylo ještě hezké…“

„Bude to zase hezké. Ale teď to už moc nebylo, viď? Bude to mnohem lepší.“

„Já vím. Je to tak.“

„Já vím.“

My víme, že toto je umírání… Ale což i ono nejde zařídit vkusně, s taktem a jistou elegancí? Když jsou peníze… je to snadné. Prožili jsme spolu dvacet let ve slábnoucí lásce. Máme prožít zbývajících dvacet let v sílící nenávisti? My se s Janou už nerozvedeme. Jenže spolu nebudeme bydlet. Závidím aristokratům, vzdychá naše národní klasička a hluboká znalkyně lásky, že nemusí žít spolu celý rok… Je to tak. Jako by král vytáhl v létě do pole a v zimě se zas vrátil BANG! do věrného BANG! střeženého hradu BANG! BANG!

Už se zas ozývají. Nahoře i dole. Postupují – Prosím, nechte nás spát… BANG! BANG! BANG! BANG! BANG! BANG! BANG!

Nemají vodu. Tvrdí, že se v tomto domě nic neudělalo. Ale což jsem nedal položit parkety namísto prkenných podlah, na nichž já jsem žil – a to ještě na kolejnicích! – a na ně koberce? A co kuchyňské kouty, koupelny, červené válendy a křesla, stolky se skleněnou deskou, vázičky z hutnického skla a reprodukce Renoirových Milenců v trávě? Udělal jsem všechno. Oni tvrdí, že nic. Dva odlišné výklady téhož. Kdo má pravdu? Nač je ale koupelna a kuchyňský kout bez vody? Když ale tlak vody je pořád stejně nízký?… Chtěli byste snad ještě na střechu čerpací stanici? Dejte mi pokoj. Chci spát.

Ráno vstávám, až se mi zachce. Přijdu pozdě do práce, checheche. Hledím z okna. Proč musíme bydlet v ohavných průmyslových čtvrtích?… Posílám šoféra pryč. Poprvé po letech jdu pěšky návějemi spadového béžového prachu. V jitřním oparu modrošedé kontury závodu, věž, stanice a haly… Touto cestou jsem tolikrát… Tenkrát… Jdu pouštním pískem marnosti. Písek je konec kamene. Jdu pozdě. O to dříve odejdu. Fanfáry!

Nová hala na mě zívá černým vchodem bez vrat. Co takhle dát sem kovanou mříž s lucernou? Nad ni nápis ZANECHTE VEŠKERÉ NADĚJE KDO SEM VCHÁZÍTE nebo nápis ARBEIT MACHT FREI? Kolik procent zaměstnanců průmyslu nachází ve své práci plné uspokojení? Asi pramálo. Tudíž se staví stále nové závody.

Mezi dvěma filodendrony se vymršťuje Broňa a tiskne mě k sobě. Její horké tuhé tělo v tropickém listí. Můj jaguár… smím se považovat za antilopu? Checheche. To bude smrt!

Kupa novin. Svět ty dva dny neodpočíval jako já? ZDĚŠENÁ AMERIKA SE PTÁ: CO SE TO DĚJE? BOUŘLIVÉ ŘÍMSKÉ ÚTERÝ IMPERIALISMUS AUF RAUBUND MORDKURS „OPERACE PREVENTIVNÍHO MUČENÍ“ OSOBNÍ KONTAKTY JSOU VELMI UŽITEČNÉ DALŠÍ OBĚŤ TRANSPLANTACE SRDCE ÚTOK NA KARDINÁLA ŠEPERA POSÁDKA BALONU ZAHYNULA TAM, KDE TRIUMFUJE VRAŽDA PŘED PRVNÍ TRANSPLANTACÍ SRDCE V ČSSR

Roztomilé poránu, což? TĚŽKÝ INCIDENT NA JORDÁNSKÉ HRANICI. Ale jděte se už bodnout. OSMNÁCTÝ LETOŠNÍ JADERNÝ VÝBUCH. Kolik vyvolených bude smět zemřít nejaderně? Já se hlásím. KONEC SVĚTA OPĚT ODLOŽEN, ale to je vskutku nemilé: „Postrach z konce světa způsobila dráha Ikaru, která je celkem dobře známa. Během svého protáhle eliptického oběhu se Ikar nejprve octne daleko za Marsem a blízko Slunci.“ Tak to bychom jako už měli. „Teplota na něm klesne pod bod mrazu. Sluncem se však rozpálí na 600 °C.“ Což to není nádherné? „Panika vznikla tím, že podle prvních výpočtů se měl Ikar se Zemí přímo srazit. Že se tak nestalo, již víme. Opět tedy jeden termín konce světa zmeškán.“ Příště to vyjde zcela bezpečně, ať už Ikarem, bombou či vlastním přičiněním.

0815 vchází Broňa s indickým čajem. Přesná jako… sám čas.

„Holka, ty se mi líbíš!“

„Ty mně taky, ty můj kluku šedivej!“

„Chtěla bys se mnou bydlet v Praze?“

„Jéje!“

„Tak si začni chystat kufry.“

„Dnes odpoledne!“

„Počkej, počkej… Ještě si to nechám projít hlavou… Ještě ti řeknu…“

„Ale aby sis to ještě nerozmyslel!“

„Ty bys mi to už stejně nedovolila, viď.“

„To si piš!“

Je krásná. Je odhodlaná. Bez zábran. Nemůže nevyhrát. A což není dobré držet se vždy těsně u vítěze? Ach, já vím.

Jdu se ještě podívat na tu fabriku. Tyhle procházky – mezi námi – jsou poslední léta už jen zdravotní. Jdu pod svými věžemi, stanicemi a halami… Dívám se raději na zem. Náhle se lekám: proti mně se po betonu hýbe jakési pohádkové zvíře, báječný šupinatý netvor třpytně modrý, zelený a zlatý… Udělám ještě dva kroky… čtyřicet much s lesklými zadky se vzneslo do vzduchu a na betonu zbylo hovno. Odcházím tedy usednout na WC.

Už je 1000, už přicházejí. „FS“ usedá po mé pravici: můj nápověda. Pak doplňkoví členové vedení. Kde je Neustupa, můj torero?

„Kde je Neustupa?“

„Vyloučil jste ho ze schůzí vedení, soudruhu řediteli.“

„To jsem udělal? To jsem udělal dobře! Ale bez něho to bude nuda. Zavolejte ho… a než přijde: posledně jste mě šeredně zklamali, seňoři. Dnes očekávám výrazné projevy vaší loajality. Nebo jste proti mně?! –“

„Ale soudruhu řediteli…“ „Ono to bylo těžké, ale dnes tedy…“ „Borku, já přece…“ „Neustupa si počíná jako by už –“ „Jsem rád, že konečně…“

„Bon. Budu vás se zájmem poslouchat. Zavolejte Broňu. Dám pořídit zápis. Vezmu to s sebou do Prahy. Vyvodím krajní důsledky. Chystám změny.“

Broňa usedá na konci stolu proti mně s blokem na koleně, po mé levici odbojník Neustupa se zatvrzelým výrazem ve tváři. Kde jsou časy, kdy se odbojníci věšeli za žebro na hák… po delším mrskání? Degenerace moci je naprostá.

„Neustupa. Vyloučil jsem vás ze schůzí vedení. Dnes jsem vás dal předvolat, abyste pouze vypovídal k příslušným bodům. Tak prosím!“

Zatleskal jsem a už to fičelo. „Mám tady před sebou plán technického rozvoje našeho soudruha Neustupy a marně hledám –“ zahájil vrchní pochop Střelák výkon trestu povaliv Neustupu na lavici. „Jestli si páni technologové myslejí –“ zasadil mu první ránu holomek zezadu. „Jak jste mohli rozbít tolik laboratorního skla? Kdo vám dovolil odepsat ten kotel? Kam přišlo šest platinových kelímků?“ bičuje rebela zkušený mrskač, můj hlavní účetní, a již se vzpurný chám svíjí pod ranami, řemínky sviští vzduchem a má krevní písařka Broňa dychtivě zapisuje… Blaze mocným, kteří své rebely ještě mohou předvolat k výslechu. Ale až chátra vrazí sama do vládní síně vylomenými vraty… Well, to už tady dávno nebudu.

Moji pochopové se činí. Jde jim o mou přízeň a o prémie. Mí holomci. Má korunní rada. Profesionální spolehlivci za dva a půl tisíce měsíčně. Tedy o tisíc míň a o třídu níž, než sestoupím já. Pro tyhle není žádná Budapešť, východní Berlín, Moskva, nebo dokonce Paříž, žádné kaštanové pyré, Kalbshaxe, dagestanský koňak, nebo dokonce langusty, žádné parky Sanssouci, žádné Versailles a žádná Broňa, tihle tak nanejvýš do Plzně nebo do Pardubic, delegační řízek, pivčo a margarínový dort, a nanejvýš povalit ušmudlanou holku někde vzadu na pytlech.

Tihle nic neznamenají. Ani já nebudu. Už teď neznamenám… Mé úspěchy, má nová hala, můj kybernet, mé čtyři Rudé prapory a můj Řád práce, mé patenty a mé citace v německém Chemisches Zentralblattu, sovětském Referativném žurnále a v amerických Chemical Abstracts… to už nic není. Dávné věnce… věnce na hrob.

Všecko je už jinak a jinde a pro jiné. Nastalo jindy. Věda kráčí, technika utíká, technologie se řítí. Dvacet let jsem se dral k moci a pár let pak sbíral pocty… za tu dobu se svět proměnil v můj neprospěch. Můj inženýrský diplom starý čtvrt století je už jen rodinná památka. Ale mně se už nechce sedět znovu ve škamnách. Král odkládá brnění a v hedvábí odchází parkem Sanssouci do China Tea Housu nad jezírkem, kde ho čeká vesnická kráska…

Moji pochopové se činí, ale Neustupa začíná nabývat vrchu. Houževnatý hoch. Rebelové vždycky nakonec zvítězí. Crazy mumraj na věky věkův… mě to už nebaví.

Neustupa přechází do útoku. Za řadu let bude asi ředitelem. Já mu tu řadu let nezávidím. Prožije je ještě hůř než já – moc stále degeneruje. Tihle lidi budou dřít stále víc. A sbírat méně radostí a poct. Stejně zajdou… sto psů na každého jelena. Až si Neustupa sedne do mého křesla, sedne si zas na Neustupovu tvrdou rebelskou židli další rebelant, třeba Dominik Neuman nebo kdokoliv a začne ho požírat od nohou. Dnes už národy neleží zbožně v prachu před zlatou koleskou Velkého Mogula. Dnes národy vymýšlejí politické vtipy, háží shnilá vejce na vládní vozy a střílejí prezidenty jak psy. Kolumbijští partyzáni unesli arcibiskupa.

Neustupa bije mé holomky po hlavě. Jednou bude ředitelem. Bude chodit nádvořím, vyřizovat korespondenci, bát se kdekoho od opilého vrátného až po ministra průmyslu a zajde na infarkt. Yveta má pravdu: je to pitomě a trapně k ničemu. Vězeň davu. Kdo vládne doopravdy? Nenápadní mužíci v tvídových sakách a tesilových kalhotách s aktovkami pod paží, Alda-Bindr-Coufal-Drtílek-Ebrt-Fiala-Gan – jejich je svět. Mají z něho nejméně.

„Ale když je to známo, proč to už dávno není uděláno!“ křičí útočící Neustupa teď už přímo na mne.

„Mám to protokolovat?“ ptá se Broňa nad svým blokem.

„Tohle obzvláště!“ usmívám se na oba vlídně. V protokolech toho už je! Je zaprotokolována nutnost přerozdělení potravin, zrušení trestu smrti, zavedení antikoncepce zde a její zrušení onde, charta lidských práv – generální blahobyt by mohl být bezodkladně začat budován, příslušná opatření vyhlášena ještě tento týden… Kupodivu se tak jaksi neděje. Půvab meandrů… Nejunavenější řeka… Kdo to napsal? To je jedno.

„Musí se udělat pořádek!“ řve už Neustupa, rudý jak krocan.

„Mám to zapsat?“ ptá se Broňa.

„Hůlkovým písmem!“ směju se na oba.

Vážení červení drahouškové. Nečekejte, že vykřiknutím hesla se stanete pány závodů, televize, letadel a tanků. Vlastnictvím toho všeho se ostatně rapidně modrá. Vděčte tedy našemu odporu za svou krásnou zdravou červenou barvu. Však taky zmodráte.

„A ví vůbec soudruh ředitel o stavu provozu? Dokážu, že ne!“ střílí Neustupa.

„Protokolovat?“ ptá se Broňa.

„Ne. Už mě to omrzelo. Napište prostě: Pro nepodložené osobní výpady s. Neustupa vykázán z místnosti. Vzhledem k jeho neuspokojivé práci a ztrátě důvěry navrženo okamžité odvolání s. Neustupy z funkce hlavního technologa. Ředitel souhlasí.“

Střelec nakonec zvítězí. Do té doby bude ovšem naň stříleno. Nechť je za to vděčen. Jinak by přece byl pouhým členem popravčí čety.

Neustupa vstává a zakopává o židli. Budeš mít nyní velké starosti, pusinko. Na rozloučenou ti to polepím od sklepa až na půdu. Komicky se motá ve dveřích a vráží do kořenáče.

„Neustupa, doufám, že mi tu palmu nechcete odnést. Ta je má!“ Neustupa zmizel. Už ani neštěkl. Sedíme a smějeme se.

„Broni. Zapište to: soudruh Neustupa dal najevo souhlas se svým odvoláním. Vyhotovte třicet kopií. Všichni všechny podepíší! Pokus o krádež palmy protokolovat netřeba.“

Sedíme u vládního stolu a vesele se smějeme. Viděl jsem už příliš moří. Jak zlobně se valí vlny ku břehu! A kolik jich, tak hrozivě vzdutých na volném moři, a tak slibně nabíhajících, při úderu o pláž oslabeno protitekoucím pískem a zesměšněno do chabého plácnutí…

Leč vln je přemnoho. No nic, odpravil jsem dalšího rebela. Měl úplně pravdu. Je velice schopný. Závod ho bude postrádat. Ironie lidského curricula: napřed zapalovat ohně, pak se u nich hřát, pak opékat buřty a pak hasit…

No nic, odpravil jsem z rozmaru jednoho rebela před obědem. Už jsem syt. Už jsem zapomněl, co je to hlad… tím odešly mé síly. Vstoupit znovu mezi hladové… Šlo by to: podílet se na boji proti světovému hladu. Už z kosmetických důvodů: zůstat věčně mlád. To může i naobědvaný prominent oteklý blahobytem, když vládne průmyslu… ba může zřetelně účinněji než vousáč se samopalem v džungli. Leč hlásat to by byl faux pas a konat to pak krajně únavné.

Jak vyplnit dobu do oběda? Povolám k sobě svou tělesnou lékařku. „Zavolejte mi doktorku Zíbrtovou… Že má plnou ordinaci? Však ti lidi ještě chvilku počkají!“

Dáša Zíbrtová na mne pokojně hledí. Sednout si nechce. Už prý zas odešla od Alexe Serafina. Jak dlouho to bez něho vydrží?

„Dášo. Dal jsem se u tebe vyšetřit, a ty mi pořád neříkáš, jak na tom jsem.“

„– – –“

„Tedy špatně?“

„Moc špatně. Chceš-li žít ještě… dvacet let, nech okamžitě Broňu.“

„A když nenechám?“

„Tak přemýšlej o závěti.“

„Už jsem přemýšlel, ale není o ni zájem.“

„Přemýšlej tedy o svém náhrobním nápisu.“

„Mám jej: Žil jsem, jak se mi líbilo. Proč jsem umřel, nevím.“

„Víš proč. A nežils, jak se ti líbilo.“

„Právě! Tedy s tím neprodleně začnu –“

„Stojí to na tak krátkou dobu za to?“

„Nač zemřu?“

„Srdeční selhání v důsledku celkového vyčerpání.“

„Dík za dobrou zprávu. Mám teď chuť vrátit ti jednu z tvých erotických pětadvacetikorun –“

Řekla své a je pryč. Srdeční selhání v důsledku celkového vyčerpání… checheche. Což není lepší zemřít na přílišné milování než na kornatění tepen… nebo na bombu? Checheche. Dva roky lásky za dvacet let neurózy – to je přece kauf! Umírající ožije už jen při vraždění sebe sama. Je to tedy relativně vlastně zlepšení… Umilovat se, nebo se ubodat… Což se rozkoš a bolest nevyjadřují stejně. Zito, má lásko! A láska stejně jako smrt? Což není obé pohromadě tisíckrát lepší než vlažná absence obého? Zemřu rád… dokonce se o to přičiním. Sarkasmus lidského curricula: napřed zapalovat ohně, pak se u nich hřát, pak je hasit – a přitom v nich shořet.

Král odkládá brnění a s růží v ruce odchází parkem Sanssouci do China Tea Housu nad jezírkem na dostaveníčko s mladou šlechtičnou před velkým soiree v Zrcadlovém sále a intimním souper v Růžovém budoáru –

„Borku! Co děláš, ty můj kluku šedivej!“

Broňa mi sem vpadá jak děvečka nedočkavá čeledína. „Nech mě teď… Nech mě ještě chvilku. Prosím tě… Už jen chvilku.“

Bolí mě srdce. A břicho. Konec mé story náhle studí. S vlastní sekretářkou… můj osud měl chudou fabulaci. Takže teď aspoň ještě s mladou krásnou dívkou POJDEŠ JAK PES.

No co, užil jsem si své. Projel jsem Evropu. Miloval jsem tři ženy. Zplodil jsem krásnou dceru. Stal jsem se šéfem. Umění odejít včas je projevem sebeúcty a vkusu a taktu NEBO STRACHU A KRACHU? CHECHECHE!

Prostě se mi zachtělo odpočinku, květin, vína, lásky a hudby… Zemřu ve vlažné lázni vykrvácením s mladou dívkou vybraně jako Petronius NEBO POTKAN SKŘÍPNUTÝ KANÁLOVOU MŘÍŽÍ? CHECHECHE!

Well, well, well. Dokonale se zničit… nebude to aspoň zábavné? ASI JAK KDYŽ POJDE VYKOPNUTÝ PES.

NA ZASEDÁNÍ britské společnosti pro bezpečný provoz na silnicích stojí před řečnickou tribunou světelný semafor. Řečník začne mluvit, jakmile se objeví zelené světlo. Žluté světlo mu připomene, že by už měl svou řeč ukončit. Červené mu ohlašuje, že čas vymezený pro jeho řeč uplynul.

HŘBITOVNÍ KLUB existuje ve Vídni. Jeho členové mají právo na velkém území Ústředního vídeňského hřbitova, kde odpočívají Beethoven, Brahms, Schubert a otec a syn Straussovi, lovit koroptve a bažanty.

HOTEL HOŘEL JEDNÍM PLAMENEM a jeho hosté stáli shromážděni před ním. „Jen se nikdy ničím nerozčilovat,“ povídá jeden host, „Já jsem se v klidu oblékl, zapálil jsem si cigaretu, pak se mi ještě nelíbil uzel na kravatě, proto jsem si ji uvázal ještě jednou. Tak jsem chladnokrevný.“

„Skutečně?“ poznamenal jeden divák, „ale proč jste si neoblékl kalhoty?“

KILOGRAM ŽELEZA, proměněný v rez, váží tři kilogramy.

HLOUBKOVÉ VRTY LEDOVÉ POKRÝVKY skončila nedávno americká vědecká expozice v Antarktidě. Jak se ukázalo, led má sílu 2,5 km. První výzkumy skal pod ledovou pokrývkou ukázaly, že v Antarktidě byly kdysi sopky.

ITALSKÁ VOJENSKÁ SPRÁVA oznámila Xaveriovi Strusimu, italskému vojákovi z první světové války bydlícímu v městečku Massfrabei, že mu nebude vyplácen jeho důchod ve výši našich asi 150 korun do té doby, dokud nenahradí vojenský kabát, který ztratil v první světové válce.

Kdo je kdo
Borek Trojan (45)

Sotva si chlapeček stačil vměstnat do svého dětského rozoumku, že žijeme ve svobodné republice a máme tatíčka prezidenta Beneše, již to neplatilo, neboť byl vyhlášen Protektorát Čechy a Morava a do rodného Brna vtáhly motorizované jednotky okupační německé armády. Otec, bývalý legionář, švec a zapálený vlastenec, vštěpoval pětiletému dítěti nenávist k okupantům, k jejímuž živení stačilo chlapci vídat brněnské Němkyně se síťovkami italských pomerančů, jež byly pouze pro německé děti. Když pak osmiletý hoch ve své nelásce ochabl, zaplanuv obdivem pro skvělou německou tryskovou stíhačku Focke-Wulf 190, do níž mu laskavý nadporučík luftwaffe na výstavišti dovolil vstoupit, byla mu povinná nenávist připomenuta popravou jeho otce.

„Ale to se přece nesmí, krást...,“ plísnila Borka matka, když synek při obsazování Brna Rudou armádou vnikl do kanceláří firmy W. Pawlitschek (instalatérský velkozávod), odkudž přinesl domů nůžky a stolní kolébku s pijavým papírem. Chlapec musel svou skrovnou kořist zanést zpět. Setkal se tam přitom s panem V. Petříčkem (instalatérská dílna), jenž se svou manželkou právě odtud odnášel v neckách čtyři psací a jeden elektrický kalkulační stroj. Když pak poctivý hoch viděl v přelakované mercedesce Dipl. Ing. Wenzela Pawlitscheka (zabitého rozhořčenými vlastenci, vesměs příslušníky početné Petříčkovic rodiny) jezdit příslušníky početné Petříčkovic rodiny, zatrpkl a umiňoval si, že příští převrat už takhle hloupě nepropase.

Ježatého, strupatého a podvyživeného primána Borka přesvědčovala matka i většina pánů profesorů o demokratických ideálech humanitních, kterážto důstojná abstrakta věru nevynikají přílišnou zábavností, takže hřmotný strýc Péťa poměrně snadno získal věčně hladového a chudě oděného sekundána pro třídní boj názornými slogany: „Vidíš tu svini advokátskou Vaňka, jak si veze prdel v bouráku? Máš ty bourák? No tak vidíš, tady začíná třídní boj.“

Borek živil svůj nesmiřitelný třídní antagonismus od rána ve škole, kde o přestávce svačil chléb s řepnou marmeládou, kdežto synáčkové ředitelů, stavitelů a chirurgů si cpali nácky i během vyučování pod lavicí houskami se škvarkovým sádlem z černého trhu nebo importovanou pomazánkou z burských oříšků z akce UNRRA (kteroužto pomazánku původně snad chtěla vláda USA věnovat hladovějícím či jak to tenkrát vlastně bylo), až do večera, kdy postával před neony pověstného brněnského baru Bolero a dychtivě prohlížeje fotografie polooblečených tanečnic za sklem, prodával vycházejícím hostům americké cigarety s přirážkou stoupající se stupněm jejich opilosti, od padesáti procent až po konfiskaci celé náprsní tašky vrávorajícímu zhýralci – ale což je spravedlivé, aby si jeden hýřil v baru, zatímco my s invalidní maminkou máme sotva tak na zaplacení holého potravinového přídělu na lístky?!

Zakrátko zvítězil třídní boj v celé zemi, leč tercián Borek se neradoval dlouho, neboť jeho matka z jakéhosi třídně administrativního nedopatření zmizela na rok ve vyšetřovací vazbě, po svém návratu pak při své groteskně malé penzi zanedlouho zemřela. Čtrnáctiletý chlapec přísahal pomstu celému světu, a ježto nesmiřitelnost při tomto středoevropském osudu se mu stala již vlastní, upřesnil svůj antagonismus na nesmiřitelný boj dvou tříd: vykořisťovaní (já) versus vykořisťovatelé (všichni ostatní). Je až s podivem, s jak mnoha souvěrci se setkával na své životní dráze…

V dalších letech vysoko vyzdvižen Josef Stalin a později zase zavržen, leč tyto ideologické finesy už jen okrajově zajímaly chlapce, který se prakticky sám vydržoval na studiích rozličnými, vždy však pokořujícími výdělky během školního roku, o prázdninách pak čestně téměř bezplatnými povinnými brigádami v cihelně, slévárně, plynárně a při odvozu fekálií. Zatímco šťastnější (protože podle papírů proletářštější, přitom však kupodivu nesrovnatelně bohatší) spolužáci pohodlně studovali na vysokých školách a miliskovali se ve svých buržoazně velikých a ústředně vytápěných bytech při ilegálním džezu z imperialistických rozhlasových stanic, bydlel buržoazní (syn soukromého obuvníka) sirotek v ledovém sklepním podnájmu s krysami, pracoval jako laborant za žalostnou mzdu a po večerech vystudoval dálkovou techniku, což vcelku mu zabralo šest let života beze zbytku.

Na svém novém působišti v Ústí nad Labem upadl do skandálního, naštěstí jen krátkého poměru s chotí podnikového ředitele Zitou Gráfovou, neurotickou matkou psychopatického vraha, která dobrovolně odešla, a šťastné manželství mladého inženýra s laborantkou Janou Rybářovou bylo zakrátko obdařeno dcerou Yvetou.

Inženýr B. Trojan věnoval své nejlepší síly národnímu podniku Kotex, jenž za jeho vedení vysoce překračoval plánované úkoly a byl čtyřikrát odměněn Rudým praporem ministerstva a odborového svazu, jakož i vyznamenán Řádem práce. Zásluhou soudruha ředitele inž. Trojana byla mj. např. vybudována nová chlorační hala a zřízeno výpočetní středisko osazené středním elektronkovým počítačem, sloužícím postupně řadě dalších podniků a institucí v kraji.

Vynikající organizátor s. řed. inž. Trojan i při své odpovědné funkci nalezl čas na vlastní vědeckou práci a spolupracoval na řadě čs. patentů, z nichž mj. např. metanolická izolace cholesterolu z lanolinu (čili z vlního tuku, pozn. red.) je pýchou čs. steroidní chemie. Její průmyslová aplikace přinesla n. p. Kotex mnohamilionové úspory a při prodeji licence do zahraničí značný valutový přínos našemu hospodářství. Nacházeje vřelý poměr ke spolupracovníkům věnoval s. podnikový ředitel neúmornou péči i sociálním zařízením podniku, mj. např. adaptací a modernizací závodních ubytoven poskytl mladým zaměstnancům kulturu bydlení, jakou jim lze právem závidět.

Nelze zde opomenout ani iniciativní činnosti ředitelovy choti soudružky J. Trojanové, jejíž zásluhou byl zřízen závodní ženský koutek, a její obětavé práce v krajském výboru čs.-sovětského přátelství, jakož i v krajské informační kanceláři GŘ. Příkladný život manželů nachází přirozené vyústění v uvědomělosti jejich dcery s. Y. Trojanové, která se aktivní účastí na kulturně politických akcích n. p., mj. např. májovou výzdobou závodní jídelny, přihlašuje k dílu svého otce a po skončení svých studií nepochybně stane v předních řadách naší nové socialistické inteligence.

Ve snaze pomoci svými nepřebernými zkušenostmi při aplikacích výsledků vědeckotechnické revoluce v nových podmínkách přešel soudruh inženýr Trojan na pražské generální ředitelství, kde se významně podílel na rozpracovávání principů nového modelu správního řízení.

Jeho neúnavná činnost, při níž nikdy nešetřil sám sebe a které obětoval posléze i svůj rodinný život, pokračovala na novém exponovaném pracovišti s novou silou, bohužel však už jen krátce, a byla bolestně přervána předčasnou smrtí, srdečním selháním v důsledku celkového vyčerpání.

Padl bojovník, jenž položil svůj život za lepší příští nás všech.

(Slečna Broňa Berková se pohřbu nezúčastnila, ježto téhož dne odlétala z ruzyňského letiště se svým snoubencem Ronaldem F. Symingtonem představit se jeho otci a matce, Symington Industries a Symco Enterprises, do Oceanside, Cf., U. S. A.)

ROZVEDENÍ MUŽI UMÍRAJÍ častěji než ženatí. Vyplývá to ze statistiky, kterou pořídili pracovníci univerzity v San Francisku. Podle jejich průzkumu se úmrtnost rozvedených pohybuje kolem 26,8 na 100 mužů, zatímco u ženatých je poloviční (12,4). U rozvedených přesahuje normál i počet alkoholiků. Zajímavé je, že všechny nepříznivé ukazatele platí jen u rozvedených mužů. U žen není v tomto směru rozdíl.

„Žena jako vy by byla pro mladého Balzaka ještě příliš mladá…,“ říká tiše hrabě.

Jana Trojanová pohlédla s úsměvem na bílý a zlatý kotouč hodin za jeho hlavou. Čtvrt na dvanáct. Až teď se z toho trochu dostávám. Náš poslední rodinný víkend… moc takových bych už asi nepřežila.

Byli jsme v našem domě u řeky. Yveta přeplavala na vzduchové matraci studenou vodou na protější břeh a okázale se tam nudila. Borek polehával v lehátku ve svém přístavu. Už jak mrtvola. Seděla jsem v křesle v pokoji s velkým oknem a snažila se nic nevnímat. Viděla jsem však, jak přišla ta bestie k našemu domu. Ta hladová a zdivočelá kočka s rudými drápy. Slečna Broňa Berková, sekretářka mého manžela. Jak ve špatné komedii… ale vypadalo to spíš jak americký krvák z džungle, kde Tarzana hraje ona.

Prodrala se křovím a prolezla dírou v plotě. Připlížila se k Borkovi odzadu, za stromem se vymrštila a schvátila Borka svými pažemi a nohama a celým tělem… Povalila ho na trávu deset metrů před naším oknem. Přihlížela jsem bez jediného hnutí… spíš malátně než s rozhořčením. Pak naskočili do plachetnice a bestie si ho – mi ho – nám ho odvezla. Borkova plachetnice… jeho chlapecký sen. Stála víc než auto. Pořídil si ji na svůj vlastní únos? Je mi to všecko už velice jedno. Bolelo mě z toho spíš břicho než srdce. A hlava ještě v pondělí ráno. Teď je už úterý, čtvrt na dvanáct. Venku je krásný říjnový den, piji prastarý courvoisier a hrabě se mi dvoří.

„Ve vás se snoubí rysy všech evropských ras,“ říká hrabě Guy de Roitelet, generální reprezentant britsko-švýcarsko-francouzského koncernu I F I pro střední Evropu (spadá mu do ní ještě Tirana a Bukurešť), který si sem udělal výlet před podpisem smlouvy v Praze. Včera jsme byli spolu na střekovském hradě. Až do noci. Sblížili jsme se. Bylo to hezké. Za chvilku Guy odjíždí a ještě v noci přiletí do Paříže.

„Mám chuť jet s vámi…“

Guy činí krásné gesto, jako že nechť tedy jedu. Samozřejmě to není možné. Proč vlastně? Vízum mi platí až do jara… a odposledně zbylo franků ještě dost. Nashromáždila jsem si taky hromádku marek a dolarů. Taky lze koupit načerno za koruny – a korun mám víc, než je slušné. Takže je docela už jen maličkost – ne. Počkám ještě těch pár dní, až se to u nás definitivně vyřídí. Pak si vezmu dlouhou dovolenou. Pak začnu trochu žít.

„Přijedu docela určitě. Asi za týden.“

Guy mě líbá na tvář, loučíme se, odchází. Vyprovázím ho až na náměstí k jeho vozu a vracím se už jen zamknout svou kancelář v prvním patře. Dnes už nikdo nepřijde a zítra taky ne. Ať žije má informační kancelář! Střídám zde odpočinek s pokojnou nudou a zábavou. Obávám se, že drtivá většina pracujících žen je na tom znatelně hůř. Sednu si ještě na chvilku do křesla. Mám spoustu času. Pouštím si hudbu, nalévám si ještě na dva prsty koňaku. A cigaretu Aramis. Mhouřím oči před modrým kouřem… náhle spatřuji mouchu na lustru. S novinami v ruce vyskakuji ke stropu a honím ji po kanceláři. Ulétla otevřeným oknem. Rozproudila se mi krev, vyskakuji ještě chvilku, až se dotýkám prsty stropu. Jen tak, ze sportu. Jsem v báječné kondici. Zaplavuje mě primitivně sladká chuť žít – až mi vhání slzy do očí.

Je teprve půl dvanácté. Zamykám kancelář a jdu do parku před nemocnicí. Krásný podzimní den v polovině října… Miluji stromy. Barevný souzvuk listí vrcholí v těchto několika vzácných dnech. Pak listí rychle opadá. Sedím na lavičce a ryji špičkou boty rýhu v písku. U kiosku se domlouvá vojáček s mladinkou ošetřovatelkou v bíle překřížené modré blůzce a s bílým čepcem na hlavě. Odběhla si zřejmě přímo ze špitálu. Její pacienti – však oni počkají. Náhle je mi volně… je mi dobře. Cítím klid. A tedy snad i štěstí…

Hrnu si rýhu v písku a ruším ji. Zlatý javor tone patou v jemném oparu. Myslím na stromy. A ovšem na Paříž. Mám ráda to město. Dnes je úterý. Do neděle se tady všecko vyřídí. Mezitím si už vyjednám dovolenou a zamluvím si letenku. Tak na středu? Mohla bych klidně už v úterý. Uklidňujícím způsobem je mi to úplně jedno. Anebo to nechat? Paříž mi neuteče. Ale tyto vzácné dny vrcholícího října… je to knížecí měsíc. Vyjet hned zrána nahoru na hřebeny…

Ještě za mlhy. Z mlhy vyplouvají větve jako šedá křídla obrovských ptáků. Tóny ztlumeny do pastelové něžnosti. A pak slunce prostupuje mlhami a paprsky teple utkvívají na drsné kůře. Chvějivé světelné skvrny vyhmatávají koruny. Položím se na náhorní louce nad Nakléřovským průsmykem. Pod nímž byl bit Napoleon, jenž pil stejnou značku koňaku jako já. Směju se sama pro sebe. Stará lady v parku se těší na výlet. Proč ne? Proč ne? Staré ladies žijí v klidu a míru. A do Paříže pojedeme, až začne plná sezóna. Směju se už asi nahlas. Je mi dobře. Dnes budu výtečně spát. A spánek já miluju. A moc potřebuju.

Vojáček se s ošetřovatelkou domluvili a každý pádí na jinou stranu. On se musí učit zabíjet a ona zas léčit. Přitom se sejdou a udělají nového člověka. Pořád bude koho zabíjet a léčit. Zvedám se. Je už za pět minut dvanáct.

„Došel ti nějakej balík,“ říká mi doma Yveta. Bosá, rozcuchaná, nemytá – ale já se už nehodlám rozčilovat. Už jsi zletilá, slečinko. Dělej, co umíš.

„Něco v něm ale jako štěrchá, nebo co to je…,“ dodává slečinka pitomě.

Přestřihuji provaz, trhám papírový obal, uvnitř je krabice od bot, co to –. Jakmile jsem odklopila víko, vyrazili v černém oblaku zevnitř ptáci a divoce tlukouce křídly rozlétli se po pokoji, v šíleném reji vrážejí do lustru, narážejí do okenních skel, dopadají na zem a zběsile znovu vzlétají, srážejí se se zdmi znamenajíce je černými šmouhami a neustále z nich padá černý prach… za minutu nadělali v pokoji spoušť a se zoufalým křikem létají dál, dokud je – trnouce hrůzou a ošklivostí – nepochytáme do rukou a nevyhážeme z okna.

Vrabci namočení do sazí. Někdo si primitivně zavtipkoval. Kdo to mohl být? Ach… prakticky všichni lidé v tomto domě, závodě a městě –

„Mamko, neplač…,“ kňourá Yveta.

Pláču stále víc. Takhle jsem snad ještě nebrečela. Zdvihá se ve mně těžká deska hořkosti – a zas padá zpět. Slzy mi kapou na ruce a dcera mi utírá tu svraštělou kůži. „Mamko, prosím tě, neplač už…“ Sama začíná natahovat moldánky.

„Co to tady vyvádíte?“ Borek se ve dveřích zděsil a hned pak rozhořčil. „Kdo nám tohle mohl udělat?! –“

„Však víš.“

„Kdo? Řekni a já se účinně postarám –“

„Prakticky všichni v tomto domě, závodě a v městě. Víš to stejně dobře jako já. Borku… já se bojím. Až budu sama… Mám z toho hrůzu. I tebe to čeká.“

„Já vím…,“ slyším Borkův zoufalý hlas. „Já vím –“ Brečíme ve třech. Celá rodina. Jsme vůbec ještě rodina? Ale ta se snad přece nedá zrušit nikdy…

„Borku. Neodcházej… Co bylo, bylo. Oba jsme unaveni. Odpočívejme tedy spolu. Vždyť můžem spolu ještě prožít klidných dvacet let… Ještě je čas –“

„Ano… Mohli bychom…,“ polyká slzy můj manžel. Můj bůh a mé domácí zvíře…

„Borku, zbavme se toho domu u řeky. Nic dobrého nám nepřinesl. Dal ti někdy štěstí?…“

„… Ne. Ne! Ani trochu. Napřed snad… ne. Naopak. Všecko možné – kromě štěstí.“

„Slib mi, že tam už nikdy nepůjdeš…“

„Já tam taky nechci. Mám z toho hrůzu –“

„Doma jsi tady. A když budeme spolu –“

Můj muž horlivě přitakává, líbá mi ruce a já mu vjíždím prsty do jeho vlasů. Jsou už prokvetlé, ale teplé a husté jako tenkrát… I tak krátké, jako uťaté.

Z KOPULE CIRKUSU SE ZŘÍTILA v březnu letošního roku artistka Marie Sonntagová. Duchapřítomně provedla při pádu ještě salto, které zmírnilo náraz. Tři měsíce ležela nehybně s několika zlomeninami nohou a poraněním páteře a pak začala znovu usilovně trénovat. 15. července vystoupila poprvé v programu. Chodí o berlích, při vystoupení má v očích slzy bolesti, leč obecenstvo nic z toho nepozoruje – své číslo předvádí bez chyby.

NA BLEŠÍM TRHU v roce 1933 koupil Angličan Robert Savage, obchodník s rámy, v Northamptonu za necelou libru šterlinků hezký rám s obrazem. Rám vyleštil, prodal se značným ziskem a obraz uložil do kouta. Po 33 letech se zjistilo, že je to Rubensovo arcidílo Paridův soud, které se až dosud považovalo za ztracené. Znalci tvrdí, že bude vydražen v Londýně nejméně za 250 000 dolarů. Dvaaosmdesátiletá vdova po Robertu Savageovi (nynější majitelka obrazu) sdělila, že její muž Robert vždycky říkal, že je to docela dobrý obraz.

KRISTUS V DOMĚ ČP. 2000

A slovo tělem učiněno jest
a přebývalo mezi námi

— Ev. Sv. Jana 1, 14

Dům čp. 2000 si časem zvykl na pomyšlení, že Iša, Teův syn, by konečně případně mohl být i bůh, ačkoliv to přece nejde – v každém případě však šířící se pověst o jeho podivných činech, z nichž některé by bylo lze s maximem dobré vůle nazvat zázraky, budila touhu využít prakticky nového nájemníka z přízemí.

Jedna z prvních seancí se konala v dívčí svobodárně ve druhém patře. PhMr. Břeťa Trakl zapadl do jednoho, jeho choť Jitka do druhého červeného křesla u stolku se skleněnou deskou, na červené válendě naslouchala Broňa pod Renoirovými Milenci v trávě. Jako k televizoru, nejsme-li si jisti poutavostí programu – a kdopak má dnes nazbyt času na pouhé povídání? – rozložil si Břeťa na kolenou svou nerozlučnou Naši domácnost a „Deník výdajů“ vedený Jitkou, ustaraně zjišťoval, že na levé stránce „Předpoklad“ v kolonce „Mléko, máslo, sýr“ povolená částka Kčs 63,10 je již překročena o Kčs 8,15 v odpovídající kolonce pravé stránky „Skutečnost“, a s těžkým srdcem vpisoval toto manko varovně červeně. Jitka zašívala otřepený lem Břeťových černých trenek uvažujíc, jak uzurpovat koupelnu pro dnešní praní, a přitom neustále myslela na dítě pod svým srdcem trnouc hrůzou, že to budou dvojčata, a Broňa, pilujíc si nehet malíčku, chystala se ihned po seanci narvat se do koupelny před Jitkou, protože ji čekalo důležité rande s Borkem Trojanem v domě u řeky –

„Pojďte za mnou,“ řekl Iša.

Strnuli jsme. Ale to přece nejde –

„Jsme všichni zaměstaní,“ vysvětloval Břeťa, když první ohromení minulo, „a musíme chodit do práce, protože potřebujeme peníze…“

„Nemůžete sloužit Bohu i mamonu,“ řekl Iša.

„Ale tady se nejedná o mamon,“ odpověděla Jitka nervózně, „ale abysme prostě měli na jídlo…“

„Copak není život více nežli pokrm?“ řekl Iša.

„… a na oblíkání…,“ doplnila Jitku Broňa.

„A tělo nežli oděv?“ řekl Iša. „Pohleďte na ptactvo nebeské… Otec váš nebeský je živí. A což vy je mnohem nepřevyšujete?“

Žasli jsme. Iša nemluvil jako pouhý kazatel, ale jako by měl moc… JAKO BY TO SKUTEČNĚ ŠLO –

Broňa otáčela v rukou svůj pilník na nehty, jako by jej viděla poprvé v životě. Abych se Borkovi líbila… tomu starému nemocnému chlapovi, který na mně za pár měsíců s heknutím špinavě umře… Ovšem, najdu si dalšího. Budu mít sto mužů Co po nich ze mne zbude? Posledního svého Erika To už budu stará otahaná bréca, už jen matrace a bude mi všecko fuk. Jeho bílé jemné ruce kněze Ruce Išovy

Za ním do stříbrné země Za láskou, která nikdy nepřestává

PhMr. Břeťa Trakl zíral do předtištěného systému řádků a vertikál na stránkách „Předpoklad“ a „Skutečnost“ Naší domácnosti v hrůzném pocitu sesouvání se a řícení téhle budovy, jejíž stavba vyžaduje všecky mé nejlepší síly, manko Kčs 8,15 mi dělá starost, není to mnoho peněz, ale bourá celý systém, co však zbude ze systému, když zas stoupnou ceny a klesne kupní síla koruny, a co když nedostanu prémie, na něž prakticky nemám vliv, a když onemocníme nebo se nám narodí dvojčata – Jak to řekl Iša?… připodobněn bude bláznu, který si vystavěl dům na písku. A není dost děsné například si udělat děcko kvůli kvartýru, a přitom trnout hrůzou, že přijdou neúměrně nákladná dvojčata?

A Jitce klesly ruce s rozedranými a ofrněnými trenkami, když uzřela v očích svého muže zrcadlení svého satori, či spíše antisatori, protože ledového a zlého… Bože, jak to žijeme –

A znáte pak jistě ten deprimující pocit, když se před vámi užuž začínají zavírat pneumatické dveře vyjíždějícího osvětleného autobusu, který by vás odvezl k štěstí – vy však nicméně jak ochrnuti zůstáváte stát.

„No tak jestli ty seš vopravdickej Kristuspán,“ zachrčel Valtr rozvalen na svém červeném kavalci, „tak se nám předveď nějakým tímdlectím zázrakem.“

„Kdo má uši k slyšení, slyš,“ řekl Iša.

„Nejsou potřeba vůbec žádný zázraky,“ utrhl se vztekle Stěpa stojící u okna zády do montércimry, „ale docela jen vobyčejnská spravedlnost. A co je zatím? Akorát dřina a špína – pro někoho. Pro někoho je zas to všecko vostatní. Uvláčejí nás…“

„Nesmíš se dát uvláčet,“ namítl Dominik.

„Tobě se to kecá, ty máš školy a seš pán,“ zasupěl Valtr. „Ale my? Vláčíme se od města k městu jak hadrníci…“

„Já nejsem jak hadrník,“ protestoval Limon (v apartním svetru z jemné australské vlny a v prvotřídně ušitých bederních kalhotách), „a vy byste taky nemusel bejt, pane Valtr. Dyť vy přece, pane Valtr, jste už dávno v důchodu, a vláčíte se s námi už jen z nenažranosti kvůli korunkám, tak je to.“

„Co bys dělal ty, kdybys dostal zejtra důchod?“ smála se Yveta, Limonova holka.

„Já? Já bych… Páni! Já bych si hnedky ráno lehl na záda někam na louku a… A třeba hrál na harmošku.“

„Tak bude ten zázrak nebo ne?“ vrčel vztekle Valtr. „Já že bych si zatím skákl na pivčo.“

„Já se teda důchodu děsím už teď,“ řekl Dominik. „Musí to být strašný… být odepsán. Doufám, že se do té doby vyvine preparát, který prodlouží výkonnost libovolně dlouho…“

„Nač bys chtěl bejt tak dlouho výkonnej?“ šklebil se Limon.

„Abych byl ještě v kondici, až na světě začne… fungující harmonie…“

„A kdy to jako vypukne?“ uchechtl se Limon.

„Až zmizí hlad. A v řekách poteče pitná voda…“

„Kdo se nebojí máknout, hlad mít nemusí,“ mínil Limon, „a na Šumavě ti ukážu řeku, z který můžeš pít, a jakou vodu! A takhle čistý řeky musely přece bejt všecky – ne? Takže říkej dál. Todle už tady bylo.“

„Až budou všude samoobsluhy přecpané laciným a prvotřídním zbožím… Tabulka čokolády nebo nylonová košile za pár šestáků. A pro každého auto. A od moře k moři dálnice…“

„To všecko už na Západě je,“ mínila Yveta, „a mladí lidi jsou z toho votrávený a utíkají od toho všeho pryč… To není to hlavní.“

„Ale napřed musí být toto všecko,“ vyjel Dominik podrážděně na ředitelovu dceru, „a teprve pak se může začít s tím hlavním!“

„Proč ne naopak?“ zní logická námitka.

„Naopak?“

„Hledejte nejprve království boží, a toto všecko vám bude přidáno,“ řekl Iša.

„Protože lidi chtějí žít teď hned,“ řekla Madda Serafinová, „a ne až někdy v roce tři tisíce devět set osmdesát devět.“

„Nestarejte se příliš o zítřejší den,“ řekl Iša.

ALE TO BY PAK STAČILO DOCELA PROSTĚ SE JEN ROZHODNOUT A HNED TEĎ – všichni zaraženě mlčeli.

„Koukám, že na zázrak jste holt slabí,“ řekl posléze Valtr, „a tak jdu na to pivčo. Kdo de se mnou?“

Snad se však onoho odpoledne v montércimře přece cosi událo, neboť nazítří ráno přišel mladý programátor národního podniku Kotex inženýr Dominik Neuman do sklepa ke svému počítači SAAB jako by měl zjevení…

„Dobré jitro,“ usmála se operátorka N. Nová. „Sjedeme napřed plynárnu, nebo jatka?“

A ač měla toho dne obzvláště vyzývavou podprsenku, neodpověděl jí Dominik ani na pozdrav. Představa NAOPAK je totiž vždy sousto pro matematický mozek… mladý inženýr hleděl nevidoucíma očima na svůj skvělý švédský stroj a jakoby náhle znechucen početním řešením odběrových diagramů městské plynárny či mezd zaměstnanců jatek snil o onom fantastickém celosvětovém projektu Generální Lásky GL – 1 jako o nesmírném oblouku integrálu od nuly do nekonečna…

My také integrujeme, ale pořád uboze nízko od nuly do pouhých milionů a snad jednou po dlouhých letech lidé postoupí k bilionům, a trilionům – od trilionu k nekonečnu je však teprve celý vesmír… a pak, to už tady nebudem. Ale copak nemáme aspoň povinnost k příštím generacím – stejně jim budeme jen pro smích. A budeme jim odporní… Nestarejte se příliš o zítřejší den, neboť zítřejší den se o své věci postará sám, řekl Iša. Dosti má den na svém trápení. Jako jsou nám už dnes odporní staroši u moci, které by patřilo postřílet – Nesuďte, abyste nebyli souzeni, řekl Iša. Budou nás taky zaživa pohřbívat ti, co přijdou po nás?… Jakou měrou měříte, takovou vám bude odměřeno, řekl Iša.

A to pochopí i mašinka SAAB, která sice jak kráva sežvýká, jen co se jí strčí do input-žlabu – ale srovnávat a počítat umí. A mladému inženýrovi se najednou chtělo nad sebou zaplakat.

Vcházejte těsnou branou; neboť postranná brána a široká cesta vede k zahynutí a mnoho jest těch, kteří vcházejí skrze ni, řekl Iša. Neboť těsná jest brána a úzká cesta, která vede k životu, a málo jest nalézajících ji.

Borek a Jana Trojanovi stáli nehnutě za záclonou staženou přes otevřené okno svého bytu a mlčky naslouchali slovům zdola. Iša nevystoupil k nim do prvního patra, a mluvil dole k lidem na ulici.

Vezměte jho mé na sebe a učte se ode mne, neboť jsem tichý a pokorný srdcem, a naleznete odpočinutí duším svým, řekl Iša. Jho mé je sladké a břímě mé lehké.

Jho naše ovšem trpké a břímě už k neunesení, jsme však k němu upoutáni či přesněji do něho celí vestavěni, do našeho životního, historického, zeměpisného, sociálního, věkového, ukájecího a vcelku přírodně biologického bicyklu, na němž šlapem a šlapem, dokud z něj nespadnem už mrtvi.

SESTUPTE Z NĚJ, řekl by Iša. Pak přijďte a následujte mě.

ALE TO BYCHOM MY SAMI MUSELI UDĚLAT ZÁZRAK –

JE VE VAŠICH SILÁCH, řekl by Iša. JE TO LÁSKA.

Existence světlé možnosti, již jaksi nehodláme nastoupit, nás ovšem spíš neurotizuje a naštve, než potěší…

A tak jsme jednoho pátku vyvedli Išu před náš dům čp. 2000, zamkli domovní dveře, aby se k nám dovnitř Iša už nemohl vrátit, a hned u těch dveří jsme Išovi začali dávat co proto. Teo kupodivu nespěchal na pomoc svému synovi – mohl mu třeba běžet zevnitř odemknout nebo aspoň spustit přes dveře plechovou roletu svého bývalého krámu a tak syna ochránit – Teo mlčky přihlížel ze svého osmidílného přízemního okna, a když se pak v jeho rukou objevil jeho proslulý bič z hroší kůže s rukojetí vyztuženou rákosem, vyrvali jsme mu jej a řezali jím Išu, až z něho crčela krev. Někdo z nás pak, aby psina byla ještě větší, narazil Išovi na hlavu rezavý děravý kastrol.

Teo mlčky přihlížel a pak začal vysouvat spodní tabulkou okna dvoumetrovou kovovou tyč – vypadalo to spíš, jako by nám přihrával další nástroje k likvidaci svého syna než jako pokus o jeho obranu… Vytrhli jsme tyč z Teových stařeckých rukou, kdosi – mohl to být kdokoli z nás – ji uchopil jako kopí a vrazil ji vší silou do Išova těla tak, že ho přibodl ke dřevu domovních dveří.

„Bože můj, proč jsi mě opustil?“ vykřikl přibitý Iša. Dělali jsme si z něho pustou srandu. Iša se asi tři hodiny svíjel v agónii, až se slovy „Dokonáno jest,“ zemřel před našima očima.

V neděli dopoledne pak přiběhla Madda Serafinová, Išova zbožňovatelka, k doktorce Dáše Zíbrtové a fanaticky tvrdila, že prý Iša vstal z hrobu a mluvil s ní. Evropa Zíbrtová právě laškovala v posteli se svým druhem Alexem Serafinem a reagovala na tuto fantastickou zvěst chichotáním a kvičením, které bylo lze přičítat jak veselosti nad blábolem bývalé kurvy Maddy, tak rozkošeplným Alexovým hmatům pod přikrývkou.

A tak Išova story, ostatně krajně nevěrojatná, upadla v zapomenutí v závodě, domě i městě, v němž právě onu neděli začínal filmový festival a rychlostní závody na novém skvělém cyklistickém stadionu, jejž si občané sami vybudovali dobrovolnými brigádami o nedělích a svátcích.

Let’s Make War And Love

Bosa, v bílých šatech na holém těle a s květinami ve vlasech vítala Yveta Trojanová hosty svého večírku v prvním patře domu čp. 2000. Její chlapec Limon už seděl u velkého oválného stolu v jídelně a hladově pokukoval po mísách s pyramidami obložených chlebíčků. Jana Trojanová chlapci s úsměvem naložila vrchovatý talířek a vlídně usazovala manžele Břeťu a Jitku Traklovy k svému stolu. Samí mladí lidé – bude to veselé! Yveta měla kouzelný nápad s tímhle večírkem. Vždyť tady přece všichni žijeme spolu – tak proč se nemít rádi? Vchází doktorka Dáša Zíbrtová a za ní její – po několika epizodkách teď už zřejmě navždy – milenec Alex Serafin, napadaje na levou nohu.

„Já rači maso –“ šklebil se Alex, když mu Jana přistrkovala talířek ananasových řezů se šlehačkou, a neprodleně se vrhl na studený rostbeaf, zalévaje jej hojně francouzským červeným vínem Paul Robert. Dáša vybírala z mísy nejlepší kousky masa a se smíchem se o ně s Alexem dělila.

„Sladký já teda hříšně ráda…,“ smála se Jitka Traklová plnými ústy nakládajíc si třetí porci ořechového dortu.

„Tak si dej ještě jednou,“ nabádal ji starostlivý manžel Břeťa. „Podívejte se na ni, jak je hubená –“ říkal omluvně smějící se hostitelce Janě a loktem přitom nenápadně přisouval manželce Alexův talířek ananasu se šlehačkou.

„Jakživa jsem neviděla takhle krásný byt,“ konverzovala Jitka střílejíc očima kolem sebe. „A tak strašně ohromný –“

Yveta s Limonem seděli těsně vedle sebe, jednou rukou objímal chlapec dívčina ramena a druhou sahal po šestém chlebíčku.

„Tak bychom to mohli zahájit, ne?“ volal Alex pohlížeje žádostivě na courvoisier V. S. O. P. před hostitelkou Janou. „Na koho ještě čekáme?“

„Už jsme tady snad všichni,“ říkala Jana. „Ještě náš taťka a –“

„Mamko!“ řekla Yveta rychle. „Pojď do kuchyně. Musím ti něco –“

„Tak ven s tím!“ říkala rozjařená Jana dceři v kuchyni. „Naši hosté čekají –“

„Taťka nepřijde,“ řekla Yveta dívajíc se mimo matčinu tvář.

„Ale vždyť mi ještě ráno říkal, že přijde jistě a pomůže mi…“

„Taťka jel k řece… už s kufrem. Už nepřijde.“

Jana zbledla a zapotácela se. Hrozné ticho v kuchyni – zdola z montércimry veselé hlasy a stoupající křik.

„Mamko… Maminečko…,“ šeptala Yveta přidržujíc matku za loket.

„Je mi… zle,“ vydechla Jana a ztěžka dřepla na kruhové sedadlo staré kuchyňské židle.

„Maminečko…,“ říkala Yveta chvatně, „nemysli na to už. Právě proto jsem si vymyslela tenhle večírek… abychom nebyly samotné. Pojď… Budeme se bavit.“

„Jdi. Já… přijdu za chvilku.“

„Ne. Já tě tady nenechám samotnou. Ani na vteřinu! Budu tady s tebou sedět až… to bude zas dobré.“

„Ach, ty se bojíš, že bych… ale ne. Opravdu ne.“

„Tak pojď se mnou. Naši hosté čekají –“

„Tak pojď. Já si jen –“ Jana otevřela ledničku, vytáhla z ní láhev exportní vodky stolichnaya a žíznivě jí třetinu vypila.

„Manžel zavčas odjel,“ zašklebila se o chvíli později v čele stolu, „a tak musíte vzít zavděk jen mnou a dcerou –“

„Ale to my vemem taky!“ hlaholil Alex svým mocným hlasem a večírek rychle dostával správný říz.

Jitka Traklová, ta hubená ženička, co hříšně ráda sladké, pusou ještě zamazanou od šlehačky dojídala už poslední máslové keksy a dostala od hostitelky ještě bonbony ze zaskleného příborníku.

„Všiml sis těch stříbrných lžiček…,“ šeptala manželovi.

„Tak nejmíň za devět set,“ počítal její Břeťa, jenž bleskově kalkuloval jednotlivé druhy obložených chlebíčků podle jejich surovinových nákladů: 1. kaviár a vejce, 2. uherský salám, šunka a 4. nejlevnější sýrové a lovil je přísně v tomto cenovém pořadí.

Dáša se jako vždy bezpečně a rychle opila – Alex jí hojně naléval – a první začala vykřikovat. Limon tančil s rozjásanou Yvetou, přitahoval si ji oběma rukama kolem jejího krku a chtivě líbal, Jana přinášela nové a nové láhve ze spíže a z ledničky.

„Ať žijem!“ křičel Alex, dopil sklenku a po ruském způsobu jí mrštil dozadu o zeď. „Aby se z ní už nikdo nenapil!“

Při třesku skla všichni na okamžik zmlkli a v té vteřině ticha zazněl tartas a ryk zdola z montércimry, jako by tam někdo mlátil něčím do stropu, a tedy do zdejší podlahy –

„Měli bychom pozvat ty chudáky zdola!!“ zvolal Alex. „My se tady bavíme, a oni kvůli tomu nemůžou spát! Jídla a pití je tady přece dost!“

„Ale to je blbost!“ vykřikl Limon. „A mohlo by to skončit šeredně –“

„Půjdeme pro ně!“ rozhodla hostitelka Jana s očima už lesklýma jak sklo. „Ať přijdou… vždyť jsme přece všichni sousedi, ne? Aspoň se mi konečně naskytne příležitost poprosit je, aby mi už nerozbíjeli zdola parkety…“

Přivedeni matkou a dcerou stanuli tři muži zdola, Dominik, Stěpa a Valtr, před rozjařenou společností v prvním patře.

„Ahoj kluci!“ řval Alex. „To byl můj nápad vzít vás sem nahoru!“

Večírek se rozjel naplno a o zábavu žádná nouze, na každého se něco dostane, Jana tančila s Dominikem „líčko na líčko“ a první začala zpívat píseň svých dívčích let „Přes spáleniště, přes krvavé řeky, jdem vpřed jak proud, jak pomsty hrozný val –“, Dominik táhl k tanci Yvetu současně s Limonem, Limon odstrčil Dominika kolenem a Dominik složil Limona džudovým chvatem, vyvinul se z toho pěkný mač na koberci, Alex bujaře soudcoval, Dáša Zíbrtová opile výskala a slintajíc líbala svého miláčka, Yveta se bláznivě smála a Stěpa, který si Yvetino pozvání vyložil osobně a dosud, ještě ze schodů, pevně svíral Yvetin loket, objal nyní děvče oběma rukama a sevřel je prsty na jejím zadečku tak, že zbělely a bělost se mu zároveň šířila z tváří ke klíčním kostem vyčnívajícím mu z pruhovaného trička, Stěpa se několikrát jako v tanci s Yvetou zatočil na parketách a už si ji před sebou tlačil z pokoje ven. Limon za ním v bezmocném vzteku mrštil umaštěným talířkem s dvěma něžně se líbajícími modrými ptáky. Po mém dědečkovi, vzpomněla si Jana, který vyhrál ve státní loterii sto pětadvacet tisíc na osminku losu, a vzdychla, když druhý talířek s ptáky letěl za prvým. Ale což ptáci nemají létat?

„Co vy tady sedíte jak mrtvoly?! –“ rozkřikl se Alex na stále jen pojídající manžele Traklovy, trhnutím za paži si přitáhl Jitku k tanci a při třetí otáčce jí začal vpředu rozepínat blůzičku, osmělen povážlivými dávkami bezplatného alkoholu troufl si Břeťa jakživ podruhé na svého neurvalého spolubydlícího, Alex se ovšem nedal a další hezký mač se rozpoutal na koberci.

„Mohla byste mi ukázat zblízka ty krásný brejličky, milospaní?“ zajímal se Valtr ťukaje děsně ohryzaným ukazovákem na sklo příborníku a Jana ochotně odemkla skleněná dvířka a vyňala zlatý lorňon s rukojetí posázenou drobnými drahokamy (před lety jej koupila od své bývalé spolubydlící a nejlepší přítelkyně Maddy Serafinové, když tato byla opět jednou bez peněz) a Valtr si šel lorňon „prohlídnout k oknu“, jak se vyjádřil. Za oknem byla ovšem tma jak v pytli a o něco později viděla Jana, jak Valtr strká „brejličky“, zřejmě z roztržitosti, do kapsy, ale to už jí bylo všecko fuk.

Alex porazil PhMr. Břeťu Trakla ve volném stylu, ale velkodušně ho pak zdvihl, a jak ho postrkoval k manželce Jitce, překotil se přitom květinový stolek, a jak květináče řachly, vesměs pukly, Traklovi se vzali za ruce a spěchali z pokoje ven „prohlédnout si ještě kuchyň“, jak zapípala Jitka, už cestou si Břeťa vytáhl z kapsy asi pětilitrový igelitový pytlík a v kuchyni začali rabovat napřed ledničku, Břeťa rozpínal pytlík nahoře rukama a Jitka doň vhazovala konzervy játrové paštiky (kus Kčs 3,00), když pak dole ve spíži objevili sardinky (Kčs 7,60), vysypali paštiky na zem a naládovali si pytlík sardinkami, igelit už praskal, když Břeťa zblejskl na horní polici spíže konzervovaná husí prsa a stehna (Kčs 18,00) a sardinky v plechu vypluly na linoleum.

Mezitím se vrátil do pokoje Stěpa s Yvetou, Stěpa se svezl tleskající Janě k nohám a začal se jí svérázně a neodolatelně dvořit, Yveta se řehtala, ale Limona podráždil její nedopnutý šat a vyťal nevěrnici masitý políček, ani dívčino tvrzení, že „nic nebylo, on se chtěl pořád jenom cucat“, Limona neupokojilo a Yveta, chtějíc si svého chlapce udobřit, prohlásila, že se s ním tímto zasnubuje, a na důkaz odepjala a dala chlapci jednu svou náušnici se safírem v šedé platině.

„Kdopak by se Kafky bál! –“ vykřikoval opile Dominik (který však vůbec opilý nebyl, zato systematicky a tvrdě najížděl na Janu Trojanovou) a společnost přijala s jásotem jeho návrh hrát „nějaký hezký společenský hry“, napřed pro zahřátí slavnou Albeeho „Hupky hupky na hostitelku“ a Dominik žertovně povalil hostitelku Janu na pohovku, Evropa Zíbrtová ječela smíchy a šla podržet Janě hlavu, Stěpa však stále nepouštěl Janiny nohy, Alex trochu zapálil ubrus a jedním z posledních modrých ptačích talířků se konečně strefil do rozhoupaného lustru, v rohu sténala Yveta pod Limonem a do tmy pokoje zalehl ještě z kuchyně Břeťův hlas: „Všecko vysyp, tady mají uherák,“ přerušený cinkotem skla, jak si Valtr otvíral zamčený příborník, a pak už bylo slyšet všecko možné, jenže už nikdo nic neposlouchal.

GENERÁLNÍ UKÁJENÍ… 2000
(Celodějinná 360° široká
řvavě barevná cirkoráma Panavision)

Čerstvá červená krev z vnitrozemí a hor vždycky nakonec vtrhne do modrých měst v nížinách a bohatých přístavů Díky tomu se usínající dějepis zas pohne Jako když lokomotiva vrazí do soupravy spacích a jídelních vagonů Jako když muž milostně dobývá ženu

Římani si žili jak prasata v žitě Patricijská dáma si na kožešině připouští hezkého mladého otroka, jehož opomněl manžel senátor dát vykleštit Až se to senátor doví, urychleně své opominutí napraví Statkář si po obědě žene mladou otrokyni na travičku do stínu fíkovníku Veselá společnost před orgií hoduje na lehátcích pod stropem, z něhož prší růže Hory pečení Pávi krmení jen ořechy a mandlemi na ostrově Chios Murény živené otročím masem Když už stolovník nemůže žrát, namočí si paví péro do oleje a vyzvracev se, usedá s obnoveným apetitem k dalšímu chodu Toto je doba vrcholného rozkvětu věd a umění A když někdo remcá, je ukřižován jako těch šest tisíc na Via Appia nebo ten židovský demagog v Jeruzalémě, po delším bičování samozřejmě a s trnovou korunou na hlavě Dokud to takhle jde, je to prima Leč ono to jde stále hůř

Až to už není k dívání, naštvou se posléze strašně červení lidi shora z Evropy a vtrhnou do pádské nížiny A zapálí bílé přístavy Vjíždějí na koních do atrií vil Něžná dívka brnkající na lyru znásilněna vojáky Mladý básník ubit na schodišti chrámu A chudák starej Archimed propíchnut nad svou geometrií na písku Checheche

Až si bojovníci nacpou nácky a ukojí se, zmodrají Místo nových grifů s mečem vymýšlejí nové vzorky na parádní tkaniny Dcery barbarů si ostříhají nehty a zas už na něco brnkají Tím pádem samozřejmě potřebují služku Gotika není dvakrát pohodlná na bydlení Nakonec se zjistí, že Římani stavěli nejlíp, a v Římě už zas kvetou orgie v antickém stylu Na rožmberském dvoře se spotřebuje na hlavu čtyři kila masa denně, nepočítaje v to ryby a drůbež Jenže do renesančního salonu se dá nacpat málo zlata, a tak přichází barok Pak ještě zlatější rokoko Potomci germánských nájezdníků snídají párek holoubat, půl tuctu křepelek, osm kvíčal a víno se pije z litrových pohárů V Anglii se říká telecímu „veal“, kdežto teleti „calf“ a praseti „pig“, kdežto vepřovému „pork“, to proto, že jedni pouze pěstují prasata a telata v chlévech, kdežto druzí pouze jedí vepřové a telecí v zámeckých jídelnách Hladoví mají jiný jazyk než bohatí „Že lid má málo chleba?“ žasne královna Marie Antoinetta, „Nechť tedy jí koláče!“ Toto je doba vrcholného rozkvětu věd a umění A když někdo remcá jako ten atentátník na krále Ludvíka, je mu do hrdla nalito roztavené olovo a pak trhán čtyřmi koni Dokud to takhle jde, je to prima Leč ono to jde stále hůř

Perdidistis utilitatem calamitatis: ZTRATILI JSTE UŽITEK POHROMY

Až to už není k dívání, naštvou se posléze strašně červení lidi z pařížských ghett, co se v životě nenajedli, a vtrhnou do paláců A useknou hlavu králi Ludvíkovi a krásné Marii Antoinettě Něžná dívka brnkající na spinet znásilněna revolucionáři Mladý estét popraven na náměstí A aristokraté patří na lucerny Checheche

Až se revolucionáři nasytí revoluce a ukojí se, zmodrají Místo vymýšlení alegorických vozů zdokonalují tkalcovské stavy Dcery barikádníků brnkají na klavír Tím pádem samozřejmě potřebují služku Potomci revolucionářů zakládají proslulé pařížské restauranty Specialita je kachna po rouensku: mladá kačenka dušená v šampaňském s vlastní krví Taky kaviár přijde k chuti Za carů se v Rusku vůbec dobře jí Jenže ne zas všichni, onoť je Rusů mnoho

Okresní maršálek šlechty si po snídani zajede na svůj statek, dá si na místě porazit vybrané tele a trhá rukama horké řízky (nedělejme si iluze o spotřebě telecího v rodinách mužiků) a odpoledne z bujnosti rozbíjí čelem zrcadla Velký režisér velkých orgií a carevnin milenec Rasputin tančí v noci nahý v restaurantu Arkadija a ještě o čtyřech ráno pak milostně dobývá ve svém domě sousedku Toto je doba vrcholného rozkvětu věd a umění A když někdo remcá, před odesláním na Sibiř dostane až čtyři tisíce ran na holé tělo, přičemž zákon stanoví, že určené množství ran v případě smrti delikventa při výkonu trestu je třeba vysázet i na mrtvé tělo do plného počtu Dokud to takhle jde, je to prima Leč ono to jde stále hůř

Perdidistis utilitatem calamitatis: ZTRATILI JSTE UŽITEK POHROMY

Až to už není k dívání, naštvou se posléze strašně červení lidi z petrohradských ghett a ruského vnitrozemí, co se v životě nenajedli, a vtrhnou do carova Zimního paláce i do venkovské šlechtické usedlosti v zapadlém michajlovském újezdu Carova rodina postřílena včetně pubertálních princezen a dětí Básník Osip Mandelštam zbit spoluvězni pro krádež z hladu prchá za dráty umřít do sněhu A hraběnky sázeny holým zadkem na rozžhavenou pec Checheche

My už máme teďka všecko vyhraný Až na věky věkův amen Naši studenti vnikají do tajů jádra atomu Naše dívky brnkají na elektrické kytary Tím pádem samozřejmě přijde vhod ženě ze sociálně slabší skupiny obyvatelstva přivydělat si výpomocí při úklidu v rodině odpovědného pracovníka Žijeme si jak prasata v žitě V USA se spotřebuje 92 kilogramy masa na hlavu Frankfurt nad Mohanem má jedno z nejmodernějších divadel Evropy a v něm tak důmyslnou dekoraci foyeru, že se do ní vešel snad hektar zlatého plechu Při návštěvě Paříže se doporučuje ochutnat národní specialitu: kachna po rouensku Místo staromódních orgií v antickém stylu lze v Paříži soukromě zhlédnout ostřejší show: soulož ženy s oslem na porodnickém křesle Jeden z prvních happenningů byl slalom žlutého auta mezi zavěšenými krvavými čtvrtěmi hovězího masa Specialitou striptýzových kabaretů na Reeperbahnu je „Verwaltigungsschau“, tedy „podívaná na znásilnění“, a „Henkerschau“, což je stylizovaná podívaná, jak kat mučí nahou dívku Minimální povinná konzumace při „Henkerschau“ je kokakola s rumem, ale hosté pijí ponejvíce sekt V Jablonci nad Nisou v kavárně Praha zahájen první „strip-tease“ v zemích socialismu Hlásí se na něj spousty mladých děvčat V ČSSR se na venkově nadbytečným chlebem přikrmují králíci a vepři, v městech pak se háže do popelnic Další „strip-tease“ se chystá v Děčíně Toto je doba vrcholného rozkvětu věd a umění Americký zaměstnanec naftové firmy Aramco v Rijádu omylem podezříval svého domorodého sluhu z krádeže plnicího pera, a když zjistil, že se jedná o jeho vlastní roztržitost, byla již sluhovi uťata pravá ruka Dokud to takhle jde, je to prima Leč ono to jde stále hůř

Obležení

Se sklenkou koňaku ve svých štíhlých bílých prstech stál Borek Trojan u velikého okna svého domu u řeky a šklebil se do tmy. Tam někde stojí zvláštní strom. Má zcela červené listí srdcovitého tvaru jako lípa. Ale není to lípa. Nebo to já chci z něj mít zvláštní strom… směšná domýšlivost malého vlastníka. Teď už jeho listí padá… spadne všecko. Ten strom zkrátka není žádný evergreen.

V matné záři ve smyčce konečné autobusové stanice se zjevila dívčí silueta. Broňa už jde. Absolutně přesná… jak sám čas. Jak spěchá… jak sám čas. A taky: Jsem už moc starý… Lehce shrbená, jako by se plížila, rychle postupuje šerem. Na chvíli se ztrácí… to postupuje tmou. A už vbíhá do světla mé lucerny. Já si tenkrát na poslední otevření téhle zahradní branky natáhl rukavice… než jsem vystřelil na Zitu de Renal. Můj kat přichází s jistým zpožděním. Ovšemže bez rukavic: s nahým mečem drápů bez pochvy.

Jdu vstříc… Vrhá se na mne hned u dveří a uchvacuje mě. V týlu mi zní její tichý hrdelní smích. Vleče si mě bez jediného slova k lůžku, pokládá si mě a natáčí, aby jí to dobře šlo. Nedočkavě se ke mně přisává tak, že ji ani nemohu líbat a vydávám slábnoucí bublavé zvuky. Její zuby mi lačně přejíždějí po tváři a vzadu se mi do šíje zatínají její červené drápy.

(Pokračování příště)

Ústí nad Labem, Brno, zámek Dobříš, Vysoké Tatry, Karlovy Vary, Zlaté písky, Hamburk, Gagra

18. srpna 1966 – 13. srpna 1968